<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0026" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Friedrich von Wyss, s.l., [April? 1837?]</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>ZBZ</institution><idno>FA v. Wyss IX 161a</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gymnasien</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Wyss Friedrich von" type="sender">Friedrich von Wyss</persName><date when="1837-04-01">[April? 1837?]</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0026_p1"><lb xml:id="p1-l1"/> <hi>Alfredus Escher<del>o</del> Friederico Wyssio <choice><abbr>s.</abbr><expan>suo (seinem)</expan></choice></hi><note type="com" xml:id="K_0026_c1">Datierung gemäss Briefkontext. Briefe dieser Art erwähnt von Wyss in seinen Jugenderinnerungen für
  den Zeitraum von 1836/37: <orig>Ich arbeitete den Winter hindurch ziemlich fleißig,
  zumal die Maturitätsprüfung nun vor uns stand und besonders die Mathematik dafür
  einige Sorge machte. Für letztere trat ich mit Alfred Escher vermittelst
  lateinischer Billets in speziellen, Lösung einiger schwieriger Aufgaben betreffenden
  Verkehr.</orig> <ref type="lit">Wyss, Jugenderinnerungen</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice>
  246.</note> </p>
        <p rend="indent" xml:id="K_0026_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>
          <hi>Ante omnia curæ tibi liquorem rubrum scribendo aptum habeas!</hi>
        </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0026_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>
        <hi>Ego etiam, mi carissime, moleste tuli, quod jam per septem dies tua consuetudine<lb xml:id="p1-l4"/>
  carere debebam et certo etsi corvis – Deo sint gloriæ – non vexatus veniendi ad te<lb xml:id="p1-l5"/>
  «honorem» tibi habuissem, nisi certam tui videndi spem posuissem in societate
  nostra<lb xml:id="p1-l6"/>  <date when="1837-04-04">pridie nonas Apriles</date> conveniente et despectores
  despiciente, cui interesse tam benigne<lb xml:id="p1-l7"/> me invitas. Usque ad hoc tempus scarabæis meis
  deditus semper philosphi non curan<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>tis partes egi. Nunc vero, quum Physicorum
  repetitioni operum dem et scriptis meis<lb xml:id="p1-l9"/> quartum secundæ partis caput, de cohærentiæ
  theoria agens desit, philosopho curan<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>dum et curis non corvis exagitato amicorum
  auxilium implorandum est et tuum<lb xml:id="p1-l11"/> auxilium nunc imploro.</hi>
      </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0026_p4"><lb xml:id="p1-l12"/> <hi>Vale.</hi><note type="com" xml:id="K_0026_c2">Übersetzung: Vor allem sorge dafür, dass Du rote Tinte, die
  zum Schreiben geeignet ist, hast! Auch ich, mein Lieber, war unwillig, dass ich schon
  sieben Tage Deinen Umgang entbehren musste, und das gewiss, auch wenn ich nicht durch
  Raben – Gott sei Dank – geplagt, die «Ehre» gehabt hätte, zu Dir zu kommen, wenn ich
  nicht fest darauf gehofft hätte, Dich in unserem Kreis zu sehen, der am 4. April
  zusammenkommt und unsere Spötter verspottet, woran teilzunehmen Du mich so freundlich
  einlädst. Bis jetzt habe ich mich meinen Skarabäen gewidmet und beständig die Rolle
  eines sorglosen Philosophen gespielt. Jetzt aber, da ich mich mit der Repetition der
  Physiker abmühe und in meinen Skripten das vierte Kapitel des zweiten Teils, welcher
  über die Theorie vom Zusammenhang handelt, fehlt, muss der Philosoph, der von Sorgen
  nicht von Raben herumgetrieben wird, dafür sorgen, die Freunde um Hilfe anzuflehen,
  und ich bitte nun um Deine Hilfe. Lebe wohl.</note> </p>
      </div><!--<p><transcript>Adresse, auf Umschlag (bzw. Rückseite?): Junker Friederich Wyß an der Thorgaße</transcript>
      </p>-->
    </back></text></TEI>