<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0161" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Jakob Escher, Bonn, Montag / Freitag, 18. / 22. Juni 1838</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 58 (auszugsweise), 81–82 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>ZBZ</institution><idno>FA Escher vG 207.102f</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Krankheiten</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Kunst und Kultur</term><term>Freundschaften</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Turnen und Sport</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Jakob" type="sender">Jakob Escher</persName><placeName>Bonn</placeName><date when="1838-06-18">18. Juni 1838</date><date when="1838-06-22">22. Juni 1838</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0161_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> d<add>en</add> <date when="1838-06-18">18</date>/<date when="1838-06-22">22 <hi>Juni</hi>. 1838</date>.</p>
      </div> </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0161_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein treuer
				Schaaggeli! So «heimli» wird es mir ums Herz, da ich diesen Namen<lb xml:id="p1-l3"/>
				wieder ausspreche und mein Geist Dich umschwebt, wie Du treu dem Vaterlande und
				denen, die<lb xml:id="p1-l4"/> Dir theuer sind, einsam sitzest in Deinem Kämmerlein im
				fremden Lande. Wohl ward es mir<lb xml:id="p1-l5"/> um's Herz, als ich wieder etwas mit
      	Hænden fassen konnte, das Du mit Händen gefaßt und als ich die<lb xml:id="p1-l6"/>
				Gefühle mitfühlte, die Du in Deinem <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Briefe<note type="com" xml:id="K_0161_c1"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0157"/></note> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <date when="1838-06-06">6t<add>en</add> <hi>Juni</hi></date> ebenso innig als einfach aussprichst.
				Ach, wie<lb xml:id="p1-l7"/> unendlich freut es mich wahrzunehmen, daß ich mich auch in
				dieser Beziehung nicht in Dir getäuscht<lb xml:id="p1-l8"/> habe; und wie hätte ich es
				können, war ich ja so oft auf unsern gemeinschaftlichen Reisen, die zu<lb xml:id="p1-l9"/> den schönsten Erinnerungen meines bisherigen Lebens gehören, Zeuge Deiner
					Bewunderung<lb xml:id="p1-l10"/> und Begeisterung für unser herrliches Vaterland. Oft
				lasse ich vor meinem Geiste vorbeiziehen<lb xml:id="p1-l11"/> die unauslöschlichen
				Eindrücke der Anmuth und des Zauberreizes wie auch der Majestät und<lb xml:id="p1-l12"/>
				ehrwürdigen Erhabenheit, die ich unsern Bergen und Seen zu verdanken habe. In der
					Heimath<lb xml:id="p1-l13"/> thaten sie mir oft Noth, jetzt lebe ich von ihnen.
				Freundliche Träume bringen sie mir oft<lb xml:id="p1-l14"/> wieder in seltener
				Deutlichkeit und Frische und Stärkung wird mir so zu Theil wenn sonst<lb xml:id="p1-l15"/> das Herz oft brechen würde. Ich will Dir nicht viel reden von der Stunde des
				Abschieds von mei<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>nen Lieben allen und der paradiesischen Heimath. Du weißt, daß ich
				an ihnen hing mit aller<lb xml:id="p1-l17"/> Treue, die dem Sohne, Freunde und dem
				Schweizer <del><add type="?">s...d</add></del> ziemt, aber laß mich dieses Gedenken<lb xml:id="p1-l18"/> biderer<note type="transcript">sic!</note> Empfindung fliehen, die mir die peinlichsten
				Augenblicke an die herrlichsten reiht.<lb xml:id="p1-l19"/> Nur <hi rend="underline">das</hi> will ich Dir
				sagen, daß ich ganz <hi rend="underline">der</hi> alte ganz <hi rend="underline">das</hi> alte wiederzufinden hoffe, ja<lb xml:id="p1-l20"/> daß mich jede Änderung meiner Gefühle in diesem Gebiethe
				erschrecken würde. Ich suche, so viel<lb xml:id="p1-l21"/> ich kann, das wirklich
				kleinliche, das sich im Heimweh finden mag, zu vermeiden und nur wenn sich das<lb xml:id="p1-l22"/> Heimweh größtentheils auf diese Kleinlichkeiten bezieht, kann ich
				begreifen, daß man bloß in den ersten<lb xml:id="p1-l23"/> Zeiten der Trennung von der
				Heimath von ihm zu leiden hat. Die Sehnsucht nach dem Vaterlande,<lb xml:id="p1-l24"/>
				die all' mein Sinnen und Trachten erfüllt und durchdringt, wäre dann kein Heimweh,
				denn diese<lb xml:id="p1-l25"/> wird mir gewiß bleiben, so lange ich immer vom
				Vaterlande getrennt sein mag. Und diese Sehnsucht<lb xml:id="p1-l26"/> läßt mich denn
				ganz einstimmen in Deinen Ausruf, daß Du <hi rend="underline">den</hi> Tag den schönsten Deines
					Lebens<lb xml:id="p1-l27"/> nennen werdest, da Du zum ersten Male wieder unsere
				Berge in ihrer ganzen Herrlichkeit schau<add>en</add><lb xml:id="p1-l28"/> kannst. – Ich wende mich
				nun zu der Erzählung dessen, was aus mir seit <rs>meinem letzten Briefe<ref type="letter" target="K_0155"><!--→ Nr. 20--></ref></rs> <lb xml:id="p1-l29"/> geworden ist. Ich erhohlte mich von meiner Krankheit allmälig oder
				eigentlich wahrer gesprochen,<lb xml:id="p1-l30"/> ich war erhohlt, sobald ich außer dem
				Bette war. Das beständig schlechte Wetter und die gemessenen<lb xml:id="p1-l31"/>
				Befehle des <persName key="Rahn-Escher Hans Konrad">Arztes</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c2">Vermutlich <persName key="Rahn-Escher Hans Konrad">Hans Konrad Rahn-Escher</persName> (1802–1881), Arzt in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note> verzögerten aber meine Abreise bis zum <date when="1838-05-17">17t<add>en</add>
					<hi>Mai</hi></date>. Einmal auf dem Wege<lb xml:id="p1-l32"/> so allein und einsam, da man des
				treuen Freundes am ehesten bedarf, und wohl wissend, daß<lb xml:id="p1-l33"/> ich jeden
				Tag vier Collegien versäumte, beschleunigte ich denn meine Reise, soviel als
					möglich.<lb xml:id="p1-l34"/> So benutzte ich von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> bis <placeName key="Karlsruhe (D)">Carlsruhe</placeName> die neue <hi>Malle</hi>post, die mich, da ich am <date when="1838-05-17">17t<add>en</add> </date> Morgens 8 Uhr<lb xml:id="p1-l35"/> verreist war, <date when="1838-05-18">am
						18t<add>en</add> </date> Nachmittags um 3 Uhr schon nach <placeName key="Karlsruhe (D)">Carlsruhe</placeName> brachte. Natürlich ging es Tag<lb xml:id="p1-l36"/> und Nacht und
				man verweilte an keinem Orte länger als eine Viertelstunde. Von <placeName key="Eglisau">Eglisau</placeName> benutzt<lb xml:id="p1-l37"/> man die neue Straße über
				den <placeName key="Hüntwangen">Hüntwangerberg</placeName>, statt über <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schafhausen</placeName><note type="transcript">sic</note> auf einem Umwege<lb xml:id="p1-l38"/> nach <placeName key="Stühlingen (D)">Stühlingen</placeName> zu kommen. Die Gegend von
					<placeName key="Stühlingen (D)">Stühlingen</placeName> ist Dir, wie ich glaube
				bekannt. Von <placeName key="Stühlingen (D)">Stühlingen</placeName> <lb xml:id="p1-l39"/> aus steigt man immer, oft ziemlich stark. Die Gegend ist zuerst
				waldig, in der Tiefe ein Bach mit<lb xml:id="p1-l40"/> ziemlich breiten Wiesenufern, auf
				denen hie und da eine Mühle oder ein kleines Dörfchen steht.<lb xml:id="p1-l41"/> In die
				Wiesen münden dann und wann Waldthälchen, die heimisch und schattig aussehen. Die
					Berge,<lb xml:id="p1-l42"/> die den Horizont begrenzen sind noch Vorberge vom<note type="transcript">sic</note> 1000' Höhe. Hinter ihnen erblickt man noch<lb xml:id="p1-l43"/> keine höhern. Der Wald nimmt bald ab, das Wiesenthal mit dem Bache
				steigt, so daß es sich zu<lb xml:id="p1-l44"/> Einem Wiesenhügel mit den flacher werdenden Vorbergen wölbt. In der Mitte des Hügels
					steht<lb xml:id="p1-l45"/> ein wohlhabender Marktflecken, <placeName key="Bonndorf (D)">Bonndorf</placeName>, und, wie herrlich, zurükgewandt<note type="transcript">sic</note> erblickt man die gan<lb xml:id="p1-l46" break="no"/>ze <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>kette von den fernen
					<placeName key="Tirol">Tyrolerbergen</placeName> an bis zu den <placeName key="Bern">Berneroberländern</placeName>. Den <placeName key="Rigi">Rigi</placeName> sah ich<lb xml:id="p1-l47"/> noch, den <placeName key="Albis">Albis</placeName> und die <placeName key="Hohe Rhonen">hohe
						Rhone</placeName> mit ihrer Roßweid und den lieben <placeName key="Uetliberg">Huetliberg</placeName><note type="transcript">sic</note>. In Einem Sprunge<lb xml:id="p1-l48"/> war ich aus dem
				Postwagen. Ich wußte nicht, ob ich mich freuen oder weinen sollte. Ich war wieder<lb xml:id="p1-l49"/> im Wagen. Eine nahe Waldschlucht, durch die der Weg führte,
				kündigte mir den schweren Abschied an,<lb xml:id="p1-l50"/> der mir bevorstand. Noch
				einmal sah ich durch das Fenster des Wagens und wunderbar! gerade<lb xml:id="p1-l51"/>
				die Berge, die ich so oft von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
				aus mit Dir bewunderte, gerade die Berge, die unsere Lieben<lb xml:id="p1-l52"/> in
				nächster Nähe umschließen, sah ich durch die Öffnung ausgeschnitten aus der
				Gesammtfernsicht. Eine<lb xml:id="p1-l53"/> Thräne entfiel mir und wir waren in der
				Schlucht von Tannen wild beschattet. Die Gegend wird jetzt<lb xml:id="p1-l54"/>
				waldiger, die Berge steiler; hie und da lassen sich Felsenpartieen sehen. Ja ein
				Bergsturz in<lb xml:id="p1-l55"/> Miniatur zeigt sich. Hüttchen sind überall zerstreut
				und nach Schweizerart gebaut. Selbst Viehherden<lb xml:id="p1-l56"/> mit Glocken weiden
				an den Abhängen. Diese Gegend des <placeName key="Schwarzwald">Schwarzwaldes</placeName> hat viel Ähnlichkeit mit un<lb xml:id="p1-l57" break="no"/>sern Kellenlande. Nur mußt Du von diesem noch die Schneeberge
				wegnehmen; denn von diesen<lb xml:id="p1-l58"/> sieht man, sobald man in den
				eigentlichen <placeName key="Schwarzwald">Schwarzwald</placeName> gekommen ist,
				nichts mehr. Du begreifst<lb xml:id="p1-l59"/> also leicht, daß die Gegend etwas
				einförmiges haben muß und daß sie einem Schweizer, der ganz<lb xml:id="p1-l60"/> erfüllt
				ist von den Wundern der Natur in seinem Vaterlande, kaum gefallen, niemals ihn befrie<lb xml:id="p1-l61" break="no"/>digen kann. Unvermerkt ist man jetzt auf der Höhe der Landstraße –
				ich darf nicht sagen: des Passes –<lb xml:id="p1-l62"/> angelangt. Die Straße hat jetzt
				mehr Fall, als sie früher Steigung hatte und die Gegend wird<lb xml:id="p1-l63"/>
				überhaupt wilder. Man ist jetzt eingeschlossen von Bergen, die zwischen 1500 und
				4500' sind. Letztere Höhe erreicht <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> bloß der <placeName key="Feldberg">Feldberg</placeName>.
				Freundlich liegt in diesem Kessel – wenn <add>auch</add> darin nicht eine Übertreibung liegt –
					ein<lb xml:id="p2-l2"/> Seechen von einer halben Stunde Länge, das um der Einsamkeit
				seiner Lage willen und seiner freund<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>lichen Baumbekränzung wegen etwas idyllisches hat. Denke aber ja
				nicht ans <placeName key="Klöntal">Klönthal</placeName>! Jetzt tritt<lb xml:id="p2-l4"/> man die Höllensteig an, an der ich nichts sah, als eine Straße, die kaum so
				abschüssig ist als die<lb xml:id="p2-l5"/> Straße über den <hi><placeName key="Maloja (Pass)">Maloja</placeName></hi> gegen das <placeName key="Bergell">Bregell</placeName><note type="transcript">sic!</note> hin. An der Seite dieser Landstraße fließt ein milch<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>weißer Bach, der natürlich «erstaunliche Wasserfälle» bildet!! Auf
				beiden Seiten, von der Straße<lb xml:id="p2-l7"/> ziemlich entfernt, sind Berge
				höchstens der <placeName key="Albis">Albis</placeName>kette zu vergleichen. Da
				wird einem die Hölle wirk<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>lich nicht heiß gemacht, übrigens so wenig als das Paradies lockend;
				denn eine langweiligere Ge<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>gend als das auf die Höllensteig folgende Paradies habe ich noch nie
				gesehen. Ich mußte einschlafen,<lb xml:id="p2-l10"/> um ins Paradies zu kommen. In <placeName key="Freiburg im Breisgau (D)">Freiburg</placeName> war ich Nachts um 12 Uhr;
				in <placeName key="Karlsruhe (D)">Karlsruhe</placeName> Nachmittags<lb xml:id="p2-l11"/> um 3 Uhr. Du kennst die Ebenen zwischen <placeName key="Freiburg im Breisgau (D)">Freiburg</placeName> und <placeName key="Kehl (D)">Kehl</placeName> und wieder zwischen <placeName key="Kehl (D)">Kehl</placeName>
					und<lb xml:id="p2-l12"/><del>Strassbourg</del> <add><placeName key="Karlsruhe (D)">Karlsruhe</placeName> </add> und ebenso das starre <placeName key="Karlsruhe (D)">Karlsruhe</placeName>. Ich bemerke Dir nur, daß ich
				hier das erste<lb xml:id="p2-l13"/> durchweg gut zusammengespielte Lustspiel gesehen
				habe. Ich erfuhr erst nachher, daß eine <hi><choice><abbr>Mad.</abbr><expan>Madame (Frau)</expan></choice> <persName key="Haizinger Amalie">Hai<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>zinger</persName> </hi><note type="com" xml:id="K_0161_c3"><persName key="Haizinger Amalie">Amalie Haizinger</persName>
						(1800–1884), <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badische</placeName>
						Schauspielerin.</note>, die mir besonders auffiel, wirklich berühmt sei. In <placeName key="Mannheim (D)">Mannheim</placeName>, wo ich einen Nachmittag<lb xml:id="p2-l15"/>
				mich aufzuhalten gezwungen war, besah ich den wirklich sehr merkwürdigen neuen
				Hafen, dem <placeName key="Rhein">Rheine</placeName> <lb xml:id="p2-l16"/> und <placeName key="Neckar">Neckar</placeName> gemein, an dem
				zum Theile noch gebaut wird, das ungeheure Schloß, in dessen unheimis<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>chen Räumen die arme <persName key="Stéphanie Louise Adrienne (Baden)">Stephanie</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c4"><persName key="Stéphanie Louise Adrienne (Baden)">Stéphanie Louise
							Adrienne</persName> (1789–1860), seit 1818 verwitwete Grossherzogin von <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName>, Adoptivtochter
						von <persName key="Bonaparte Napoléon">Napoléon
							Bonaparte</persName>.</note> mit ihren Töchtern wohnen muß. Der eine Flügel desselben<lb xml:id="p2-l18"/> steht
				in Ruinen von dem Besuche der <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName>
				her; aber an eine Wiederherstellung desselben<lb xml:id="p2-l19"/> scheint man nicht zu
				denken. Ein wahrer Genuß war mir aber die damals in <placeName key="Mannheim (D)">Mannheim</placeName> auf<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>gestellte <del>ver</del> Kunstausstellung. 4 Stunden verweilte ich dort und würde
				Dir gerne einige der schön<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>sten Gemälde beschreiben, wenn ich nicht schon die Erfahrung
				gemacht hätte, daß sich Gemälde eben<lb xml:id="p2-l22" break="no"/> so schwer beschreiben lassen
				als Musik. Der schönste Theil meiner Reise war unbezweifelt der mir<lb xml:id="p2-l23"/>
				noch übrig bleibende von <placeName key="Mannheim (D)">Mannheim</placeName> bis
				ich in Einem Tage und zwar<lb xml:id="p2-l24"/> in 14 Stunden – dieß würde ich aber ein
				zweites Mal nicht mehr thun; denn, wenn man so vieles auffal<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>lendes und merkwürdiges an sich vorbeifliegen sieht, wird man am
				Ende ganz abgestumpft und<lb xml:id="p2-l26"/> taumlig. Die schöne Gegend beginnt
				eigentlich erst mit <placeName key="Mainz (D)">Mainz</placeName> und wirklich ist
				zwischen <placeName key="Mannheim (D)">Mannheim</placeName> und<lb xml:id="p2-l27"/><placeName key="Mainz (D)">Mainz</placeName> außer <placeName key="Worms (D)">Worms</placeName>, dessen Dom ganz eigenthümlich gebaut ist, nichts
				bemerkenswerth. Die Ufer<lb xml:id="p2-l28"/> sind ganz flach, mit dürftigen Weiden
				besetzt. Hier und da läßt sich ein armseliges Haidedorf sehen.<lb xml:id="p2-l29"/> In
				großer Ferne sieht man die Berge der Bergstraße, die eine langweilige Wellenform
				haben. Oft<lb xml:id="p2-l30"/> begrenzen sogar keine 20 Schuh hohe Hügel in einer
				Entfernung von kaum 10 Minuten den Horizont.<lb xml:id="p2-l31"/><placeName key="Mainz (D)">Mainz</placeName> ist eine schöne Stadt wenigstens vom
					<placeName key="Rhein">Rheine</placeName> aus gesehen. Sie liegt nicht flach
				und dieß gibt ihr<lb xml:id="p2-l32"/> um so mehr als die Kirchen in der Höhe sind und
				viele Gärten die Häusermassen unterbrechen, <lb xml:id="p2-l33"/> ein nicht
				unmalerisches Aussehen. <placeName key="Rhein">Rhein</placeName>abwärts erheben
				sich freundliche Hügelreihen und ferne Berg<lb xml:id="p2-l34" break="no"/>züge. Die lange Schiffbrücke über den <placeName key="Rhein">Rhein</placeName>, die ich, als an einem Sontage, mit Menschen ganz an<lb xml:id="p2-l35" break="no"/>gefüllt sah, belebt auch das Wasser. In den Straßen war viel
				Verkehr. <placeName key="Biebrich (Wiesbaden, D)">Biberich</placeName> folgt jetzt
				auf der<lb xml:id="p2-l36"/> <del>lin</del> rechten Seite des <placeName key="Rhein">Rheins</placeName>, die immerhin <add>zu</add> schöne Residenz für einen <persName key="Wilhelm I. (Nassau)">Fürsten</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c5">Gemeint ist <persName key="Wilhelm I. (Nassau)">Wilhelm I.</persName> (1792–1839), Herzog von <placeName key="Nassau (Herzogtum)">Nassau</placeName>.</note>, der sein Gebieth und d<add>en</add><lb xml:id="p2-l37"/> Boden seiner Unterthanen am
				Spieltische verpfändet. Der Garten, in dem ich eine besonders schöne<lb xml:id="p2-l38"/> Orangerie bemerkte, ist bemerkenswerther als das Schloßgebäude, das mit dem
				Schlosse in <placeName key="Rastatt (D)">Rastadt</placeName><note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l39"/> viel Ähnlichkeit hat. <placeName key="Biebrich (Wiesbaden, D)">Biberich</placeName> scheint mir ein Vergnügungsort der
					<placeName key="Mainz (D)">Mainzer</placeName> zu sein; wenigstens fuhr
					eine<lb xml:id="p2-l40"/> Menge schöne Welt, die aber durchweg verdammt häßlich war,
				von <placeName key="Mainz (D)">Mainz</placeName> nach <placeName key="Biebrich (Wiesbaden, D)">Biberich</placeName> auf dem Dampfschiff.<lb xml:id="p2-l41"/> Hat man einmal <placeName key="Biebrich (Wiesbaden, D)">Biberich</placeName> hinter sich so beginnt die Reihe der herrlichen Ruinen, die das
					<placeName key="Rhein">Rheinufer</placeName> so ver<lb xml:id="p2-l42" break="no"/>schönern oder vielmehr seine höchste Zierde sind. Die Berge rücken
				dem <placeName key="Rhein">Rheine</placeName> immer näher und werden<lb xml:id="p2-l43"/> steiler und zerrissener. Bei <placeName key="Bingen am Rhein (D)">Bingen</placeName> begrenzen sie unmittelbar das Ufer.
				Herrlich schön liegt das Städt<lb xml:id="p2-l44" break="no"/>chen auf einem Wiesengründchen, das sich in die Felsen hineinzieht.
				Eine zerfallene Gothische Kirche<lb xml:id="p2-l45"/> mit wunderschönen Bögen, Reste
				einer Stadtmauer unmittelbar am <placeName key="Rhein">Rheine</placeName>, die
				majestätische Stahleck,<lb xml:id="p2-l46"/> vielleicht die schönste Ruine, die ich
				gesehen, mit ihren mächtigen Thürmen und Sälen hoch über <placeName key="Bingen am Rhein (D)">Bingen</placeName> sich er<lb xml:id="p2-l47" break="no"/>hebend auf jähem Felsenabsturz, das herrliche junge Grün der
				romantisch die Trümmer alten Glanzes um<lb xml:id="p2-l48" break="no"/>kränzende Bäume machen <placeName key="Bingen am Rhein (D)">Bingen</placeName> unstreitig zu dem schönstgelegenen Orte
				am <placeName key="Rhein">Rheine</placeName>. Es versteht sich<lb xml:id="p2-l49"/>
				aber auch hiebei, daß ich von dem <placeName key="Rhein">Rheine</placeName> außer
				unserm Vaterlande rede. Der Hintergrund von <placeName key="Bingen am Rhein (D)">Bingen</placeName> <lb xml:id="p2-l50"/> harmoniert vortrefflich mit dem poetischen Character des
				Vordergrundes. Es ist das <placeName key="Bingen am Rhein (D)">Binger</placeName>loch, das aus<lb xml:id="p2-l51"/> einiger Ferne gesehen weit mehr Eindruck
				macht, als wenn man sich drinnen befindet. Es hat nämlich<lb xml:id="p2-l52"/> von
				weitem viel Ähnlichkeit mit dem Character der Gegend, wenn man von <placeName key="Winkel (Horw)">Winkel</placeName> nach <placeName key="Stansstad">Stanzstad</placeName><note type="transcript">sic</note> fährt,<lb xml:id="p2-l53"/> aber auch zu dieser Parallele
				mußte ich das Vergrößerungsglas brauchen. Ist man aber im <placeName key="Bingen am Rhein (D)">Binger</placeName> <lb xml:id="p2-l54" break="no"/>loch selbst, das Du Dir ja nicht zu enge vorstellen darfst, so
				verschwindet viel von dem Vorurtheile,<lb xml:id="p2-l55"/> das man zu seinen Gunsten
				mitbringt. Da steht ganz nahe am Ufer nicht etwa auf Felsen, sondern<lb xml:id="p2-l56"/> auf einer öden Sandbank ein Thurmstück, nach dessen äußern man, wenn man nicht
				wüßte, daß<lb xml:id="p2-l57"/> er, als er noch unversehrt war, Mäusethurm geheißen, die
				Etymologie dieses Namens anzugeben ver<lb xml:id="p2-l58" break="no"/>sucht ist. Die Felsen im <placeName key="Bingen am Rhein (D)">Binger</placeName>loche <del>aber</del>, von denen man so viel hört,
				verhindern aber doch nicht, daß die<lb xml:id="p2-l59"/> Berge mit Weinreben ganz
				überpflanzt sind, deren Wein dann natürlich für <placeName key="Rüdesheim am Rhein (D)">Rüdesheimer</placeName>, in dessen<lb xml:id="p2-l60"/>
				unmittelbarer Nähe sie liegen, verkauft wird. <choice><abbr>Dse.</abbr><expan>Diese</expan></choice> Berge
				sind übrigens nicht so hoch als der <placeName key="Zürichberg">Zürichberg</placeName> und, <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> was einen Schweizer besonders stören muß, hinter ihnen ragen keine
				höhern Berge hervor. Vielmehr begrenzen<lb xml:id="p3-l2"/> diese Rebberge, die, da sie
				noch unbelaubt waren, um so häßlicher aussahen, den Horizont. Ich freue mich
					gewiß<lb xml:id="p3-l3"/> gerne mit den Fröhlichen, aber da konnte ich in den
				allgemeinen Jubel nicht einstimmen. <placeName key="Koblenz (D)">Koblenz</placeName>, der<lb xml:id="p3-l4"/> einzige noch bemerkenswerthe Ort vor <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>, sah ich nur im Vorbeifahren. Die
				Schiffbrücke, die nach dem<lb xml:id="p3-l5"/><placeName key="Ehrenbreitstein (Koblenz, D)">Ehrenbreitenstein</placeName>
				hinüber führt, ist sehr lang <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sehr hübsch gebaut. Der <placeName key="Ehrenbreitstein (Koblenz, D)">Ehrenbreitenstein</placeName> selbst
				ist wirk<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>lich eine majestätische, drohende und die Gegend weithin
				beherrschende Festung. Sie hat ein ganz mittel<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>alterliches Aussehen. Vor allem wirst Du aber jetzt nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> fragen und da ich eben bei
					Naturbeschreibung<add>en</add> <lb xml:id="p3-l8"/> war, so will ich gleich mit seiner Gegend anfangen. <placeName key="Rhein">Rhein</placeName>abwärts gegen <placeName key="Köln (D)">Cölln</placeName><note type="transcript">sic</note> ist die Gegend sehr flach, so daß man<lb xml:id="p3-l9"/>
				auf einem nahe an unserm Hause liegenden Hügel den Dom von <placeName key="Köln (D)">Cölln</placeName> ganz bequem sieht. Nach Westen zieht sich<lb xml:id="p3-l10"/> die <placeName key="Eifel">Eifel</placeName>, ein langes Gebirge
				plutonischer (<choice><abbr>i. e.</abbr><expan>id est (das heisst)</expan></choice> vulcanisch-originärer)
				Natur, jenseits der <placeName key="Aachen (D)">Aachen</placeName> liegt und
					durch<lb xml:id="p3-l11"/> die mehrere freundliche Thäler mit ihren Bächen und
				Flüssen, die sich in den <placeName key="Rhein">Rhein</placeName> ergießen, sich
				durchziehen, <lb xml:id="p3-l12"/> als das um seiner Naturschönheiten willen überberühmte
					<placeName key="Ahrtal"><!--ACHTUNG: wurde im gedruckten Band 2 als "Aartal (Lahn)" indexiert, was wohl nicht korrekt ist--> Aarthal</placeName>,
					d<add>as</add> <placeName key="Moseltal">Moselthal</placeName> mit <placeName key="Trier (D)">Trier</placeName> &amp; die Eifel begrenzt<lb xml:id="p3-l13"/> den westlichen Horizont. Zwischen ihr und <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> liegt aber noch ein Bergzug, der bei <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> anfängt mit dem<lb xml:id="p3-l14"/><placeName key="Petersberg (Siebengebirge)">Petersberg</placeName>, einem Hügel
				mit einer besuchten Wallfahrtskirche, in dem <placeName key="Venusberg (Bonn, D)">Venusberge</placeName>, von dem Dienste die<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>ser Göttin, der früher dort gehalten werden soll, so genannt,
				wirklich lieblich durch seine schattigen Spazier<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>gänge in romantischen Gehölzen, klaren Bächen nach und unter
				artigen Felspartieen weg, sich fort<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>setzt und mit dem Hügel, auf dem <placeName key="Rolandseck (Remagen, D)">Rolandseck</placeName> steht, dem <placeName key="Siebengebirge">Siebengebirge</placeName> gerade gegenüber, aufhört.<lb xml:id="p3-l18"/> Nach Osten liegt jenseits des <placeName key="Rhein">Rheins</placeName> unmittelbar <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>
				gegenüber <placeName key="Beuel (Bonn, D)">Beuel</placeName>, ein <choice><abbr>freundl.</abbr><expan>freundlich</expan></choice> Dörfchen, <choice><abbr>dch</abbr><expan>durch</expan></choice><lb xml:id="p3-l19"/>
				eine fliegende Brücke mit <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> verbunden.
				Hinter <placeName key="Beuel (Bonn, D)">Beuel</placeName> liegt eine etwa 2
				Stunden lange Ebene, in<lb xml:id="p3-l20"/> der sich einige Klosterkirchen in Gebüschen
				versteckt zeigen. In der Mitte der Ebene steht auf einem male<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>rischen Felsenhügel das Schloß <placeName key="Siegesburg (Bad Segeberg)">Siegburg</placeName>, jetzt eine Narrenanstalt.
				Herrlich erglänzen bei untergehender Son<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>ne seine vielen Fenster. Hinter dieser Ebene beginnen, den
				östlichen Horizont begrenzend, die Hügel des<lb xml:id="p3-l23"/><placeName key="Westerwald">Westerwaldes</placeName>. Der schönste Theil der
				Aussicht ist aber unstreitig die <placeName key="Rhein">rhein</placeName>aufwärts
				gegen Norden. Die<lb xml:id="p3-l24"/> Hauptsache dieser bildet nämlich das <placeName key="Siebengebirge">Siebengebirge</placeName>, das, aus mehr als 7
				Spitzen bestehend, doch so genannt wird,<lb xml:id="p3-l25"/> weil sich von <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> und namentlich <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Köln (D)">Cöllner</placeName>dom aus bloß sieben und zwar gerade
      	die höchsten zeigen.<lb xml:id="p3-l26"/> Die Höhe des <placeName key="Siebengebirge">Siebengebirges</placeName> mußt Du Dir der des <hi><placeName key="Uetliberg">Uto</placeName></hi> ähnlich denken. Die meisten der Ruggen haben eine<lb xml:id="p3-l27"/> wellenförmige Form und es trägt zu der dadurch veranlaßten
				Gleichförmigkeit noch das kurze Gebüsch<lb xml:id="p3-l28"/> bei, mit dem sie
				größtentheils bewachsen sind. Die <placeName key="Löwenburg (Siebengebirge)">Löwenburg</placeName>, die höchste Spitze dagegen, die <placeName key="Wolkenburg (Siebengebirge)">Wolkenburg</placeName> <lb xml:id="p3-l29"/> und der <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName> zeichnen sich rühmlich aus. Erstere ist die höchste Spitze
				nicht bloß des <placeName key="Siebengebirge">Siebengebirges</placeName> <lb xml:id="p3-l30"/> sondern der ganzen Gegend auf viele Stunden Umkreis. Auf einer
				runden Grundlage erhebt sich<lb xml:id="p3-l31"/> ein ziemlich jäher Hut, der mit
				herrlichen Buchen bewachsen ist, aus deren Wipfeln sich eine bedeuten<lb xml:id="p3-l32" break="no"/>de Ruine erhebt. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> ist die <placeName key="Löwenburg (Siebengebirge)">Löwenburg</placeName>. Die <placeName key="Wolkenburg (Siebengebirge)">Waltenburg</placeName> zeichnet sich
				weniger malerisch aus; denn ihre<lb xml:id="p3-l33"/> einzige Merkwürdigkeit ist ein
				Steinbruch, den sie übrigens glücklicher Weise nicht <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> zukehrt. Aus<lb xml:id="p3-l34"/> diesem Bruche wurden
				die Steine zur Erbauung des Münsters in <placeName key="Köln (D)">Cölln</placeName> genommen. Gegen <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> hin
				hat die<lb xml:id="p3-l35"/><placeName key="Wolkenburg (Siebengebirge)">Wolkenburg</placeName> Ähnlichkeit mit
				der <placeName key="Schnabel (Albis)">Schnabelhöhe</placeName>. Die Krone verdient
				nun freilich der <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName>. Obgleich<lb xml:id="p3-l36"/> er nicht die höchste Spitze ist,
				so sieht er doch am großartigsten aus; denn er erhebt sich unmittelbar am<lb xml:id="p3-l37"/><placeName key="Rhein">Rhein</placeName> mit jähen Felsabstürzen zu einer Höhe von
				etwa 1800 <choice><abbr>Rhein. Fuß</abbr><expan>Rheinischer Fuß</expan></choice>. Ich kann den <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName> am passend<lb xml:id="p3-l38" break="no"/>sten <hi><placeName key="Tourbillon (Sitten)">Tourbillon</placeName></hi>
				in <placeName key="Sitten">Sitten</placeName> vergleichen; nur daß der <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName> höher ist. Die
				Contur des Berges <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p3-l39"/> seine isolirte Lage, die keine Verbindung mit den andern Höhen des
					<placeName key="Siebengebirge">Siebengebirges</placeName> zeigt, stimmen
					ganz<lb xml:id="p3-l40"/> überein; ebenso die auf beiden stehenden ausgebreiteten
				Ruinen. Nur scheint mir die des <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachen<lb xml:id="p3-l41" break="no"/>fels</placeName> großartiger und mit der Umgebung besser
				harmonierend. Sie besteht <choice><abbr>nähml.</abbr><expan>nähmlich</expan></choice> hauptsächlich<lb xml:id="p3-l42"/> aus einem ungemein hohen Thurme, der über den schroffen Abgünden
				der ganzen Umgegend trotzt.<lb xml:id="p3-l43"/> Die Thorgrupp<add>en</add> mit Gebüsch über- und
				umwachsen sind hübscher als die auf dem öden <placeName key="Tourbillon (Sitten)">Tourbillon</placeName>. Was<lb xml:id="p3-l44"/> aber die
				Aussicht vom <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName>
				anbetrifft, so darf ich, und wenn sie die <placeName key="Deutschland">Deutschen</placeName> auch noch so sehr in den<lb xml:id="p3-l45"/> Himmel erheben, an
				die Parallele mit <placeName key="Tourbillon (Sitten)">Tourbillon</placeName>
				nicht mehr denken. Man mag auf dem <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName> wohl<lb xml:id="p3-l46"/>
				weiter sehen, aber am Ende läuft alles in eine eintönige Ebene aus. Wie
				unendlich verschönern nicht<lb xml:id="p3-l47"/> jede Aussicht die Schneeberge! Wie
				geheimnißvoll schließen sie nicht den Horizont! Beim <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName> macht<lb xml:id="p3-l48"/> der
					<placeName key="Rhein">Rhein</placeName> eine ziemlich plötzliche Wendung nach
				Osten, so daß er sich dort der Aussicht von <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> aus entzieht.<lb xml:id="p3-l49"/> Dieß ist dann die Umgebung von <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> und dieß sehe ich so oft ich zum Fenster
				meines Studier- oder mei<lb xml:id="p3-l50" break="no"/>nes Schlafzimmers herausschaue. Ich wohne nämlich an der
				Coblenzerstraße, deren Richtung von <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>
					aus<lb xml:id="p3-l51"/> Dir ihr Nahme schon andeuten wird. Es ist die von
				Spaziergängern besuchteste Straße und auch von Spazier<lb xml:id="p3-l52" break="no"/>gängerinnen, so daß der Anblick an einem Sontag besonders sehr
				unterhaltend und ergötzlich ist. <rs><persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName></rs>, <lb xml:id="p3-l53"/> mit dem ich Studier- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schlafzimmer
				theile, und ich setzen uns daher dann und wann auf die Altane her<lb xml:id="p3-l54" break="no"/>aus, die eine der größten Annehmlichkeiten unsers <hi>Logis</hi> ist.
				Herrlich ists auch, auf ihr die Frühe des<lb xml:id="p3-l55"/> Morgens oder den
				Mondschein zu genießen. Das Zimmer ist sehr geräumig und wir stören uns gegen<lb xml:id="p3-l56" break="no"/>seitig nicht nur nicht, sondern wären wahrscheinlich, wenn wir
				verschiedene Zimmer bewohnen würden, doch<lb xml:id="p3-l57"/> immer bei einander, da
				wir sehr viel mit einander arbeiten. Unser Zusammenleben ist nun in der Wirk<lb xml:id="p3-l58" break="no"/>lichkeit so, wie wir früher immer wünschten, daß es werden möchte.
				Von unsern gemeinschaftlichen und mei<lb xml:id="p3-l59" break="no"/>nen Arbeiten und den Collegien werde ich Dir in einem spätern
				Briefe schreiben, da der Raum mir bloß<lb xml:id="p3-l60"/> noch von unserm äußern Leben
				zu reden erlaubt. – Das Zusammenleben der Schweizer ist ein sehr freund<lb xml:id="p3-l61" break="no"/>schaftliches, wie es scheint, viel erfreulicher als euer Leben in
					<placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>. Alle Donnerstage Abend
					kommen<lb xml:id="p3-l62"/> wir in einem besondern Locale unmittelbar am <placeName key="Rhein">Rheine</placeName> Abends 8 Uhr zusammen und gaudieren
					uns<lb xml:id="p3-l63"/> da gewöhnlich von Herzen. Wie anmuthig ist es für den
				Schweizer, sich wieder einmal nur unter Schweizern zu sehen!<lb xml:id="p3-l64"/> Ist
				doch die Natur der Schweizer eine ganz andere als die <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName>, die immer einen Ernst zeigt, der durchweg<lb xml:id="p3-l65"/> unter so vielen verschiedenen Individualitäten nicht <add type="?">...</add><note type="transcript">Fehlstelle</note> sein kann. Von Gemüthlichkeit und
				wahrer Herzlichkeit<lb xml:id="p3-l66"/> läßt sich in ihrer Mitte und in ihrem
      	Zusammenleben auch <note type="transcript">Leerstelle durch Siegel; kein Textverlust</note> keine Spur entdecken. Dazu turnen wir regel<lb xml:id="p3-l67" break="no"/>mäßig am Montag und Donnerstag von ½ 7–8 Uhr und <note type="transcript">Leerstelle durch Siegel; kein Textverlust</note> am Montag um 8 Uhr kommen wir zusammen, um <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/><note type="transcript">Fortsetzug auf Umschlagseite, längsseitig:</note> Schweizerlieder einzuüben. Am Sontag
				spazieren wir auch gewöhnlich mit einander irgendwohin auf's Land. Am dem einzigen
				ganz schönen Tage, den ich seit<lb xml:id="p4-l2"/> fünf Wochen in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> gesehen, waren wir ebenfalls mit einander im <placeName key="Siebengebirge">Siebengebirge</placeName> herumgezogen. Das
				Mitagessen nehmen die meisten zu Hau<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>se ein. Die welche außer demselben essen, zu denen auch <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> und ich gehören, speisen
				aber alle zusammen in einer nahe an unserer Wohnung un<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>mittelbar am Ufer des <placeName key="Rhein">Rheins</placeName>
				gelegenen Restauration. Während des Essens fahren gewöhnlich drei Dampfschiffe
				vorbei. Du siehst also, daß es<lb xml:id="p4-l5"/> uns in der Gesellschaft unserer
				Landsleute wohl ist. Ich will Dir nun noch die Namen der Schweizer aufzählen, die in
					<placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> studieren: Von<lb xml:id="p4-l6"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>: <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c6"><persName key="Wolf Johannes">Johannes Wolf</persName> (1813–1839), von
							<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Theologiestudent.
							<ref type="letter" target="K_0155_c8"><!--→ Nr. 20 (Kommentar)--></ref>.</note>, <persName key="Hess Johann Jakob">Heß</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c7"><persName key="Hess Johann Jakob">Johann Jakob Hess</persName>
						(1813–1876), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
						Theologiestudent. <ref type="letter" target="K_0155_c9"><!--→ Nr. 20 (Kommentar)--></ref>.</note>, <persName key="Hofmeister Diethelm Salomon">Hofmeister</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c8"><persName key="Hofmeister Diethelm Salomon">Diethelm Salomon
							Hofmeister</persName> (1814–1893), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Philologiestudent.</note> (der ziemlich wohl &amp; mir recht lieb ist. Er grüßt d. <persName key="Wyss Georg von"><persName key="Wyss Friedrich von">Wyßen</persName></persName><note type="com" xml:id="K_0161_c9">Gemeint sind die Gebrüder <persName key="Wyss Georg von">Georg</persName> und <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName>.</note> ) <persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Usteri</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c10"><persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Johann Caspar Georg
							Usteri</persName> (1813–1892), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Theologiestudent.</note>, <persName key="Pestalozzi Carl">Carl Pestalozzi</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c11"><persName key="Pestalozzi Carl">Carl Pestalozzi</persName> (1815–1869),
						von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
						Theologiestudent.</note> <hi><choice><abbr>stud. theol.</abbr><expan>studiosus theologiae (Theologiestudent)</expan></choice></hi>, von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>: <persName key="Haller Albert Friedrich von">Haller</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c12"><persName key="Haller Albert Friedrich von">Albert Friedrich von
							Haller</persName> (1813–1882), von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, Theologiestudent.</note> <persName key="Wildbolz Eduard Rudolph">R. Wildbolz</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c13"><persName key="Wildbolz Eduard Rudolph">Eduard Rudolph
							Wildbolz</persName> (<choice><abbr>gest.</abbr><expan>gestorben</expan></choice> 1838), von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, Theologiestudent.</note> <lb xml:id="p4-l7"/> (letzterer allein ist etwas vornehm. Wir lassen ihn aber nur
				laufen) von <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchatel</placeName>: <hi><persName key="Humbert August">Humbert</persName></hi><note type="com" xml:id="K_0161_c14"><persName key="Humbert August">August Humbert</persName> (Lebensdaten
						nicht ermittelt), von <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName>, Theologiestudent.</note>, <hi><choice><abbr>theol.</abbr><expan>[studiosus] theologiae (Theologiestudent)</expan></choice></hi>, der letzten Winter in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> war, <hi><persName key="DuBois-Reymond Emil">Dubois</persName></hi><note type="com" xml:id="K_0161_c15"><persName key="DuBois-Reymond Emil">Emil DuBois-Reymond</persName>
						(1818–1896), von <placeName key="Villiers (Val-de-Ruz)">Villiers</placeName> und <placeName key="La Chaux-de-Fonds">La Chaux-de-Fonds</placeName>, geboren
						in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, Student der
						Naturwissenschaften. – Privatdozent (1846–1858) und ordentlicher Professor
						(1858–1896) für Physiologie an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.deutsche-biographie.de/ppn118527665.html"><ref type="lit">NDB</ref> IV, S. 146–148</ref>.</note>, (e.<lb xml:id="p4-l8"/> Naturforscher, e. vortrefflicher Turner, überhaupt eine
				kräftige Schweizernatur) von <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>: <persName key="Käser Ferdinand Adolf">Käser</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c16"><persName key="Käser Ferdinand Adolf">Ferdinand Adolf Käser</persName>
							(<choice><abbr>gest.</abbr><expan>gestorben</expan></choice> 1874), von <placeName key="Thalheim (AG)">Thalheim</placeName>, Theologiestudent. – Mitglied der
						Sektion <placeName key="Aargau">Aarau</placeName> des Zofingervereins
						(1834–1837, Präsident 1835/36), Pfarrer in <placeName key="Staufen">Staufen</placeName> und der Pfarrgemeinde <placeName key="Kulm (Bezirk)">Kulm</placeName> sowie Arzt in <placeName key="Suhr">Suhr</placeName>, <placeName key="Seon">Seon</placeName> und <placeName key="Schinznach-Bad">Bad Schinznach</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 543.</note> (<choice><abbr>ehemal.</abbr><expan>ehemalig</expan></choice> <choice><abbr>Präs.</abbr><expan>Präsident</expan></choice> d. <choice><abbr>Zof.Ver.</abbr><expan>ZofingerVerein</expan></choice>
				in <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>. Er hat mit<lb xml:id="p4-l9"/><persName key="Pestalozzi Carl">Pestalozzi</persName> in <placeName key="Jena (D)">Jena</placeName> <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <placeName key="Göttingen (D)">Göttingen</placeName> studiert. Man merkt es ihm
				aber weit weniger als letzterm, der überhaupt etwas geziert ist, an, daß er lange<lb xml:id="p4-l10"/> im Auslande gewesen) von <placeName key="Chur">Chur</placeName>: <persName key="Sprecher (von Bernegg) Johann Andreas von">Sprecher v.
						Bernegg-Davos</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c17"><persName key="Sprecher (von Bernegg) Johann Andreas von">Johann
							Andreas von Sprecher</persName> (1819–1882), von <placeName key="Chur">Chur</placeName>, Philologiestudent.</note> <hi><choice><abbr>stud. phil.</abbr><expan>studiosus philosophiae (Philosophiestudent)</expan></choice></hi> <persName key="Oschwald Johann Ulrich">Oschwald</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c18"><persName key="Oschwald Johann Ulrich">Johann Ulrich
							Oschwald</persName> (1814–1886), von <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName> und <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Theologiestudent.</note> habe ich noch nachzuhohlen. Was <persName key="Wirz Conrad">Wirz</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c19"><persName key="Wirz Conrad">Conrad Wirz</persName> (1818–1892), von
							<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
						Theologiestudent.</note> anbetrifft, so war er gefährlich<lb xml:id="p4-l11"/> krank. Ich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>, ich glaube, die meisten sehen ihn nie als am Donnerstag in der
				Schweizerkneipe. Er ist menschenscheu und sein ganzes Wesen hat et<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>was widriges, <choice><abbr>s.</abbr><expan>sein</expan></choice> Zudringlichkeit gerade
				etwas abstoßendes. Von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> sind da: <persName key="Linder Rudolf">Linder</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c20"><persName key="Linder Rudolf">Rudolf Linder</persName> (1818–1858), von
							<placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>,
						Theologiestudent.</note> <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <rs><persName key="Stückelberger Johannes">Stückelberger</persName></rs>, beides Theologen. Letzterer besonders<lb xml:id="p4-l13"/> ist mir ein lieber
				Kerl. – Es ist mir so wohl unter meinen Schweizern, daß ich nur wünschen möchte, ich
				wüßte dasselbe auch von Dir. Grüße mir<lb xml:id="p4-l14"/><note type="transcript">Fortsetzug auf Umschlagseite, querseitig:</note> vor allem den armen <persName key="Wegelin Anton Theodor">Wägeli</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c21">Vermutlich <persName key="Wegelin Anton Theodor">Anton Theodor Wegelin</persName> (<choice><abbr>gest.</abbr><expan>gestorben</expan></choice> 1838),
						von <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName>,
						Mediziner.</note>, den ich von Herzen beklage. Die Heimath wird ihn gewiß heilen. Grüße<lb xml:id="p4-l15"/> mir die <persName key="Wyss Georg von"><persName key="Wyss Friedrich von">Wyßen</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die andern <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>,
				auch <persName key="Honegger Caspar">Honegger</persName><note type="com" xml:id="K_0161_c22"><persName key="Honegger Caspar">Caspar Honegger</persName> (1816–1880),
						von <placeName key="Dürnten">Dürnten</placeName>, Rechtsstudent.</note>, der, wenn er früher bös auf mich war, mich nun be<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>greifen wird; ebenso <rs><persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Mülinen</persName></rs>. Deine beiden Briefe (denn so eben habe ich <rs>Deinen zweiten<ref type="letter" target="K_0160"><!--→ Nr. 23--></ref></rs> erhalten<lb xml:id="p4-l17"/> (Du bist doch ein treuer Schaaggeli!)) haben mich
				interessirt und mir gemüthlich wohl gethan. – Vom<lb xml:id="p4-l18"/> <rs><choice><abbr>Zof.Ver.</abbr><expan>ZofingerVerein</expan></choice><ref type="sum" target="Zofingerverein_d1"><!--→ S. 22–36--></ref></rs> wirst Du mehr gehört haben als vom Turnverein. Was letztern anbetrifft, so
				freut es mich<lb xml:id="p4-l19"/> artig, dir anzeigen zu können, daß <rs>die neue
						Ordnung<ref type="letter" target="K_0155"><!--→ Nr. 20--></ref></rs> vortrefflich geht <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> e. ganz neuer<lb xml:id="p4-l20"/>
				Eifer fürs Turnen dadurch erwacht sei. Meine Gesundheit, nach der Du Dich so eifrig
				erkundigst, ist so gut,<lb xml:id="p4-l21"/> daß ich beinahme vergaß, Dir etwas davon zu
				schreiben. Ich umarme Dich.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0161_p3"><lb xml:id="p4-l22"/>Dein treuer</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0161_p4"><lb xml:id="p4-l23"/>Alfred Escher.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>