<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0169" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Zürich, Sonntag, 26. August 1838</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Wahlen</term><term>Universitäre Studien</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1838-08-26">26. August 1838</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0168"/><ref type="next" target="B0164"/><ref type="next-in-corresp" target="B0187"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0165"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0169_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> den <date when="1838-08-26">26<hi rend="sup">ten</hi> August, 1838</date>.</p>
      </div> </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0169_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Ich kann es, mein lieber Alfred, nicht über mich bringen, dir vor deiner
        Abreise nicht noch<lb xml:id="p1-l3"/>einen Gruß zuzuschiken<note type="transcript">sic</note>; denn
        bis zur Zeit d. Wiedersehens sind's doch immer noch zwei Monate<lb xml:id="p1-l4"/>
        &amp; so lange gegen dich d. Stillschweigen zu unterhalten, wäre zum
        mindesten nicht in meiner<lb xml:id="p1-l5"/>Gewohnheit. Zudem habe ich gerade noch so viel auf
        d. Herzen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich gerne wieder einmal <lb xml:id="p1-l6"/>einen rechten
        Böller zu meiner Erleichterung loslasse. – <date when="1838-08-25">Gestern</date> Sammstags<note type="transcript">sic</note>, am gleichen<lb xml:id="p1-l7"/>Tage der mir deinen lieben Brief
        spendete, traf ich mit <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName>
                <note type="transcript">sic</note> in <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)"><hi>Belvoir</hi></placeName> zusammen &amp; wir<lb xml:id="p1-l8"/>feierten einen
        herrlichen Abend. Wem er geweiht war, magst du ermessen wenn ich dir sage, <lb xml:id="p1-l9"/>
                <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> d. <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mamma</persName> uns <del>deinen</del> <add>ihren Brief</add>
        &amp; ich hinwieder d. meinigen vorlas. Es war so recht ein Tag der<lb xml:id="p1-l10"/>Erinnerung nicht nur an jüngste, sondern schon lange verstrichene glükliche<note type="transcript">sic</note> Kinderjahre; d. <lb xml:id="p1-l11"/>Zeit verstrich auch so
        schnell, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es unvermerkt 10 Uhr wurde &amp; wir
        urplötzlich uns zur <lb xml:id="p1-l12"/>Heimkehr genöthigt sahen. Ohne mich dessen rühmen zu
        wollen, darf ich doch sagen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich nie<lb xml:id="p1-l13"/>verspreche
        was ich nicht sicher halten zu können glaube; aber das verspreche ich dir, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> du in deinen<lb xml:id="p1-l14"/>Worten auf festen, guten Grund gebaut &amp;
        <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich dir wie immer in andern Dingen so auch<lb xml:id="p1-l15"/>ein
        theilnehmender Freund sein werden<note type="transcript">sic</note>, in Freude &amp; Leid welches von deiner Heimath in die Ferne<lb xml:id="p1-l16"/>hinüberschallt.
        Meine Sache ist es nicht unberufen in das Heiligthum d. Familie dringen <lb xml:id="p1-l17"/>zu
        wollen; wo aber die innere Wahlverwandtschaft so kräftig, so lebendig sich findet<lb xml:id="p1-l18"/>da hieße es dem höchsten heiligsten Willen &amp; aller
        Natur Trotz bieten, wenn ich <lb xml:id="p1-l19"/>eine solche überschwengliche Verbindung nicht
        eingienge<note type="transcript">sic</note>. Ja Alfred, ich will sie dir pflegen<lb xml:id="p1-l20"/>helfen, diese wahren aetherischen Blüthen kindlicher Liebe &amp;
        Treue, ich will dir sie fester<lb xml:id="p1-l21"/>knüpfen helfen diese Bande nicht nur d.
        todten sondern der göttlichen, lebendig wirken
                <lb xml:id="p1-l22"/>den Natur. – Worüber ich dir heute besonders reden möchte, das ist unser
          Zofingerverein.<lb xml:id="p1-l23"/>Es hat sich seitdem ich dir das lezte<note type="transcript">sic</note> Mal geschrieben viel verändert. Der brausende<lb xml:id="p1-l24"/>Sturm ist abgeschlagen &amp; eine dumpfe, aber im Innern gährende<note type="transcript">sic</note> Stille ist eingetret
                <lb xml:id="p1-l25"/>ten<note type="transcript">sic</note>. Der Brief von <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName>, der nun vorgelesen wurde, hatte eine plötzliche
        Bestürzung im <lb xml:id="p1-l26"/>gegnerischen Lager hervorgebracht. War es doch gerade er, war
        es der gediegene <persName key="Ott Konrad">Ott</persName> <lb xml:id="p1-l27"/>aus deren früheren Voten man Stellen auszog um sie zu seinem Vortheil zu ge
                <lb xml:id="p1-l28"/>brauchen. Zufällig war bloß <persName key="Meyer Ludwig">Meyer</persName> <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> dessen Vorlesung gegenwärtig. Ich hatte nemlich<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p1-l29"/>wohlweislich den Brief bey mir behalten bis d. neue Reglement definitiv
        beschlossen <lb xml:id="p1-l30"/>war, um so d. Sache ihren ruhigen &amp;
        guten Verlauf zu sichern. So kam d. Brief in d. <lb xml:id="p1-l31"/>2<hi rend="sup">ten</hi> Akt, in welchem <persName key="Keller Karl">Keller</persName>, <persName key="Pfenninger Friedrich">Fr. Pfenninger</persName> <choice><abbr><hi>etc</hi></abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> sich schon entfernt hatten &amp;
        <persName key="Meyer Ludwig">Meyer</persName> <lb xml:id="p1-l32"/>allein übrig blieb. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> d. Brief ihn furchtbar
        bewegen mußte, gab sich aus seinem Votum zu <lb xml:id="p1-l33"/>erkennen, indem er sogleich
        nach d. Lesung aufstand &amp; sagte: Ich erkläre mich für besiegt,
          nicht<lb xml:id="p1-l34"/>aber durch Grundsätze, sondern durch d. <hi rend="underline">Intriguen</hi>
                <note type="transcript">sic</note> meiner <hi rend="underline">Feinde</hi>. Ich kann so weder<lb xml:id="p1-l35"/>ferner
        Praesident sein, noch auch als Redner nach <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>
        gehen. Eine solche Sprache erreg
                <lb xml:id="p1-l36"/><del>ten</del> bei denen, die ihn früher noch nicht durchschaut hatten, Entrüstung; so
          <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> mehreren<lb xml:id="p1-l37"/>die ihm sonst sehr anhänglich
        waren; <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> denen aber die ihn besser kannten mußte eine <lb xml:id="p1-l38"/>solche Grund- &amp; Bodenlosigkeit d.
          Verdächt<add>ig</add>ung nur Mitleiden erweken<note type="transcript">sic</note>. – D. Folgen
        ergaben <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>sich bald. Anfangs war er ungemein störrisch, würdigte einen kaum noch d.
        Augenbliks<note type="transcript">sic</note> <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> d. <lb xml:id="p2-l2"/>Grußes; so giengs<note type="transcript">sic</note> bis <date when="1838-08-22">Mittwoch</date>. Da hieß es plötzlich,
        er nehme wieder an (beyläufig <lb xml:id="p2-l3"/>gesagt, ließ er sich während jeder ernstern
        Diskussion vernehmen <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er d. <hi>Praesidium</hi> <lb xml:id="p2-l4"/>nicht zu führen im Stande sei &amp; dennoch gab er nie
          <choice><abbr>s.</abbr><expan>sein</expan></choice> Worten folge). <date when="1838-08-24">Freitags</date> als wir<lb xml:id="p2-l5"/>uns wieder versammelten, nahm er das Gesagte in eigentlich dehmüthiger<note type="transcript">sic!</note> Rede,<lb xml:id="p2-l6"/>wieder zurük<note type="transcript">sic</note>
        &amp; versprach d. <hi>Praesidium</hi> fortzuführen; eine dumpfe Stille
        war d. Antwort.<lb xml:id="p2-l7"/>Ich weiß wohl, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> man besser thut
        nicht gerade d. fähigsten Köpfe an diese Stelle zu<lb xml:id="p2-l8"/>wählen, um das
        Gleichgewicht im Verein nicht zu stören; aber ein so schwankendes Rohr,<lb xml:id="p2-l9"/>das
        bald von allen äussern Einflüßen sich schaukeln läßt, bald wieder in gänzliche <lb xml:id="p2-l10"/>Apathie zurüksinkt, ein solches Rohr an d. Spitze eines nur durch Festigkeit
        d. Grundsätze<lb xml:id="p2-l11"/><del><add>be</add></del> bestehenden Vereines zu stellen, das gereicht ihm wahrlich
        nicht zur Ehre. – Ich hoffe<lb xml:id="p2-l12"/>indessen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er auf d.
        Winter nicht mehr annehmen werde; um so mehr als d. Verein dann<lb xml:id="p2-l13"/> d.
        Redaktors eines Vereinsblattes wieder bedarf. – D. Vorschlag <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> d.
          Aufnahms<lb xml:id="p2-l14"/>Reglement ist nun vom Vereine angenommen worden; eingewendet
        wurde wohl darum<lb xml:id="p2-l15"/>nichts dagegen, weil d. Paragraphen alle logisch consequent
        aus d. Grundsätzen<lb xml:id="p2-l16"/>folgten, welche d. Antragsteller selbst
        niedergeschrieben, nicht aber aus denen welche <lb xml:id="p2-l17"/>sie mündlich aussprachen, da
        diese jenen geradezu entgegengesezt waren. Ich sprach daher<lb xml:id="p2-l18"/>auch niemals in
        d. allgemeinen Diskussion, weil hier <del>d</del> nicht um bestimmte Grundsätze<lb xml:id="p2-l19"/>sondern
        meist um Dinge gestritten wurde, die erst aus ihnen folgten, so <choice><abbr>zB.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> ob<lb xml:id="p2-l20"/>eine Wahl nöthig sei <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> nicht,
          <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> ob sie sittlich sei <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> nicht. Zudem
        war hier noch<lb xml:id="p2-l21"/>so alles Deklamation <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> weder <persName key="Keller Karl">Keller</persName> noch <persName key="Meyer Ludwig">Meyer</persName> es für gut fanden nur in d. geringste<lb xml:id="p2-l22"/>Wiederlegung<note type="transcript">sic</note> von dargelegten Gründen einzugehen. <choice><abbr>B.
          d.</abbr><expan>Bei der</expan></choice> speziellen Berathung, da ge
                <lb xml:id="p2-l23"/>lang es uns dann, da die Deklamation durch ewige Wiederholung nicht mehr
          Anklang<lb xml:id="p2-l24"/>fanden, d. Sache ruhig &amp; stille zu d.
        Ziele zu führen. Die Consequenz mußten sie zugeben <lb xml:id="p2-l25"/>was früher niemals
        geschehen wäre. Unser Hauptgeschäft aber liegt nun darin kräftig<lb xml:id="p2-l26"/>an d.
        gefaßten Beschlüßen zu halten, vor allem aber sie dem Vereine in ihrer Bedeu
                <lb xml:id="p2-l27"/>tung klar &amp; bündig vor Augen zu legen; denn es ist
        leider wahr, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> noch von allen Seiten<lb xml:id="p2-l28"/>noch grause
        Unklarheit darüber herrscht &amp; d. meisten sogar glauben, um keinen
          Schritt<lb xml:id="p2-l29"/>weiter gelangt zu sein als vorher. Recht einig &amp; durch &amp; durch einverstanden bin <lb xml:id="p2-l30"/>ich nur
        mit <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName>, den ich auch wegen seiner
        kräftigen, offnen &amp; wahrhaft schöpferischen<lb xml:id="p2-l31"/>Natur
        vor allen andern achte; er hat sich nur seitdem von diesem Vorschlage d. <lb xml:id="p2-l32"/>Rede war sichtbar ungemein entwikelt<note type="transcript">sic</note>, da er anfangs ganz zu
          <persName key="Keller Karl">Keller</persName> hielt &amp; mit<lb xml:id="p2-l33"/>ihm popularisirte &amp; nun davon abgekommen ist &amp; mir selbst offen gestand, <lb xml:id="p2-l34"/>wie sehr er das hohle,
        oberflächliche Phrasengeklingel, das geschmeidige Populari
                <lb xml:id="p2-l35"/>siren <del>hassen</del> hasse &amp; wie er nun selbst
        einsehe, wie durch diesen Vorschlag wenigere<lb xml:id="p2-l36"/>aber auch <del>f</del>
        kräftigere als sonst in d. Verein gelangen! Gerne biete ich noch allem <lb xml:id="p2-l37"/>auf
        um ihn auf nächsten Winter soviel wie möglich zu stärken; denn es <del><add>es</add></del> ist <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>vorauszusehen <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er als Candidat der geistigern
        Parthey zum <hi>Praesidium</hi> auftretten<note type="transcript">sic</note> wird. <lb xml:id="p3-l2"/>Ich für mich habe <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> d. ganzen Geschichte ungemein viel
        gewonnen &amp; wieder einen wichtigen Schritt<lb xml:id="p3-l3"/>zu meiner
        innern Befestigung &amp; Klarheit gethan. Ich darf es sagen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich meine eigentliche <lb xml:id="p3-l4"/>geistige Entwiklung<note type="transcript">sic</note> d. <choice><abbr>Zof.Ver.</abbr><expan>ZofingerVerein</expan></choice> verdanke,
        nicht <del>dß ich</del> dadurch  sein Einfluß mich beherrsch
                <lb xml:id="p3-l5"/>te sondern vielmehr <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich seine Einflüße ordnete,
        durchschaute &amp; <del>mei</del> während dem<del>e</del> ich <lb xml:id="p3-l6"/>sie in mich aufnahm
        zugleich meinem innersten Wesen anpaßte. Ja Alfred, die Annahme<lb xml:id="p3-l7"/> d. Redaktion
        des Vielseitigen, sie war d. Wendepunkt meines Lebens, sie führte mich aus<lb xml:id="p3-l8"/>einem Leben voll Wiedersprüche<del>n</del><note type="transcript">sic</note> in das wahre einer durch &amp; durch zu erkennenden Harmo
                <lb xml:id="p3-l9"/>nie. Noch vor 8 Monaten hatte ich keine Ahnung von dem allem was meine Brust
        erfüllt, <lb xml:id="p3-l10"/>mich froh &amp; frisch erhält &amp; <del>in</del> 
        <add>mich</add> eine nie welkende jugendliche geistige Kraft voraus sehen läßt. <lb xml:id="p3-l11"/>Die erste Arbeit, welche ich darin niederlegte verschaffte mir d. Ahnung
        dessen, <del>d</del> was da<lb xml:id="p3-l12"/>kommen werde; aber nur in wenigen, keineswegs scharf
        bezeichneten Zügen; es war mehr<lb xml:id="p3-l13"/>noch d. Außenwelt welche ich sichten wollte.
        An mein<del>e</del> innerstes Bewußtsein klopfte<lb xml:id="p3-l14"/>ich erst mit Ernst in den folgenden 2
        großen, schnell aufeinander folgenden Arbeiten. <lb xml:id="p3-l15"/>Von diesem Centrum aus, da
        gieng<note type="transcript">sic</note> mir eine neue, herrliche, ganz andere Welt auf
          den <lb xml:id="p3-l16"/>die ich früher kannte; sie stieg mir wieder auf in d. hehren, jugendlichen
        Glanze wie sie<lb xml:id="p3-l17"/>mir als sorglosen Knaben, der noch keinen Zweifel über sie
          &amp; ihren Schöpfer kannte<lb xml:id="p3-l18"/>einst erschien, da ich mit
        meinem Schmetterlingsgarne d. heimathlichen Räume durch<del>strei-</del><lb xml:id="p3-l19"/>streifte. Sie stieg
        mir auf in voller Macht &amp; Kraft &amp; Dank sei
        es d. schöpferischen <lb xml:id="p3-l20"/>Geiste, der mir eine so kräftige Constitution verlieh
          <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich in so kurzer Zeit<lb xml:id="p3-l21"/>einen wahrhaft
        furchtbaren, Tag &amp; Nacht nie ruhenden Kampf ohne betrübende<lb xml:id="p3-l22"/>Folgen zu Ende führen konnte. Es war ein zukender<note type="transcript">sic</note> Blitz von oben der mir mein<lb xml:id="p3-l23"/>Wesen
        erleuchtete; hätte ich hundert dienstfertige<note type="transcript">sic</note> Hände &amp; Geister in meiner Gewalt<lb xml:id="p3-l24"/>gehabt, ich hätte Kraft in
        mir gefühlt eine ganze Schöpfung zu vollbringen; so aber<lb xml:id="p3-l25"/>mußte ich mich
        wegen <add>mangelnder</add> Zeit &amp; Raum einschränken, das was mich
        bewegte in scharfen<lb xml:id="p3-l26"/>umfassenden, von dem höchsten Loben bis zur tiefsten
        Vernichtung dringenden<lb xml:id="p3-l27"/>Zügen, darzustellen. Hundert &amp; hundert Gedanken mußte ich <add>in</add> einen zusammenfassen, <lb xml:id="p3-l28"/>
        &amp; Sprünge mußte ich machen zwischen denen eine ganze Ewigkeit
        eingebettet liegt. <lb xml:id="p3-l29"/>Darin liegt den<note type="transcript">sic?</note> auch die
        Ursache <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sich weitaus d. Mehrzahl d. Vereinsglieder entsagten,<lb xml:id="p3-l30"/>weil sie nicht einsahen <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice>. es nur ein Grundriß war,
        indem d. einzelnen Züge<lb xml:id="p3-l31"/>immer in voller Schärfe &amp;
        Abgrenzung hervortretten<note type="transcript">sic</note>, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie auf
        sich allein bezog was<lb xml:id="p3-l32"/>doch nur Kampf mit mir selbst, was Ueberwindung tief
        wurzelnder Zweifel<lb xml:id="p3-l33"/>
        &amp; seit langer Zeit gegründeter Vorurtheile war. Daher kam es <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich an jenem Abende<lb xml:id="p3-l34"/>als ich so viele um mich entsezt<note type="transcript">sic</note> sitzen sah, selbst so heiter gestimmt war wie nie vorher<lb xml:id="p3-l35"/>
        &amp;
        <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich das innigste Bedauren trug mit ihrem Zustande <del>trug</del>, wohleinsehend<note type="transcript">sic</note> <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich es<lb xml:id="p3-l36"/>in einem andern, engern Kreise hätte
        vorbringen sollen. Auf mein<del>en</del> Inneres hatte<lb xml:id="p3-l37"/>indessen jene Abstoßung &amp;
        <add>jenes</add> Entsetzen nicht den mindesten Einfluß; wurde ich doch von <lb xml:id="p3-l38"/>Jenen<note type="transcript">sic</note> begriffen, die selbst schon diesen Kampf, wenn auch auf
        andere Weise, bestanden &amp;
        <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>bewährt aus ihm hervorgegangen sind. Was Noth that, das war nun das im Keime vorliegen
                <lb xml:id="p4-l2"/>de sich ausbreiten &amp; an d. Welt seinen Prüfstein
        finden zu lassen. Das erste Buch, welches<lb xml:id="p4-l3"/>ich sofort in d. Hände nahm, war
          <persName key="Goethe Johann Wolfgang von">Göthes</persName> Faust. Ich kann dir
        nicht mein freudiges Erstaunen ausdrüken<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p4-l4"/>welches ich empfand, als ich sogleich hier die nemlichen<note type="transcript">sic</note> Gedanken mit eben der Schärfe ausgesprochen<lb xml:id="p4-l5"/>fand, welche ich auszusprechen mich nicht scheute. <persName key="Goethe Johann Wolfgang von">Göthes</persName> Faust war mir in d. That <del>eine</del> die Brüke<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p4-l6"/>in d. Welt hinaus, d. Brüke<note type="transcript">sic</note> welche mein Inneres
          &amp; d. mich umgebende Natur, meinen<lb xml:id="p4-l7"/>Geist mit d.
        Geiste d. Geschichte verband. Es waren die zwar nur fragmentarischen <lb xml:id="p4-l8"/>aber
        von einem lebendigen, herrlichen Geiste durchzukten<note type="transcript">sic</note> Ideen, des
        leider uns so <lb xml:id="p4-l9"/>früh verstorbenen <persName key="Hardenberg Friedrich von">Novalis</persName>; <del>
                    seinw<add type="?"> Schweren</add>
                </del> welche ich erst jezt<note type="transcript">sic</note> in ihrer ganzen Tiefe<lb xml:id="p4-l10"/>schauen lehrte. Es waren <persName key="Schleiermacher Friedrich">Schleiermachers</persName> Monologen, es waren die Tragoedien von <lb xml:id="p4-l11"/>
                <persName key="Sophokles">Sophokles</persName> welche ich in d. Ferien mitnahm &amp; welche mich gewaltig stärkten &amp; anregten<lb xml:id="p4-l12"/>zu fernerm frohen &amp; frischen Wirken. Dem Himmel danke
        ichs <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich <choice><abbr>b</abbr><expan>bei</expan></choice> d. Masse unsers<lb xml:id="p4-l13"/>Vereins nicht Anklang, verschwiegen Anerkennung gefunden; d. Zeit war eine zu Sturm
                <lb xml:id="p4-l14"/>bewegte, sie war eine zu gewaltig <del>b</del> gebährende <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich
        mich in d. langsamen Lauf d. <lb xml:id="p4-l15"/>breiten Stromes hätte fügen können. Zudem
        stand mir schützend d. Geschichte<lb xml:id="p4-l16"/>zur Seite &amp; d.
        Beyspiel so unzähliger edler <del>kl</del> kräftiger Männer, d. Verfolgung eines<lb xml:id="p4-l17"/>
                <persName key="Sokrates">Sokrates</persName>, <persName key="Pythagoras von Samos">Pythagoras</persName>, unsers Gottmenschen waren mir Beweis genug
        für d. schiefe<lb xml:id="p4-l18"/>Licht worin durch d. schnelle Anerkennung d. Menge ein <del>v</del> nach
        Wahrheit ringender Geist<lb xml:id="p4-l19"/><del>so</del> gesezt<note type="transcript">sic</note> wird. – So
        kehrte ich zu meinen Studien diesen Frühling zurük<note type="transcript">sic</note>
        &amp; diese mit<lb xml:id="p4-l20"/>Freude &amp; Liebe
        wieder aufnehmend. In d. wenigen Wochen war ich <add>um</add> unendlich <add>viel</add>
          reicher<lb xml:id="p4-l21"/>geworden als ich in frühern Jahren gesammelt. Nun erst begann ich
        wirklich ein wahres<lb xml:id="p4-l22"/>Studium, nun erst konnte ich die verschiedensten
        Erscheinungen wie anders betrachten<lb xml:id="p4-l23"/>als von dem hohen ursprünglich-ewigen
        Standpunkte aus, den ich mir so glüklich<note type="transcript">sic</note> ge
                <lb xml:id="p4-l24"/>sezt<note type="transcript">sic</note>. Jeder Schritt vorwärts, war mir eine
        Bestätigung dessen, was bereits in meinem <lb xml:id="p4-l25"/>Innern vorgegangen; Anatomie,
        Physiologie &amp; sogar d. <add>etwas</add> unordentliche Chemie
          <del>kamen</del> <lb xml:id="p4-l26"/>stellten sich mir plötzlich in ein helleres Licht als vorher. Wenn ich auch
        in d. Chemie wie <lb xml:id="p4-l27"/>alle Freunde der Wissenschaft, die wissenschaftliche
        Einheit noch schmerzlich vermissen<lb xml:id="p4-l28"/>muß, so sammeln sich doch allmählig<note type="transcript">sic</note> die aus d. unzähligen Experimenten resultirenden<lb xml:id="p4-l29"/>allgemeinen Gesetze in Strahlen, welche<del>n</del> von allen Seiten ihrem Centrum
          immer<lb xml:id="p4-l30"/>näher rüken<note type="transcript">sic</note>. Ungemein brachte mich aber
        in d. Kenntniß d. Menschen <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> in d. <lb xml:id="p4-l31"/>Anthropologie
        vorwärts d. höhere Anatomie, <choice><abbr>bes.</abbr><expan>besonders</expan></choice> d. Nervenlehre in Verbindung
        mit <lb xml:id="p4-l32"/> d. Physiologie &amp; hier besonders d. höhere
        Seelenleben, so d. bei d. oberst. Sinnesor
                <lb xml:id="p4-l33"/>ganen &amp; d. Lehre vom Gehirne &amp; seiner Bedeutung. Unser <persName key="Arnold Philipp Friedrich">Arnold</persName> ist nicht <del>eig-</del><lb xml:id="p4-l34"/>eigentlich Philosoph, aber dafür wahrhaft
        künstlerisch, mit klarem, schöpferischem<lb xml:id="p4-l35"/>Auge begabt; Schade nur, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er so streitsüchtig ist, obwohl er in seinem Fache eine<lb xml:id="p4-l36"/>tüchtige historische Bildung besizt<note type="transcript">sic</note>; sein Wesen
        verliert dadurch ungemein an <lb xml:id="p4-l37"/>Annehmlichkeit. Es ist das Collegium voll der
        überraschendsten Aufschlüße über d. sonder
                <pb n="5"/>
                <lb xml:id="p5-l1"/>barsten Erscheinungen der menschlichen Natur, welche oft mit einem kaum
        sichtbaren <add>Nerven</add>Fädchen die<lb xml:id="p5-l2"/>tiefgreifendsten <del>
                    Erschei
                </del> Wirkungen hervorzubringen weiß. Ich hätte dir statt d. fatalen<lb xml:id="p5-l3"/>
                <persName key="Fichte Immanuel Hermann">Fichteschen</persName> Anthropologie die Ethik
        von Schleiermacher wünschen mögen. Kann ich auch nicht<lb xml:id="p5-l4"/>durchweg meine
        Zustimmung geben, <choice><abbr>besond.</abbr><expan>besonders</expan></choice> <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> Kapitel von d. Kirche, welches zu sehr nach <lb xml:id="p5-l5"/>einem Staate im Staate riecht &amp; uns Mediziner gar nicht beachtet
        als hätten wir<lb xml:id="p5-l6"/>nicht ebenso ungeheuern Einfluß auf Geist &amp; Gemüth d. Menschen, so <del>ist</del> <add>hat</add> sie doch<lb xml:id="p5-l7"/>sonst in aller Herzen sehr Anklang gefunden.
        Sonderbar ist <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> <persName key="Keller Karl">Keller</persName>, der einer d. <lb xml:id="p5-l8"/>fleißigsten
        ist im Nachschreiben, im Zofingervereine Grundsätze aussprechen kann die ihr<lb xml:id="p5-l9"/>so direkt wiederstehen. Sie half mir sehr nach, indem sie mir
        natürlich nichts neues<lb xml:id="p5-l10"/>brachte, aber schon vorhandenes ordnen half. Gerne
        erwähne ich hier noch eines Buches<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p5-l11"/>von dem du wohl schon gehört hast &amp; das mir zu
        einem klarern, unbefangnern Blike<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p5-l12"/>in d. Entwiklungsgeschichte<note type="transcript">sic</note> d. Philosophie
        besonders d. neuern verhalf. - Es ist: <hi rend="underline">
                    <persName key="Stahl Friedrich Julius">Stahls</persName>
                </hi> <lb xml:id="p5-l13"/>«Philosophie d. Rechts nach geschichtlicher Ansicht», 1<hi rend="sup">t</hi> Theil.
        sein<note type="transcript">sic!</note> schöne, klare &amp; schöpferische<lb xml:id="p5-l14"/>Sprache zeigt schon <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er kein Anhänger <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegels</persName>, sondern ein Vorkämpfer d.
          <persName key="Schelling Friedrich Wilhelm Joseph von">Schelling
                    <lb xml:id="p5-l15"/>schen</persName> Schule in ihrer vorrükenden<note type="transcript">sic</note>
        vollkommnern Gestaltung ist, einer Schule d. d. Geiste<lb xml:id="p5-l16"/>seine schöpferische
        Kraft nicht entzieht &amp; somit auch <del>d.</del> <del>künstliche</del> <del>künschtle</del> künst
                <lb xml:id="p5-l17"/>lerischen Schöpfung ihre Verehrung &amp; Achtung
        wiedmet<note type="transcript">sic</note> während sie von jenen verachtet<lb xml:id="p5-l18"/>wird. –
        Aber auch im Vereine gewann ich viel; durch sorgfältige Beobachtung &amp; durch immer regen<lb xml:id="p5-l19"/>Antheil an seinem Leben vermochte ich tiefer
        in d. so verschiednen Gemüther einzudringen<lb xml:id="p5-l20"/>
        &amp; so auch d. Mittel &amp; Wege zu erspähen durch
        welche es mir möglich würde, auf sie ein
                <lb xml:id="p5-l21"/>zuwirken. Ich hielt mich beständig von jeder <del>Zusam</del>
        Zusammenkunft d. d. Anschein einer<lb xml:id="p5-l22"/>Partheyversammlung haben konnte, fern um
        desto selbständiger urtheilen &amp; nachher <lb xml:id="p5-l23"/>mit mehr
        Einfluß wirken zu können. So hielt ich mich <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> diesen
        stürmischen Zeiten von <lb xml:id="p5-l24"/>Anfang <del>se</del> <add>so</add> ruhig &amp; unpartheiisch, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es
        gerade <persName key="Keller Karl">Keller</persName>
        &amp;
        <persName key="Meyer Ludwig">Meier</persName> waren welche mich um d. <lb xml:id="p5-l25"/>Redaktion d. neuen Reglements ersuchten. Ich sehe mit wahrer Freude, mit wieviel mehr<lb xml:id="p5-l26"/>Zuvorkommenheit ich Gehör finde<del>n</del> als vor kurzer Zeit; um so leider thut es
          mir<lb xml:id="p5-l27"/>daher den Verein in d. Zeit verlassen zu müßen, wo ich erst mit Erfolg
        in <lb xml:id="p5-l28"/>ihm wirken könnte; meine lezte<note type="transcript">sic</note> Arbeit ist
        nun noch d. Vereine ein klares Bild zu <lb xml:id="p5-l29"/>geben wie ich mir d. Verein denke<del>n</del>
          &amp; sein Wesen darzustellen, wie es aus d. <lb xml:id="p5-l30"/>angenommenen Vorschlägen folgen muß. – Ich habe dich lange mit mir aufgehalten; aber<lb xml:id="p5-l31"/>ich bin d. Ansicht, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> nichts mehr zu einer klaren
        Lebensansicht führe, als d. Darlegung<lb xml:id="p5-l32"/>einer Individualität an die uns enge
        Verwandtschaft knüpft. – Die Verbreitung wissen
                <lb xml:id="p5-l33"/>schaftlicher <add>
                    <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> vaterländischer</add> Schriften d. Druk<note type="transcript">sic</note> wurde nun auch von d. <placeName key="Bern">Bernern</placeName>
        &amp;
        <placeName key="Aargau">Aargauern</placeName> einmüthig verworfen. <lb xml:id="p5-l34"/>D.
          <placeName key="Zürich">Z.</placeName>fest ist nun am <date when="1838-09-24">24.</date>
        &amp;
       <date when="1838-09-25">25<hi rend="sup">ten</hi> <choice><abbr>Sept.</abbr><expan>September</expan></choice> </date> Wahrscheinlich werde ich es noch besuchen. <persName key="Wirth Zwingli">Zwingli Wirth</persName> <lb xml:id="p5-l35"/>begleitet uns wahrscheinlich bis <placeName key="Jena (D)">Jena</placeName> wo er überwintert. <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deine Eltern</persName>
                </persName> grüßen dich<lb xml:id="p5-l36"/>herzlich, so deine Freunde, wie dein</p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_0169_p3">
                    <lb xml:id="p5-l37"/>
          Carl Sinz.
        </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0169_p4">
                    <lb xml:id="p5-l38"/>Grüße mir <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>,
            <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName>, <add type="?">
                        <persName key="Hess Johann Jakob"><hi>Hess</hi></persName> </add> <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> <pb n="6"/></p>
      </postscript>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0169_p5">
                    <lb xml:id="p6-l1"/>
                    <note type="transcript">Seite 6, Couvert</note> Da wir erst <del>En</del> nach Anfang Oktobers von hier
          abreisen, schreibt <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName>
                    <note type="transcript">sic</note> nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> an <persName key="Schweizer-Sidler Heinrich">Heinr. Schweizer</persName> <lb xml:id="p6-l2"/> um Auswahl eines günstigen Logis. Ihr seid wohl auch so gut &amp; sehet <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> eurer Ankunft, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> wir nicht zu weit<lb xml:id="p6-l3"/> auseinanderkommen; das schönste
          wäre freilich, wenn wir vier zusammen in einem Hause Platz fänden. <lb xml:id="p6-l4"/>
          Jedenfalls brauchte ich ein Zimmer für mich allein; da ich zu unruhig bin um einen
          Cameraden nicht zu stören. <lb xml:id="p6-l5"/>
          &amp; andererseits d.Unruhe eines andern <choice><abbr>b</abbr><expan>bei</expan></choice> d. Arbeit nicht ertrage.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>