<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0145" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Daniel Ecklin an Alfred Escher, Basel, Freitag, 01. Dezember 1837</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#180*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Turnen und Sport</term><term>Turnfeste</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Ecklin Daniel" type="addressee">Daniel Ecklin</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Basel</placeName><date when="1837-12-01">01. Dezember 1837</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B4629"/><ref type="next" target="B0146"/><ref type="next-in-corresp" target="B0147"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0142"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0145_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>, d<add>en</add> <date when="1837-12-01">1 <hi>Decembr</hi>.<!-- Abkürzung gelöscht, CF, 17.11.2014 --> 37</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0145_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0145_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Es wird mir gewiß recht schwer auf deinen lieben, mir ewig unvergeßlichen Brief zu<lb xml:id="p1-l4"/>
antworten; was ich gerne sagen möchte, muß ich in die Brust zurückdrängen, um männl<add>ich</add> <lb xml:id="p1-l5"/>
denkend &amp;. fühlend vor dir zu erscheinen. Nur den einen Wunsch, die eine tröstende<lb xml:id="p1-l6"/>
Hoffnung kann ich nicht unterdrücken: im Leben das darstellen, das d<add>urch</add> Thatkraft aus
                <lb xml:id="p1-l7"/>drücken 
zu können, was sich so mächtig im Innern für dich reget. Schon als Knabe schien es<lb xml:id="p1-l8"/>
mir ein schöner Tod zu sein, für den Freund zu sterben, &amp;. jener Spruch unseres Herren:<lb xml:id="p1-l9"/>
«Niemand zeigt größere Liebe, als wenn er sein Leben lässet<note type="transcript">sic!</note> für seine Freunde», machte<lb xml:id="p1-l10"/>
stets einen tiefen Eindruck a<add>u</add>f mich. Wie vieles liegt in dsn Worten! Wie herrlich, göttlich,<lb xml:id="p1-l11"/>
muß das Gemüth sein, welches solche<del>s</del> Liebe auch ausübte. – Diesen &amp;. keinen andern<lb xml:id="p1-l12"/>
Maaßstab mag ich anerkennen für innige, wahre Liebe, und um so eher, als ich nur dann<lb xml:id="p1-l13"/>
das Leben würdig zu schätzen erachte, wenn ich einst geschickt sein werde, es jeden Augenblick<lb xml:id="p1-l14"/>
für das Gute &amp;. Wahre zu opfern. Aber wenn jene Worte nur die Grenze bezeichnen unserer<lb xml:id="p1-l15"/>
Liebe als That, wie vieles liegt innerhalb derselben, wie vieles zwischen Selbstaufopferung<lb xml:id="p1-l16"/>
im Streben &amp;. zwischen Liebe als bloßes Gefühl. Und das Vaterland, das alles, was uns<lb xml:id="p1-l17"/>
theuer ist, umschließt, verdient es etwa weniger Liebe, als der einzelne Freund? es<lb xml:id="p1-l18"/>
fordert aber nur von wenigen jenes größte Opfer, aber selbst den kleinsten sucht<lb xml:id="p1-l19"/>
man sich zu entziehen. – Welche Freundschaft!? Welche Vaterlandsliebe!? O, diese heiligen<lb xml:id="p1-l20"/>
süßen Worte erfahren so unwürdigen, traurigen Mißbrauch. Von wem werden<lb xml:id="p1-l21"/>
sie gemißbraucht, etwa nur von Ungebildeten. Ich zweifle. Wenn aber Gebildete<lb xml:id="p1-l22"/>
bloß ihr Inneres zu zergliedern, das Gemüth allein in vielfache Eigenschaften<lb xml:id="p1-l23"/>
zu spalten wissen, wenn, was sie Liebe nennen, bloß als künstlich<del>t</del> entwickeltes<lb xml:id="p1-l24"/>
und gebildetes Bewußtsein sich ohne Herzensgrundlage in ihnen findet, wenn sie nicht<lb xml:id="p1-l25"/>
edler handeln und großherziger als Ungebildete, sind sie nicht viel selbstsüchtiger, ver
                <lb xml:id="p1-l26"/>achtungswürdiger
 als diese, die nicht wissen, warum sie lieben, warum sie fühlen, &amp;.
				<lb xml:id="p1-l27"/>
doch der Liebe Werke thun. Wer arbeitet, sei er Laie <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Nicht-<hi>Laie</hi>, ohne daß<lb xml:id="p1-l28"/>
irgend eine höhere Idee ihm vorschwebt &amp;. ihn belebt, den halte ich nicht für Freundschaft <lb xml:id="p1-l29"/>
fähig im edlen Sinne des Wortes, aber alle möchte ich Freunde nennen, &amp;. sind es<lb xml:id="p1-l30"/>
auch, ob sie auch Sternenweite trennte, welche etwas Höheres kennen, als sich selbst. <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
Dann scheint mir aber auch, sei die Liebe, die wir in Wort &amp;. That erfahren, <choice><abbr>us.</abbr><expan>unser</expan></choice> <lb xml:id="p2-l2"/>
süßeste Belohnung, &amp;. wir dürfen ohne Vorwurf, mit aller Kraft des Gemüthes<lb xml:id="p2-l3"/>
uns dem Freunde hingeben, und hinnehmen mit vollen Zügen, was uns Freundesliebe<lb xml:id="p2-l4"/>
gewährt. – Gebe Gott, daß wir solche Freunde einander seien, möge er unser<lb xml:id="p2-l5"/>
Streben nach Vollkommenheit, unser Arbeiten für höhere Zwecke so segnen<lb xml:id="p2-l6"/>
				&amp;. adeln, daß unsere glühendste Liebe kein Vorwurf treffe. Die endliche<lb xml:id="p2-l7"/>
Absicht haben wir beide, mag auch die That an Unvollkommenheit erinnern;<lb xml:id="p2-l8"/>
darum denke ich freudig an dich, darum bist <hi rend="underline">du</hi> mein Gedanke, wenn ich aufstehe<lb xml:id="p2-l9"/>
				&amp;. wenn ich mich niederlege, &amp;. ungescheut sprech ich es aus, daß <choice><abbr>dsr</abbr><expan>dieser</expan></choice> Gedanke<lb xml:id="p2-l10"/>
mir das Leben verherrlicht: «Denn über alles Glück geht doch der Freund,<lb xml:id="p2-l11"/><!--Folge von Spatien--> ders fühlend erst erschafft, der's theilend mehrt.<add>»</add> <lb xml:id="p2-l12"/>
Nun fällt mir ein, daß du dich in deinem letzten Briefe entschuldigtest, <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> viel
                <lb xml:id="p2-l13"/>mehr 
nicht entschuldigen wolltest, nur von dir geredet zu haben. Mir scheint,<lb xml:id="p2-l14"/>
daß du schon durch die Voraussetzung der Möglichkeit, daß mir etwas, was von<lb xml:id="p2-l15"/>
dir komme, nicht gefallen könne, ja schon durch die Entstehung des Gedankens selbst,<lb xml:id="p2-l16"/>
das Gleiche gethan <del>zu</del> hast <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Ähnliches, was ich, als ich den Zweifel aufstellte,<lb xml:id="p2-l17"/>
ob es vielleicht nur Zufall sei, daß wir uns fanden. Für dich konnte es aller
                <lb xml:id="p2-l18"/>dings 
weniger Zweifel sein als für mich, so wie es nur für mich unbedingte<lb xml:id="p2-l19"/>
Gewißheit war, daß mir jeder Federzug von dir, wie ich dich kennengelernt<lb xml:id="p2-l20"/>
habe, theuer sei, &amp;. nichts anderes – von anderer Natur – mich so sehr erfreut<lb xml:id="p2-l21"/>
hätte. Wenn ich durch irgend etwas bewogen werden könnte, auf dem Gedanken<lb xml:id="p2-l22"/>
zu beharren, daß jenes Zufall sei, so wäre es der Inhalt deines Briefes<lb xml:id="p2-l23"/>
selbst; es scheint mir nämlich, daß wir auf ganz verschiedenen, ja entgegen-<lb xml:id="p2-l24"/>
gesetzten Wegen auf der Lebenshöhe angelangt sind, wo wir uns angetroffen<lb xml:id="p2-l25"/>
haben. – Dein Jugendleben war ein <del>and</del>ganz anderes als das meine. In<lb xml:id="p2-l26"/>
der stillen Einsamkeit der Natur aufgewachsen, bautest du aus eigener,<lb xml:id="p2-l27"/>
selbstständiger Kraft &amp;. mit Freiheit deinen Geist, mich warf das Schicksal schon<lb xml:id="p2-l28"/>
frühe in das Geräusch der Jugendwelt. Wenn auch der Sinn der Jugendgenossen<lb xml:id="p2-l29"/>
nicht immer der meine war, so wirkte ihr Umgang doch bestimmend auf meine<lb xml:id="p2-l30"/>
fernere Laufbahn. Kaum dem Kindesalter entrückt, als ich noch keine bewußte <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
Liebe kannte, knüpfte mich ein gewisser Ehrgeiz an meine Jugendgefährten, deren<lb xml:id="p3-l2"/>
Anführer &amp;. Beschützer ich wurde. So unbedeutend dieser Umstand an sich ist, so<lb xml:id="p3-l3"/>
wichtig scheint er durch seinen Einfluß, durch seine Folgen gewesen zu sein; denn ich gewöhnte<lb xml:id="p3-l4"/>
mich dabei meinen eigenen Weg zu gehen, lernte für andere thätig sein &amp;. nach<lb xml:id="p3-l5"/>
Höherm streben, zugleich aber trat ich in festere Verbindung mit meinen Gespielen, aus<lb xml:id="p3-l6"/>
welcher ich mich nicht mehr <hi>isoliren</hi> konnte noch wollte, da ich keinen andern Zustand<lb xml:id="p3-l7"/>
kannte, <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> zu würdigen vermocht hätte. Ein anderes Moment, das auch schon<lb xml:id="p3-l8"/>
in früher Zeit seine Wirkung auf mich zu äußern begann, &amp;. mich an meine Jugd
                <lb xml:id="p3-l9"/>genossen
band, war der «Vaterländische Sinn», der zuerst durch die Erzählungen des<lb xml:id="p3-l10"/>
                <persName key="Ecklin Johann Heinrich">Vaters</persName> &amp;. der Brüder geweckt wurde, später dann in den Chroniken, die meine einzige<lb xml:id="p3-l11"/>
				&amp;. liebste Lektüre waren, selbst Nahrung suchte &amp; fand, &amp;. der sich <add>noch</add> später zur höhern<lb xml:id="p3-l12"/>
bewußten Vaterlandsliebe steigerte. Als ich unter die jungen Turner trat, fand<lb xml:id="p3-l13"/>
ich hier einen neuen Vereinigungspunkt mit meinen zahlreichen Gefährten,<lb xml:id="p3-l14"/>
fand durch das Turnen einen Tummelplatz für meine Kräfte, &amp;. an meinem<lb xml:id="p3-l15"/>
Turnlehrer das künftige Musterbild. Er wandelt nicht mehr unter den Lebenden,<lb xml:id="p3-l16"/>
aber für mich lebt er ewig fort. Ich wurde bald sein Liebling; er war unser<lb xml:id="p3-l17"/>
«geliebte <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName>»<note type="transcript">Vermutlich spielt er auf den Zofinger und Turnförderer Johannes Wolf an...</note> meiner Knaben Zeit. Selbst bis auf seine Gesundheitsumstände,<lb xml:id="p3-l18"/>
seine körperliche Entwicklung, &amp;. bis auf die Hindernisse durch dieselbe, &amp;.
				auf die<lb xml:id="p3-l19"/>
Ausdauer, mit der er sie besiegte &amp;. der beste Turner wurde, glich er <choice><abbr>us.</abbr><expan>unser</expan></choice> <lb xml:id="p3-l20"/>
Freunde; die nämliche Vaterlandsliebe, die nämliche Selbstaufopferung, die<lb xml:id="p3-l21"/>
nämliche Kraft des ganzen Wesens, die nämliche sittliche und <hi>intellektuelle</hi><lb xml:id="p3-l22"/>
Größe bewunderte ich an ihm. Ich war stolz auf das Vertrauen, das er mir<lb xml:id="p3-l23"/>
vor andern seiner Schüler in hohem Maße schenkte, &amp;. er stand oft als guter<lb xml:id="p3-l24"/>
<hi>Genius</hi> zu meiner Seite. So war mein Leben ein nichts weniger als einsames;<lb xml:id="p3-l25"/>
meine kameradschaftl<add>ichen</add> Verhältnisse waren immer sehr ausgedehnte, aber wenn<lb xml:id="p3-l26"/>
auch der Kreis der Bekannten sich oft änderte, &amp;. die mannigfachsten und<lb xml:id="p3-l27"/>
mächtigsten Einflüsse auf mich einwirkten, der Grundton meines Ichs blieb<lb xml:id="p3-l28"/>
stets derselbe; <del>all</del> aus allen Verwicklungen meines Lebens riß ich mich allemal<lb xml:id="p3-l29"/>
wieder los, aus allen Zerstreuungen vermochte ich mich wieder zu sammeln.<lb xml:id="p3-l30"/>
Die letzte Periode begann mit dem Eintritt in den Turn- &amp; Zofinger-Verein; <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>
da schloß sich mir das alte Leben ab und ein neues auf; das erste Jugend
                <lb xml:id="p4-l2"/>gewand
 legte ich ab; &amp;. zog ein neues an; denn jetzt trat ich in eine andere<lb xml:id="p4-l3"/>
Welt, wohin mir nur sehr wenige der zahlreichen, frühern Genossen folgten. –<lb xml:id="p4-l4"/>
Das Turnfest in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> brachte mich zum ersten Male mit andern Schweizer
                <lb xml:id="p4-l5"/>jünglingen 
zusammen. O, das war ein entscheidender Moment. Die Wirklichkeit<lb xml:id="p4-l6"/>
überbot hier alle meine Erwartungen; erst von dieser Zeit an bin ich eigentlich<lb xml:id="p4-l7"/>
Schweizer geworden, &amp; habe mein Vaterland lieben gelernt, wie ich glaube,<lb xml:id="p4-l8"/>
daß es geliebt werden soll. Schüchtern trat ich in den mir noch fremden Kreis<lb xml:id="p4-l9"/>
der nachherigen Freunde; die freundschaftliche Behandlung, die mir von Allen<lb xml:id="p4-l10"/>
zu Theil wurde, rührte mich; es war mir alles neu &amp; großartig; ich<lb xml:id="p4-l11"/>
staunte an, bewunderte &amp;. liebte nur das Ganze; ich schien mir unbedeutend<lb xml:id="p4-l12"/>
dagegen zu sein, &amp;. dachte nicht von Ferne daran, daß man mich in meiner<lb xml:id="p4-l13"/>
Zurückgezogenheit bemerken könne. Und diese Denkungsart ist mir<lb xml:id="p4-l14"/>
bis zur jetzigen Stunde treu geblieben, sofern der Einzelne nur durch das<lb xml:id="p4-l15"/>
Ganze stark ist, &amp;. nur solange eine Bedeutung sich zumessen darf, als<lb xml:id="p4-l16"/>
er für das Ganze &amp;. für den Zweck desselben zu handeln berufen ist. Als ich<lb xml:id="p4-l17"/>
dich zum ersten Mal in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> sah, begrüßte ich dich aus freier Regung<lb xml:id="p4-l18"/>
des Herzens als Schweizer &amp;. Turner, &amp;. wußte nicht, wer du warst, noch<lb xml:id="p4-l19"/>
was du mir werden konntest. Wie konnte mir in Sinn kommen, daß etwas<lb xml:id="p4-l20"/>
an mir auffallen werde, was mir Allen zuzukommen schien? Deine Erscheinung<lb xml:id="p4-l21"/>
am ersten Abende ist mir ganz frisch aus der Erinnerung wieder hervorgetaucht,<lb xml:id="p4-l22"/>
ich fühlte mich, das weiß ich, hingezogen zu dir, aber ich wagte es nicht<lb xml:id="p4-l23"/>
auszusprechen, was ich fühlte, wohl mir, daß ich's jetzt darf &amp;. kann. –<lb xml:id="p4-l24"/>
In diesem Augenblicke schlägt es -1-2-Uhr nach Mitternacht (d<add>en</add> <date when="1837-12-02">2t <hi>Decemb</hi></date>) –<lb xml:id="p4-l25"/>
O, was gäbe ich nicht, wenn ich nur diese wenigen nächtlichen Stunden in<lb xml:id="p4-l26"/>
stiller, trauter Einsamkeit mit dir selbst hätte verleben können! Diesem<lb xml:id="p4-l27"/>
Wunsche hänge ich so oft &amp;. so gerne nach, &amp;. dann sehe ich mit sehnsuchtsvollem<lb xml:id="p4-l28"/>
Blick nach den Sternen hin, &amp;. denke, wie jetzt mein Geist in deiner Nähe<lb xml:id="p4-l29"/>
weilt, so ist, wenn dein Auge im nämlichen Augenblick den gleichen Stern ansieht,<lb xml:id="p4-l30"/>
auch Auge an Auge genaht, &amp;. ich befriedige mich mit dem Gedanken. Leb wohl<lb xml:id="p4-l31"/>
                <note type="transcript">90° nach rechts gewendet</note>
mein Heißgeliebter; jetzt schläfst du sanft &amp;. glücklich, &amp;. ich wache, denke an dich, &amp;. schlafe nun auch selbst bald<lb xml:id="p4-l32"/>
                <note type="transcript">180° nach rechts gewendet</note>
mit dem Gedanken an dich ein. Leb' nochmals wohl. Herzinnigen Kuß dir von </p>
    </body><back>
      <div type="signature">
                <p rend="right" xml:id="K_0145_p4">
                    <lb xml:id="p4-l33"/>D. Ecklin</p> </div>
    </back></text></TEI>