<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0178" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Benjamin Brändli an Alfred Escher, s.l., [1839?]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#581*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Universitäre Studien</item>
                        <item>Finanzielle Unterstützungen</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Krankheiten</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Brändli Benjamin" type="sender">Benjamin Brändli</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>s.l.</placeName>
                    <date when="1839">[1839?]</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2006-08-21" who="MW">transkribiert
                
            </change>
            <change when="2010-04" who="swissedit, UR">automatisch von Word nach XML konvertiert

                
            </change>
            <change when="2010-04-28" who="BF">Konvertierung manuell bearbeitet
                
            </change>
            <change when="2010-06-25" who="BF">Personen und Orte indexiert
                
            </change>
            <change when="2010-12-14" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-06-29" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-01" who="AH">e-Edtion: Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt

                
            </change>
            <change when="2011-07-22" who="HA">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-27" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2016-12-19" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
            <change when="2016-12-19" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0178_p1"> <seg type="com">
                        <note type="addendum" xml:id="K_0178_c0">Datierung gemäss Briefkontext.</note>
                    </seg> <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Alfred! </p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0178_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Wie doch die Zukunft, oft der nächste Augenblick uns kurzsichtigen Menschenkindern verschleiert und in ein gänzliches<lb xml:id="p1-l3"/>
Dunkel gehüllt ist! Wie ein Blitzstrahl im Dunkel der <del>schwange</del> gewitterschwangern Nacht <del>kam mir</del> überraschte mich<lb xml:id="p1-l4"/>
Dein Brief. Dank, innigen, ja unaussprechlichen Dank für denselben. Er hat mir <del>im V</del> in ein Verhältniß Licht<lb xml:id="p1-l5"/>
gebracht, das mir in undurchdringlichem Dunkel lag, und mein ganzes Sein &amp; Leben schon lange lange<note type="transcript">sic!</note> in <del>die</del>
                    <lb xml:id="p1-l6"/>
einen Zustand fürchterlichen Schwankens, und innerer Unzufriedenheit versetzte, ich meine <del>meine</del> das Verhältniß<lb xml:id="p1-l7"/>
zu <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>. Ich fühle mich <del>hi</del> gedrungen, dir hierüber einmal etwelchen Aufschluß zu geben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0178_p3">
                <lb xml:id="p1-l8"/>Daß ich <del>die Mögl</del> durch die Ermahnungen &amp; Aufmunterungen <persName type="person" key="Finsler Hans Georg">Finslers</persName> zum Studiren kam, weißt du. . Armselig,<lb xml:id="p1-l9"/>mit den dürftigsten Brotkenntnissen versehen, konnte ich nach ½ jähriger Vorbereitung im Herbst 1836 das<lb xml:id="p1-l10"/>academische BürgerRecht erringen. Schon dieses halbe Jahr jedoch hatte die ökonomischen Vorräthe, die ich<lb xml:id="p1-l11"/>durch 10monatelanges Copiren in <placeName type="place" key="Winterthur">Winterthur</placeName> zusammengehäufelt <del>hatte</del>, <del>auf</del> bereits aufgezehrt &amp; ich <del>
                    stand an</del> <lb xml:id="p1-l12"/>mußte Geld aufnehmen, wozu sich mein lieb. Pflegevater bereitwilligst erbot. <persName type="person" key="Finsler Hans Georg">Finsler</persName> stellte sich ganz<lb xml:id="p1-l13"/>auf den Standpunkt dieser Verhältniße &amp; befolgte den Grundsatz: sich nach der Decke zu strecken. <del>da</del> Da<lb xml:id="p1-l14"/>
                <del>ich</del> mit einem solchen Grundsatze leicht auch der fernere vereinbar ist: das Pferd beim Schwanz auf<add>zu</add>zäumen,<lb xml:id="p1-l15"/>so hatte ich die Ehre, im 1<hi rend="sup">sten</hi> Semester der juristischen Laufbahn den 2<hi rend="sup">ten</hi> Theil der Pandecten bei <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>,<lb xml:id="p1-l16"/>und - eine recht ordentlich angelegte Verwirrung der <placeName type="place" key="Römisches Reich">altrömischen</placeName> Verhältniße bei <persName type="person" key="Vögeli Hans Heinrich">H Vögeli</persName> zu hören.<lb xml:id="p1-l17"/>Der geistige &amp; wißenschaftliche Fortschritt ist zu denken. <del>E</del> Doch sollte im Sommer das 1<hi rend="sup">ste</hi> Glied der Pandecten damit <lb xml:id="p1-l18"/>das Ganze werden. Allein es ward nicht. &amp; so mußte ich, um mich doch nach der Decke zu strecken, hören was<lb xml:id="p1-l19"/>zu hören war. Criminal <del>R.</del> - &amp; und <placeName type="place" key="Zürich">Zürch.</placeName> PrivatRecht; – ich habe gute Hefter darüber. – Doch <del>war da</del> gab es in diesem<lb xml:id="p1-l20"/>Sommer einen theuern Ersatz, der mir einen weitern Weg einzuschlagen möglich machen sollte; ein<lb xml:id="p1-l21"/>Stipendium. Daß ich dieses besonders <hi rend="underline">
                    <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>
                </hi> zu verdanken habe, weißt Du. Dieser Punkt 
                    <del>führt</del> 
                brachte mich dann<lb xml:id="p1-l22"/>auch in ein näheres Verhältniß zu <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>. <del>I</del> Damals <del>eröf</del> sprach er, zwar ganz dunkel, von Plänen, die<lb xml:id="p1-l23"/>– <del>ganz nach</del> mit dem entgegensetzten Maßstabe als die <persName type="person" key="Finsler Hans Georg">Finslersche</persName> gemessen, – meine Ohren doch gierig<lb xml:id="p1-l24"/>verschluckten, und die mich dann in einen süßen selbstgefälligen Schwindel hineinführten. Der Winter von<lb xml:id="p1-l25"/>1837/8 <del>mit sein</del>, der <del>P</del> <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschlianische</persName> Pdecten Winter, hielt mich durch seine Länge in diesem Zustand<lb xml:id="p1-l26"/>denn <del>es g</del> es war mir wohl, ich fühlte zum 1<hi rend="sup">ten</hi> Mal, daß es vorwärts gehe, ja ich fühlte mich<lb xml:id="p1-l27"/>am Ende dieses sonst in jeder Beziehung höchst anregenden Winters. – deßen Abendstunden mit Dir <choice>
                        <abbr>
                            <hi>etc</hi>.</abbr>
                        <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                    </choice> <del>ich</del> mir <lb xml:id="p1-l28"/>ewig als <del>die</del> schöne Blumen, <add>in</add> meinem Lebenskranz im Gedächtniß sein werden – auf eine bedeutende Höhe<lb xml:id="p1-l29"/>gehoben, war sogar ein bischen eitel, dazu kam, daß mir am Ausgange <hi rend="underline">
                    <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>
                </hi> jenes famose Anerbieten<lb xml:id="p1-l30"/>machte. Es wundert mich schier, daß ich damals die Bescheidenheit hatte, <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellern</persName> meinen wahren Zustand <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>zu enthüllen, &amp; meine moralische &amp; geistige 
                    <del>Nüchter</del> Unvollkommenheit <hi>gradus imperativis</hi> zu gestehen. Um nun hier nachzuhelfen<lb xml:id="p2-l2"/>und zuerst mit einigen «allgemeinen» Kräutern den Magen zu belegen, <del>
                    ho</del> verabscheute ich <add>gleichsam</add> im Sommer 1838 jedes juristische<lb xml:id="p2-l3"/>Kolleg, trotz daß <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> Institutionen las und ich sie noch nie gehört. Philosophie &amp; <del>Ges</del> Philologie &amp; Geschichte waren das<lb xml:id="p2-l4"/>wahre. Daher <hi rend="underline">Ethik</hi>, alte Geschichte, <hi rend="underline">
                        <hi>de legibus</hi>
                    </hi> <choice>
                        <abbr>v.</abbr>
                        <expan>von</expan>
                    </choice> <hi rend="underline">
                    <persName type="person" key="Cicero Marcus Tullius">
                            <hi>Cicero</hi>
                        </persName>
                </hi> <choice>
                        <abbr>
                            <hi>etc</hi>.</abbr>
                        <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                    </choice> In dem 1<hi rend="sup">sten</hi> freilich fand sich meine <del>V</del> bäuerlicher Verstand<lb xml:id="p2-l5"/>anfangs nicht zu recht; und als <del>ich</del> es zu tagen begann, kam der Wunsch <choice>
                        <abbr>v</abbr>
                        <expan>von</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>, der mich in das Labyrinth<lb xml:id="p2-l6"/>des <persName type="person" key="Cicero Marcus Tullius">ciceronischen</persName> <persName type="person" key="Roscius Gallus Quintus">
                    <hi>Rosc. Comoedus</hi>
                </persName>
                <note type="transcript">pro Roscio Comoedo</note> wies, &amp; ohne <add>den</add> <del>
                    einen</del> wahren Ausweg <del>ge</del>finden zu <del>halten</del> <add>können</add>, <del>v</del> <del>bis</del> Anfang der<lb xml:id="p2-l7"/>Sommerferien bis <del>und</del> zum Ende der Herbstferien drin stecken ließ, mit Aufwand aller Zeit. Daher mußte auch dem Studium<lb xml:id="p2-l8"/>
                <add>d.</add> alten Geschichte Abbruch geschehen, obschon es schon abgebrochen genug war, indem wir <choice>
                        <abbr>zB</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> in 10 Stunden von <del>
                    Erbauung</del> <lb xml:id="p2-l9"/>den <del>römischen</del> lateinisch-<placeName type="place" key="Veji (I)">etrurischen</placeName> Urzuständen bis zum <hi>Monsieur</hi> <persName type="person" key="Odovaker Flavius">Odoaker</persName> gelangten. / . Am Eingange des letzten<lb xml:id="p2-l10"/>Winters nun hatte sich schon <del>jeder</del> jener Schwindel besonders durch das <del>roscianisch</del> 
                    <persName type="person" key="Roscius Gallus Quintus">Roscianische</persName>  Experiment verloren;<lb xml:id="p2-l11"/>ich fühlte die Nothwendigkeit, meine Pläne enger zu schmieden &amp;.
                Mit großen Hoffnungen erfüllte mich der<lb xml:id="p2-l12"/>Catalog <supplied type="unclear">d.</supplied>, als ich <del>K</del> Pandecten &amp; Exegetikum von <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> sah. Allein <del>das Ung</del> die Krankheit <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName>,<lb xml:id="p2-l13"/>die ihre Wirkungen den ganzen Winter hindurch äußerte, <del>m</del> machte hier ein furchtbares Loch &amp; wenn auch <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> <lb xml:id="p2-l14"/>Alles nur mögliche that, so war doch eine gehörige durchgreifende Darstellung der Pandecten unmöglich.<lb xml:id="p2-l15"/>Zudem schien mir das <del>Se</del> Exegeticum unpädagogisch &amp; zu hindernd vorgreifend. Bei einem schwankenden<lb xml:id="p2-l16"/>Rohre, wie ich, brachte dieß Mißstimmung; dieß zeigte sich auch allwärts, gerade im Exegetikum fühlte ich zu<lb xml:id="p2-l17"/>wenig inneres frisches Leben mich antreiben. Statt vorwärts zu schauen &amp; muthig zu überwinden plagte <del>mich</del> ich mich<lb xml:id="p2-l18"/>am Abend mit d. Gedanken über Mißlungenes <choice>
                        <abbr>&amp;tc.</abbr>
                        <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                    </choice>, <del>so kam</del> über meine Schwachheit; &amp; in dieser Stimmung<lb xml:id="p2-l19"/>schritt ich so fort daß in der That bald die <persName type="person" key="Finsler Hans Georg">Finslerischen</persName> Pläne mir noch zu ideal &amp; hoch für mich schienen.<lb xml:id="p2-l20"/>Dann &amp; dann ließ die Sonne ihre Strahlen wieder hineinleuchten; ich <del>dachte</del> schmeichelte mir wieder: <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> <lb xml:id="p2-l21"/>möchte doch vielleicht nicht alle frühere gute Meinung über mich verloren haben; der letzte Entschluß war:<lb xml:id="p2-l22"/>mich bald aus dieser Unsicherheit herauszureißen. Die Frühlingsferien hinderten die Ausführung; ich ging wieder<lb xml:id="p2-l23"/>in die Collegien &amp; kaum habe ich den 1<hi rend="sup">sten</hi> Blick in <del>deutsch</del> die Mythologie <hi rend="underline">des gemein. <placeName type="place" key="Deutschland">deutsch.</placeName> Rechts</hi> gethan,<lb xml:id="p2-l24"/>als vom Gefühl <del>der</del> <add>meiner</add> fürchterlichen Unvollkommenheit ergriffen, ich, wieder auf das Gebiet der Pläne meiner Zukunft<lb xml:id="p2-l25"/>geworfen ward. Das Bettlager war geeignet, dieser Stimmung in mir Nahrung zu geben. &amp; <hi rend="underline">ja</hi>, mein Lieber,<lb xml:id="p2-l26"/>es hat es auch endlich gethan. Denn wenn ich ehrlich reden soll, habe ich nichts gethan, als über Vergangenes<lb xml:id="p2-l27"/>nachgedacht, daraus <del>den</del> zuletzt den Schluß gezogen: mit mir sei nichts. Dann den Entschluß gefaßt:<lb xml:id="p2-l28"/>
                <del>die Hoff</del> von nun an mich aufs Practische zu <del>I</del> werfen und dem Examen entgegenzuarbeiten. Aber kaum hatte<lb xml:id="p2-l29"/>ich mir dieß vorgenommen, als wieder eine andre Stimme in meinem Innern sich kund gab, <del>eine</del> jene verführerische<lb xml:id="p2-l30"/>Stimme aus der Höhe. Namentlich <del>dachte</del> <del>v</del> schwebte mir immer vor, wie ich denn bei <del>einer so</del> dem Plan<lb xml:id="p2-l31"/>so schnell ins practische Leben zu treten, <hi rend="underline">den Wunsch</hi>, der <del>sich</del> doch von Anfang an bis auf jetzt der innerste meines<lb xml:id="p2-l32"/>Herzens geblieben, <del>ein</del> mich im wißenschaftlich<supplied>en</supplied> Gebiet <del>zu weiter</del> zu vervollkommnen, realisiren könnte. <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>Und wunderbar gerade an letztem Sonntage, wurde ich von diesem Gedanken am stärksten gepeinigt. Alles lief mir durcheinander,<lb xml:id="p3-l2"/>das mirakulische Wort <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName>: «<hi rend="underline">Können sie englisch</hi>» zerstörte die <del>gewonn</del> bei dem gefaßten Plan augenblicklich gewonnene Bahn,<lb xml:id="p3-l3"/>und indem ich raschest innig zu Gott wünschte bald aus dieser Ungewißheit gerißen zu werden, – kam <del>gerade in</del> <lb xml:id="p3-l4"/>dein Brief. &amp; bringt mir Gewißheit &amp; eine herrliche beruhigende, und meinen Geist aufrichtende Nachricht.<lb xml:id="p3-l5"/>Nichts auf der ganzen Welt habe ich so sehr gewünscht als das was mir durch deinen Brief geboten wird:<lb xml:id="p3-l6"/>einmal <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellern</persName> ganz offen meine Lage darzulegen &amp; ihn dringendst zu bitten: mir unverholen unverschont<lb xml:id="p3-l7"/>seine Meinung darüber, welchen Weg ich einzuschlagen, mitzutheilen. Ich sehne mich in der That nach dem Tage der <lb xml:id="p3-l8"/>mich <del>möglich</del> zu <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> führt; offen will ich ihm meine Lage <del>an</del>vertrauen, namentlich ihm sagen: <del>wie</del> <lb xml:id="p3-l9"/>wie nur mit Mühe ich im Gebiete der Wiß. fortschreiten könne.; auf daß er <del>nicht</del> eine wahre Grundlage hat.;<lb xml:id="p3-l10"/>
                <del>redet</del> was er dann mir räth, bin ich schon fast ohne <del>me</del> weiter zu thun gesonnen. – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0178_p4">
                <lb xml:id="p3-l11"/>Verzeihe mir, daß ich dich mit meiner Angelegenheit so lange aufgehalten; ich mußte, denn<lb xml:id="p3-l12"/>es war &amp; ist das Einzige was mich schon lange beschäftigt. Sonst habe ich <del>in de</del> in diesen 3 Wochen<lb xml:id="p3-l13"/>meiner Trübsal nicht viel gethan; das Federbett läßt keinen frischen Gedanken zu. Hoffentlich werde<lb xml:id="p3-l14"/>ich es bald verlaßen <del>können</del> &amp; im Laufe künftiger Woche wieder ins Colleg gehen <del>zu</del> können.<lb xml:id="p3-l15"/>Schmerzen hatte ich nie viele; nur letzten Sonntag einen sehr heftigen Fieberanfall mit Kopfweh,<lb xml:id="p3-l16"/>der bis Dienstag Abend heftige Wirkungen <del>v</del> äußerte; <del>
                    es es</del> die Ursache lag in einer<lb xml:id="p3-l17"/>kleinen Verkältung, die ich mir Freitag &amp; Samstag, in einem äußert fröhlichen Zustande durch zu starke<lb xml:id="p3-l18"/>Anstrengung <choice>
                        <abbr>i</abbr>
                        <expan>in</expan>
                    </choice> Arbeiten zugezogen. – Zu meiner größten Freude habe ich beständig vernommen, <del>v</del> daß<lb xml:id="p3-l19"/>du dich <choice>
                        <abbr>i.</abbr>
                        <expan>in</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName> wohl fühlest; es muß sehr lieblich sein, dein Brief sagt es mir.<lb xml:id="p3-l20"/>Verliebe du dich nur nicht gar zu stark etwa in dasselbe; das Heimweh möchte zu <del>stark</del> <lb xml:id="p3-l21"/>innig werden. Alt<choice>
                        <abbr>RegR.</abbr>
                        <expan>RegierungsRath</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Spöndli Sigmund">Spöndli</persName> muß sich trefflich ausnehmen <del>e</del>; <del>mit</del> <add>in</add> seine<del>r</del> Eleganz &amp; Beweglichkeit,<lb xml:id="p3-l22"/>die er dem 18<hi rend="sup">t</hi> Jahrhundert<del>e</del> entlehnte, mag <del>t</del> aufs trivialste harmoniren mit einer recht<lb xml:id="p3-l23"/>modernisirt – antiken Dame. Glück zu! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0178_p5">
                <lb xml:id="p3-l24"/>
        <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Fritz Wyß</persName> ist schon vor einigen Tagen hergekommen; <del>er</del> wie aus den Wolken gefallen stand er plötzlich<lb xml:id="p3-l25"/>
vor meinem Bette.; seiner Rükkehr freue ich mich von ganzem Herzen &amp; wünsche nur, daß sie<lb xml:id="p3-l26"/>
                <del>hier</del> bleibend sei. Wenn Alles so eintrifft, wie jetzt Hoffnungen vorhanden sind, könnte es<lb xml:id="p3-l27"/>
einen schönen Winter absetzen. </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0178_p6">
                    <lb xml:id="p3-l28"/>Lebe wohl. &amp; empfange nochmals meinen innigsten Dank für deine Theilnahme <lb xml:id="p3-l29"/>
		an meinem Schicksal.</p>
        <p rend="center" xml:id="K_0178_p7">
                    <lb xml:id="p3-l30"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="center" xml:id="K_0178_p8">
                    <lb xml:id="p3-l31"/>
          Beni. </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0178_p9">
                    <lb xml:id="p3-l32"/>Noch muß ich dir bemerken: vielleicht zu Handen <hi rend="underline">
                        <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName>
                    </hi> wie du es für gut findest, daß über die Rede <hi>pro<lb xml:id="p3-l33"/>
                    <persName type="person" key="Roscius Gallus Quintus">Roscio Comoedo</persName>
                    </hi> eine neue <choice>
                        <abbr>jurist.</abbr>
                        <expan>juristisch</expan>
                    </choice> Abhandlg, <del>od</del> Bearbeitung <add>&amp; Ausgabe</add> von d. Jurist<supplied>en</supplied> <persName type="person" key="Schmidt Karl Adolf">Carl Ad. Schmidt</persName> aus <placeName type="place" key="Leipzig (D)">Leipzg</placeName> in d. letzten<lb xml:id="p3-l34"/>
Zeit erschienen ist. Herr <choice>
                        <abbr>
                            <hi>D<hi rend="sup">r</hi>
                            </hi> </abbr>
                        <expan>Doktor / Doctor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Lamppe">Lamppe</persName> theilte mir sie mit &amp; <del>wie</del> soweit ich gelesen, glaube ich, es möchte was dran sein.<lb xml:id="p3-l35"/>
                    <del>sie ist betitelt.</del> </p>
      </postscript>
    </back>
  </text>
</TEI>