<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0198" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Berlin, Mittwoch, 17. Juli 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Zürichputsch (1839)</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Universitäre Studien</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1839-07-17">17. Juli 1839</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0198_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1839-07-17">17. Juli 1839</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0198_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0198_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Eine höchst erfreuliche Erscheinung war mir Dein letzter Brief<note type="com" xml:id="K_0198_c1">Brief nicht ermittelt.</note>, in dem sich<lb xml:id="p1-l4"/>
Dein Gemüth auf eine so schöne <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> liebenswürdige Weise offenbarte, daß ich mich wirklich auch beina<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>he 
davon überzeugen mußte, es sey reicher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> entwickelter als das meinige. Doch ich wußte ja<lb xml:id="p1-l6"/>
schon, wie fest <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> innig sich Dein Herz an Jeden, den Du einmal Freund genannt, anschließt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie<lb xml:id="p1-l7"/>
leicht es sich dann über alle Bedenken des Verstandes zu erheben weiß. Den Unterschied, der zwischen<lb xml:id="p1-l8"/>
uns beiden besteht in Bezug auf das <rs>Verhältniß von Verstand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gemüth<ref type="letter" target="K_0187"><!--→ Nr. 33--></ref></rs> zu einander, hast Du<lb xml:id="p1-l9"/>
gewiß sehr richtig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> treu dargestellt. Auch mir ist oft an Dir die scharfe Trennung beider Elemte<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l10"/>
aufgefallen, um so mehr, da sonst die Erfahrung lehrt, daß aus solcher Scheidung ein Kampf entsteht,<lb xml:id="p1-l11"/>
in dem zuletzt das eine durch das andre verdrängt wird; bei Dir ist dies nun freilich durchaus nicht der<lb xml:id="p1-l12"/>
Fall, sondern Du hast vielmehr darin das Mittel gefunden, beide in ihrer ungehinderten Sebststän<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>digkeit<note type="transcript">sic!</note>
um so freier <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lebendiger zu entwickeln, aber ich glaube auch, daß Du jenes trennende Prin<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>zip
 gewiß nicht konsequent wirst durchführen können, ohne auf Extreme zu gerathen, die Dir<lb xml:id="p1-l15"/>
nimmermehr zusagen können. Die nähere oder entferntere Beziehung beider Elemente auf einander<lb xml:id="p1-l16"/>
kann gewiß nach den Individualitäten sehr verschieden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dabei der Eine so glücklich seyn wie der<lb xml:id="p1-l17"/>
Andre; aber eine völlige Gleichgültigkeit derselben gegen einander, so daß jedem von ihnen<lb xml:id="p1-l18"/>
gleichsam eine besondre Sphäre seiner Competenz angewiesen würde, auf die es sich allein zu<lb xml:id="p1-l19"/>
beschränken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> über welche hinaus es nie in das Gebiet des andern einzugreifen hätte, erscheint<lb xml:id="p1-l20"/>
mir bei der ungetheilten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> untheilbaren Natur unsres Geistes als etwas so unnatürliches, daß<lb xml:id="p1-l21"/>
ich mir kaum eine Vorstellung davon machen kann. So nehme ich denn auch gerne an, daß jener<lb xml:id="p1-l22"/>
Unterschied, auf welchen gewiß die meisten unter uns vorgekommnen Differenzen, als auf ihren<lb xml:id="p1-l23"/>
Grund, sich zurückführen lassen, doch nicht so bedeutend seyn kann, als man bei der ersten Betrach<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>tung 
etwa glauben möchte; freilich aber kann ich mir dann auch nicht verhehlen, daß außer<lb xml:id="p1-l25"/>
dem besprochnen Verhältnisse noch manches andre an uns verschieden seyn dürfte. Doch würde<lb xml:id="p1-l26"/>
mir eine weitre Analyse solcher Verschiedenheiten ebenso zwecklos, wie peinlich zu sein scheinen,<lb xml:id="p1-l27"/>
da ich im Resultate Deiner Untersuchung völlig mit Dir übereinstimme <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nun auch mehr als<lb xml:id="p1-l28"/>
je davon überzeugt bin, daß dieselben keineswegs so wesentlich sind, daß sie ein engres<lb xml:id="p1-l29"/>
freundschaftliches Verhältniß unter uns unmöglich machen. Diese Ansicht, nur vielleicht etwas<lb xml:id="p1-l30"/>
weniger entschieden, sprach ich wohl auch schon in meinem ersten Briefe<note type="com" xml:id="K_0198_c2"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0190"/>.</note> aus, den ich ohne die<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>selbe 
überhaupt nicht geschrieben haben würde; aber ich muß wenigstens meinerseits gestehen, <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
daß ich bei unsrer ersten Bekanntschaft eine noch engre <add>geistige</add> Verwandtschaft unter uns annahm, als ich später<lb xml:id="p2-l2"/>
fand, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher immer gewissermaßen enttäuscht wurde. Daß der Jüngling sich zuerst seinen Freund in so<lb xml:id="p2-l3"/>
nahe Beziehung, als nur möglich ist, zu allen seinen Ansichten, Gefühlen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Neigungen setzt, ist sehr natürlich;<lb xml:id="p2-l4"/>
aber eben so leicht muß er sich dann bei reiferer Ueberlegung davon überzeugen, daß seine Erwartungen<lb xml:id="p2-l5"/>
überspannt waren, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß auch weniger ähnliche Naturen sich lieben können, wenn sie nur in der Grundrich<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>tung
 des Lebens übereinstimmen. Und so wollen wir denn freudig auf diese<del>s</del> nämlich auf ein eifriges Streben<lb xml:id="p2-l7"/>
nach Wahrheit, auf ein unerschütterliches Festhalten am Guten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sittlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf den feurigen Wunsch,<lb xml:id="p2-l8"/>
zum Heile des Vaterlandes einst redlich unser Schärflein beizutragen – unsre neu befestigte Freund<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>schaft 
gründen, die unser Verstand billigt, wie unser Gemüth sie uns eingiebt <note type="transcript">sic!</note>! – Nun muß ich aber<lb xml:id="p2-l10"/>
Deine mir natürlich sehr intressante Mittheilung über die Meinung, welche man gewöhnlich von mir hat,<lb xml:id="p2-l11"/>
noch einiges beifügen; sie war mir insofern neu, als mir wenigstens Niemand grade so deutlich<lb xml:id="p2-l12"/>
gesagt hatte, daß ich ein gemüthsloser oder doch gemüthsarmer Verstandesmensch sey. Ich glaube wohl<lb xml:id="p2-l13"/>
sagen zu dürfen, daß ich durch häufiges Reflektieren über mich selbst, zu dem ich von Natur sehr geneigt<lb xml:id="p2-l14"/>
bin, mich <add>zu</add> genau <del>genug</del> kenne, als daß ein<del>e</del> solches Urtheil, wenn ich es vernehme, die geringsten Zweifel<lb xml:id="p2-l15"/>
über meine wahre Natur in mir erregen könnte. Wohl aber muß es mir natürlich sehr schmerzlich seyn<lb xml:id="p2-l16"/>
zu erfahren, wie wenige mich ganz kennen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wieviele mich verkennen, denn ich darf wohl annehmen, daß<lb xml:id="p2-l17"/>
auch solche, die durch häufigen Umgang mir befreundet sind, jene Meinung haben. Indem ich nun darü<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>ber
 reiflich nachgedacht, habe ich gefunden, daß ich allerdings in meinem Benehmen etwas kalt, oft<lb xml:id="p2-l19"/>
verschlossen bin, was zu einer solchen Vorstellung berechtigen kann; der Grund davon liegt aber wohl <add>mehr</add> in<lb xml:id="p2-l20"/>
meinen Erfahrungen, als in meiner Natur, die – wie ich mir wohl bewußt bin – wenigstens für Freundschaft<lb xml:id="p2-l21"/>
sehr empfänglich ist. Die Befriedigung habe ich doch, daß diejenigen, die mich ganz kennen, jene Meinung<lb xml:id="p2-l22"/>
nicht haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich glaube auch, daß schon Mancher, der sie anfänglich hatte, sie später in näherm Umgange<lb xml:id="p2-l23"/>
mit mir ablegte. Diejenigen, welche jenes Urtheil über mich fällen, möchte ich nur um Erklärung<lb xml:id="p2-l24"/>
folgender 2 Erscheinungen, die sich unläugbar<note type="transcript">sic!</note> an mir finden, bitten: 1) daß ich zu gewissen Dingen<lb xml:id="p2-l25"/>
gar keinen oder nur sehr wenig Verstand habe; 2) daß ich zur Mißstimmung, ich möchte fast sagen:<lb xml:id="p2-l26"/>
zum Trübsinn oft sehr geneigt bin, was doch auf ein ziemliches Vorwalten des Gemüthselements schließen<lb xml:id="p2-l27"/>
läßt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0198_p4"><lb xml:id="p2-l28"/>Was nun meinen Entschluß für den nächsten Winter betrifft, so hältst Du es mit Recht
        <lb xml:id="p2-l29"/>auf die erfreulichen Berichte, die Du mir darüber schreibst, hin schon für ganz ausgemacht, daß ich nach
        <lb xml:id="p2-l30"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> kommen werde. Natürlich mußte auch mir der <rs>Beschluß des Großen Rathes, die erneuerte Feststel<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>lung der Hochschule betreffend<ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1.2"><!-- → S. 40--></ref></rs>, sehr erwünscht kommen; es ist nur sehr zu bedauern, daß die kaum gesicher<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>te Anstalt durch den nun, wie es scheint, ganz sichern Austritt ihres bedeutendsten Lehrers<note type="com" xml:id="K_0198_c3">Gemeint ist <persName key="Schönlein Johann Lukas">Johann Lukas Schönlein</persName> (1793–1864), ordentlicher Professor für Pathologie, Therapie und medizinische Klinik an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. <ref type="letter" target="K_0187"><!-- → Nr. 33--></ref>.</note> auf's<lb xml:id="p2-l33"/>neue bedeutend erschüttert wird. Ueber <persName key="Arnold Philipp Friedrich">Arnold</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c4"><persName key="Arnold Philipp Friedrich">Philipp Friedrich Arnold</persName> (1803–1890), ordentlicher Professor für Anatomie an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. – <persName key="Arnold Philipp Friedrich">Arnold</persName> verliess die Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> im Frühjahr 1840 und wechselte nach <placeName key="Freiburg im Breisgau (D)">Freiburg i. Br.</placeName> <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 446.</note> haben wir hier ganz widersprechende Berichte erhalten;
        <lb xml:id="p2-l34"/>es ist sehr zu wünschen, daß er wenigstens bleiben möge, damit die <choice><abbr>medizin.</abbr><expan>medizinisch</expan></choice> Fakultät, die doch immer die <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>besuchteste seyn wird, nicht alle Bedeutung verliere. <add type="?">Mit meinen</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> persönlichen Intressen stehen nun freilich<lb xml:id="p3-l2"/>diese Umstände in keiner oder nur sehr entfernter Beziehung. <add type="?">Um</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> so wichtiger aber ist für mich das vielver<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>sprechende Colleg, das <rs><persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName></rs> für das nächste Semester ankündigen will. Und so sehe ich denn mit wahrer Freude<lb xml:id="p3-l4"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sehnsucht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit bedeutenden Erwartungen meinem zweiten Aufenthalte in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> entgegen. Was Du<lb xml:id="p3-l5"/>mir über den <rs>Zofinger Verein<ref type="sum" target="Zofingerverein_d1.2"><!-- → S. 26–31--></ref></rs> schreibst, hat auch auf mich einen sehr unangenehmen Eindruck gemacht; dennoch<lb xml:id="p3-l6"/>konnte ich mich nicht des Gedankens erwehren: so weit mußte es wohl kommen, damit alle recht lebhaft empfinden,<lb xml:id="p3-l7"/>daß es so nicht mehr länger gehen könne, daß sich die noch vorhandnen regen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frischen Kräfte erheben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum<lb xml:id="p3-l8"/>Kampfe gegen die elende Trägheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gleichgültigkeit vereinigen. Von Deiner Thätigkeit erwarte ich nun am<lb xml:id="p3-l9"/>meisten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sie ist auch gewiß vorzüglich geeignet andre anzuregen; denn einen früher sehr thätigen Zofinger nach<lb xml:id="p3-l10"/>längrer Entfernung auf's neue rüstig auftreten zu sehen, sollte doch, hoffe ich, auch die Schläfrigsten erwecken.
        <lb xml:id="p3-l11"/>Am meisten Mühe wird Euch wohl das lächerliche «Heldenthum» machen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da möchte dann wohl strenge Sonde<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>rung des Spreu's vom edlen Weizen das einzige Mittel seyn, zu einem bessern Zustande zu gelangen.
        <lb xml:id="p3-l13"/>Eine Sektion von 15–20 guten Zofingern wäre doch wohl einer von 50–60 Mitgliedern, in der die schlechten
        <lb xml:id="p3-l14"/>die Oberhand haben, weit vorzuziehen. Da man doch jedem Uebel eine gute Seite abgewinnen soll, so wird <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schön<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>leins</persName> Entfernung wenigstens <hi rend="underline">die</hi> <hi rend="underline">gute</hi> Folge haben, daß dadurch das Heldenthum, welches doch hauptsächlich von
        <lb xml:id="p3-l16"/>ältern Medizinern aufgebracht wurde, in bedeutende Abnahme kommen wird. So sehe ich denn getrost einer
        <lb xml:id="p3-l17"/>bessern Zukunft Euers Vereins für die Zeit meines Wiedereintritts entgegen, freue mich aber zugleich darü<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>ber, daß auch dann noch sehr vieles zur Hebung desselben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zur Auferweckung des frühern Lebens zu thun<lb xml:id="p3-l19"/>seyn wird. Für diesen weitern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für unsern engern Kreis gewährt mir die Hoffnung, <rs><persName key="Wyss Friedrich von">Fr. Wyß</persName></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <rs><persName key="Escher (vom Glas) Jakob">J. Escher</persName></rs> <lb xml:id="p3-l20"/>dann auch wieder mit uns vereinigt zu sehen, besondre Freude, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieselbe scheint wirklich ziemlich gegrün<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>det zu seyn, da wenigstens <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> es als wahrscheinlich <persName key="Wyss Georg von">seinem hiesigen Bruder</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c5"><persName key="Wyss Georg von">Georg von Wyss</persName> (1816–1893), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Student der philosophischen Fakultät. <ref type="letter" target="K_0123_c6"><!-- → Nr. 9 (Kommentar)--></ref>.</note> geschrieben hat. Dieser ist, wie Du<lb xml:id="p3-l22"/>wohl auch schon weißst<note type="transcript">sic!</note>, gleichfalls entschlossen nach Hause zurückzukehren, was mir auch sehr angenehm ist; ich<lb xml:id="p3-l23"/>hoffte mit ihm die Rückreise, die ich über <placeName key="Wien (A)">Wien</placeName>, <placeName key="München (D)">München</placeName>, wahrscheinlich auch noch durchs <placeName key="Tirol">Tyrol</placeName> machen werde,<lb xml:id="p3-l24"/>gemeinschaftlich machen zu können, nun will er aber schon vor Ende ds Semesters abreisen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den kürze<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>sten Weg einschlagen, weil <persName key="Wyss David von">sein kranker Vater</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c6"><persName key="Wyss David von">David von Wyss</persName> (1763–1839), ehemaliger Grossrat (1803–1836), Mitglied des Kleinen Rats <choice><abbr>bzw.</abbr><expan>beziehungsweise</expan></choice> Regierungsrat (1803–1832) und Bürgermeister (1814–1832) (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>).</note> es wünscht. Was mich betrifft, so werde ich ungefähr den <date when="1839-08-15">15. Au<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>gust</date> <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, die wunderschöne Stadt, lassen, wahrscheinlich mit <persName key="Constançon J. C. L."><hi>Constançon</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0198_c7"><persName key="Constançon J. C. L.">J. C. L. Constançon</persName> (Vorname und Lebensdaten nicht ermittelt), von <placeName key="Orbe">Orbe</placeName>, Rechtsstudent.</note>. Bis dahin wird doch wohl das Semester<lb xml:id="p3-l27"/>noch währen; <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c8"><persName key="Savigny Friedrich Carl von">Friedrich Carl von Savigny</persName> (1779–1861), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName> Recht an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, Mitglied des <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischen</placeName> Staatsrats.</note> freilich hat schon vor einer Woche geschlossen, so daß das Familien- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erbrecht gar nicht köst<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>lich ausgefallen ist. Dagegen bin ich mit <persName key="Rudorff Adolf Friedrich">Rudorf</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c9"><persName key="Rudorff Adolf Friedrich">Adolf Friedrich Rudorff</persName> (1803–1873), ordentlicher Professor für Rechtsgeschichte an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin.</placeName> </note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> besonders mit <persName key="Ranke Leopold von">Ranke</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c10"><persName key="Ranke Leopold von">Leopold Ranke</persName> (1795–1886), ordentlicher Professor für Geschichte an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note> bis dahin sehr wohl zufrieden. Auch die<lb xml:id="p3-l29"/>geselligen Verhältnisse unsres Schweizerkreises haben sich in der letzten Zeit sehr schön gestaltet. Gewiß wer<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>den wir nicht ohne angenehme Rückerinnerungen an diesen Sommer uns von einander trennen; dennoch freut sich Alles
        <lb xml:id="p3-l31"/>auf den großen Tag, das Ende des Sandes. Willst Du mich bis dahin noch mit einem Briefe erfreuen, so schreibe<lb xml:id="p3-l32"/>mir auch, wie Du Deine Herbstferien benutzen wirst; auch möchte ich wissen, wie <persName key="Schneebeli Alois">Schneebeli</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c11"><persName key="Schneebeli Alois">Alois Schneebeli</persName> (um 1815–1888), von <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>, Medizinstudent. <ref type="letter" target="K_0155_c4"><!-- → Nr. 20 (Kommentar)--></ref>.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <rs><persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName></rs> sich zum<lb xml:id="p3-l33"/><choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> Vereine verhalten, überhaupt von diesem recht viel erfahren. Grüße mir jene beiden, auch <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c12"><persName key="Brändli Benjamin">Benjamin Brändli</persName> (1817–1855), von <placeName key="Wädenswil">Wädenswil</placeName>, Rechtsstudent. <ref type="letter" target="K_0153_c10"><!-- → Nr. 19 (Kommentar)--></ref>.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p3-l34"/> <rs><persName key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName></rs>. Dich grüßen Deine hiesigen Freunde. Sey versichert der treuen Freundschaft</p>
    </body><back><!--Folge von Spatien-->
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0198_p5"><lb xml:id="p3-l35"/>Deines</p>
      </div><!--Folge von Spatien-->
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0198_p6"><lb xml:id="p3-l36"/>J J Blumer.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0198_p7"><lb xml:id="p3-l37"/>So eben erfahre ich, daß wahrscheinlich auch <persName key="Schulthess Heinrich">Schultheß</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c13"><persName key="Schulthess Heinrich">Heinrich Schulthess</persName> (1815–1885), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Student der philosophischen Fakultät. – Mitglied der Sektion <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> des Zofingervereins (1833–1836; CP 1836), Chefredaktor der «Eidgenössischen Zeitung», Historiker und Publizist in <placeName key="München (D)">München</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.matrikel.uzh.ch/suche/search?cmd=A&amp;major=280"><ref type="lit">Matrikel UZH online</ref>, Schulthess Heinrich</ref>; <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 555.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p3-l38"/> <persName key="Meyer Heinrich">Heinr. Meier</persName><note type="com" xml:id="K_0198_c14"><persName key="Meyer Heinrich">Heinrich Meyer</persName> (1817–1896), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Philosophie- und Rechtsstudent.</note> nach Hause zurückkehren werden.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>