<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0193" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Berlin, Montag, 17. Juni 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 172 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Krankheiten</term><term>Universitäre Studien</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Universität Zürich</term><term>Zürichputsch (1839)</term><term>Bildungswesen</term><term>Religion</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Turnen und Sport</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1839-06-17">17. Juni 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0192"/><ref type="next" target="B0194"/><ref type="next-in-corresp" target="B0198"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0190"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0193_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1839-06-17">17.
						Juni 1839</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0193_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0193_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Eine sehr erfreuliche Erscheinung war mir dein lieber Brief vom <date when="1839-06-01">1. dies</date>,<lb xml:id="p1-l4"/> aus dem ich so vieles mir
				Angenehme <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Intressante<note type="transcript">sic!</note>
				erfahren konnte, daß dein Augenübel nun<lb xml:id="p1-l5"/> ganz verschwunden ist, nehme
				ich gerne an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> muß ich schon aus deinem angestrengten
					Arbeiten<lb xml:id="p1-l6"/> schließen, von dem du mir meldest. Freilich wirst du
				hierin immer ein gewisses Maaß beobachten<lb xml:id="p1-l7"/> müssen, damit nicht wieder
				aus zu vielem Studieren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu wenig Körperbewegung dieselben nach
                <lb xml:id="p1-l8"/>theiligen Folgen, wie hier, für dich entstehen; doch bin ich
				überzeugt, daß die angenehmen Zerstreu
                <lb xml:id="p1-l9"/>ungen, die der häusliche Kreis doch immer dir darbieten wird, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> überhaupt deine heimischen Umge
                <lb xml:id="p1-l10"/>bungen, die ein eigentliches Stubenleben beinahe unmöglich machen
					<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dich früher so stark <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
					gesund<lb xml:id="p1-l11"/> werden ließen, auch jetzt dich sehr leicht vor
				Uebertreibung<note type="transcript">sic!</note> bewahren werden. Daß der Umgang<lb xml:id="p1-l12"/> mit den deinigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit der herrlichen
				Natur, die dich umgiebt<note type="transcript">sic!</note>, dir jedes andre Vergnügen entbehr
                <lb xml:id="p1-l13"/>lich macht, glaube ich dir, wie ich dich kenne,
				gerne, obschon gewiß nicht jeder andre lebensfrische<lb xml:id="p1-l14"/> Jüngling sich
				damit begnügen, sondern gar Mancher<note type="transcript">sic!</note> ein mannigfacher
				bewegtes, bunter gestaltetes<lb xml:id="p1-l15"/> Leben bei weitem vorziehen würde. Du
				selbst wirst in dieser Beziehung zwischen dem jetzigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
					dem<lb xml:id="p1-l16"/> vergangnen Sommer einen bedeutenden Unterschied finden,
				obschon du gewiß mit beiden gleich wohl<lb xml:id="p1-l17"/> zufrieden bist, während
				dagegen der dazwischen liegende Winter dir als ein sehr unerfreuliches<lb xml:id="p1-l18"/> Gegenstück erscheinen muß.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0193_p4">
                <lb xml:id="p1-l19"/>Daß du mit deinen Collegien so wohl zufrieden bist, freut mich
				sehr, sowohl<lb xml:id="p1-l20"/> deinetwegen, als auch für mich selber, indem ich
				dadurch in meinem Vorsatze, im Herbst zu Euch<lb xml:id="p1-l21"/> zurückzukehren, den
				so viele unangenehme Berichte von <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, die
				man hier vernehmen mußte, schon<lb xml:id="p1-l22"/> etwas wankend gemacht hatten,
				bedeutend bestärkt worden bin. <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> scheint sich nun
					wirklich<lb xml:id="p1-l23"/> seine Collegien sehr angelegen seyn zu lassen, was bei
				ihm begreiflicher Weise am meisten von<lb xml:id="p1-l24"/> seinen Zuhörern abhängt; ich
				werde daher auch mit dem größten Vergnügen seine Exegetika,<lb xml:id="p1-l25"/> seine Vorlesungen über <persName key="Cicero Marcus Tullius"><hi>Cicero</hi></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wahrscheinlich auch die über <placeName key="Zürich">zürchersches</placeName> Partikularrecht, die gewiß auch<lb xml:id="p1-l26"/> für mich in praktischer Beziehung nützlich seyn könnten, hören. Ebensoviel
				verspreche ich mir von<lb xml:id="p1-l27"/>
                <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli's</persName> <placeName key="Deutschland">deutschem</placeName> Privatrecht; <persName key="Meier Caspar Othmar">Caspar Meier</persName>, der dieses hier bei <persName key="Homeyer Carl Gustav">Homeier</persName> hört, rühmt es zwar
					sehr,<lb xml:id="p1-l28"/> sagt aber auch, man bekomme darin eine Masse von Stoff,
				der uns Schweizern gar nichts nützt, weil<lb xml:id="p1-l29"/> er aus allen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Partikularrechten
				zusammengelesen ist; dagegen bin ich überzeugt, daß<lb xml:id="p1-l30"/>
                <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> nur dasjenige
				Recht giebt<note type="transcript">sic!</note>, was wirklich als gemein <placeName key="Deutschland">deutsch</placeName> zu betrachten ist, daneben aber<lb xml:id="p1-l31"/> vorzüglich auch unsre schweizerischen Verhältnisse berücksichtigt. Nicht weniger
				zieht mich dann<lb xml:id="p1-l32"/> auch Eure Gesellschaft an, die gewiß auch in
				wissenschaftlicher Beziehung so wichtig, dem vereinzel
                <lb xml:id="p1-l33"/>ten Arbeiten so sehr vorzuziehen <add>ist</add>; außer dir hätte
				ich ja im nächsten Winter noch <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName>, <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName>, <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> vielleicht auch <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName>. Ich werde nämlich doch wohl, wenn 
					<persName key="Blumer-Heer Anna Katharina">
                    <persName key="Blumer Adam">meine Eltern</persName>
                </persName>, denen ich schon versprochen habe, den<lb xml:id="p2-l2"/> Winter bei ihnen
				zuzubringen, mich meiner Verpflichtung entbinden, das nächste Semester auch in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> stu
                <lb xml:id="p2-l3"/>dieren, vorzüglich wegen <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName>
				Pandektenexegetikum, auf das ich einen großen Werth lege, – wenn er nämlich<lb xml:id="p2-l4"/> dasselbe oder sonst etwas für mich sehr intressantes<note type="transcript">sic!</note> liest. Natürlich würde ich mich sonst
				größtentheils mit Repe
                <lb xml:id="p2-l5"/>titionen beschäftigen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in dieser
				Beziehung bin ich nun doch froh hier noch so vieles zu hören, um dann in<lb xml:id="p2-l6"/>
                <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> um so weniger Zeit auf Collegien
				verwenden zu müssen. – Alle diese Pläne sind nun freilich an<lb xml:id="p2-l7"/> die
				sehr wesentliche Bedingung gebunden, daß die Hochschule nicht aufgehoben werde. Dies
				scheint mir nun<lb xml:id="p2-l8"/> aber wirklich beinahe gewiß zu seyn, seitdem ich <date when="1839-06-16">gestern</date> die erfreuliche Nachricht gelesen, daß die
					engre<lb xml:id="p2-l9"/> Kommission, die doch ihrer Majorität nach aus Feinden der
				Hochschule bestand, sich für ihr Fortbestehen erklärt<lb xml:id="p2-l10"/> habe.
				Freilich muß ich, wenn auch diese finanziellen Gegner selbst zurücktreten, doch
				immer noch die Möglich
                <lb xml:id="p2-l11"/>keit berücksichtigen, daß die radikale Parthei<note type="transcript">sic!</note>, wenn der Kirchenrath jenen verlangten Einfluß auf
				die <choice><abbr>theolog.</abbr><expan>theologisch</expan></choice> <lb xml:id="p2-l12"/> Fakultät erlangen sollte, sich gegen die Hochschule wenden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dadurch eine Majorität zu ihrem Sturze herbei
                <lb xml:id="p2-l13"/>führen könnte. Ich will über jenen Antrag an sich nicht urtheilen,
				weil ich die projektierte neue Kirchenord
                <lb xml:id="p2-l14"/>nung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> namentlich die Stellung, welche
				darin der Kirche dem Staate gegenüber angewiesen wird, zu wenig<lb xml:id="p2-l15"/>
				kenne; denn ich glaube auch, daß jener Einfluß nur bei möglichst unbeschränkter
				Freiheit der Kirche vom Staate,<lb xml:id="p2-l16"/> welche ich allerdings als das eines
				fortgeschrittnern Bildungsstandes würdigere, der günstigen Entwicklung eines<lb xml:id="p2-l17"/> religiös-kirchlichen Lebens förderlichere Verhältniß betrachte,
				eine verständige Bedeutung hätte, dann aber<lb xml:id="p2-l18"/> gewiß mit vollem Rechte
				der Kirche zustände, die dann als selbstständige Genossenschaft wohl etwas
					mitreden<lb xml:id="p2-l19"/> dürfte zu der Wahl derer, die ihre Beamteten<note type="transcript">sic!</note> bilden sollen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewiß
				auch nicht dem innern Wesen einer<lb xml:id="p2-l20"/> Hochschule widerspräche, da doch
				auf <del>den</del> Universitäten, die sonst zu den trefflichsten gezählt werden,
					<choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> in<lb xml:id="p2-l21"/>
                <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>, die Wahl der Professoren der <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholisch</expan></choice> Theologie gleichfalls der Genehmigung des
				Bischofs unterliegt.<lb xml:id="p2-l22"/> Ich will mich also nur darüber bestimmt
				aussprechen, daß mir in jedem Falle die Annahme dieses An
                <lb xml:id="p2-l23"/>trags für die Gegner desselben noch kein genügender Grund scheint,
					<add>um</add> die ganze Hochschule über den Hau
                <lb xml:id="p2-l24"/>fen zu werfen, sondern vielmehr, wenn das schöne, gewiß noch
				herrliche Früchte versprechende Institut<lb xml:id="p2-l25"/> aus dieser Veranlassung
				untergehen sollte, dies in meinen Augen weder dem Canton noch vorzüg
                <lb xml:id="p2-l26"/>lich der Parthei, die es bewirken würde, zur Ehre gereichen könnte.
				Doch, wie gesagt, ich überlasse mich<lb xml:id="p2-l27"/> den schönsten Hoffnungen für
				das Fortbestehen der Anstalt, denn ich hätte wirklich nun große Lust im<lb xml:id="p2-l28"/> Winter <del>nun</del> zu Euch zu kommen, besonders da ich sonst im höchsten Grade
				verlegen wäre, was ich thun<lb xml:id="p2-l29"/> sollte. Natürlich muß ich dich bitten,
				mir bald nach Entscheidung der Frage darüber zu berichten, ob du<lb xml:id="p2-l30"/> es
				unter den eingetretnen Umständen für mich für rathsam haltest<note type="transcript">sic!</note> nach <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
				zu kommen. Es wäre<lb xml:id="p2-l31"/> nämlich wohl auch möglich, daß die Hochschule,
				wenn auch nicht aufgehoben, doch auf solche Weise geschmälert<lb xml:id="p2-l32"/>
				würde, daß Niemand<note type="transcript">sic!</note> mehr Freude fände daran zu dozieren
				noch zu studieren, oder auch, wenn sie<lb xml:id="p2-l33"/> aufgehoben würde, daß doch
				die mir vorzüglich wichtigen Collegien auf irgend eine andre Weise gele
                <lb xml:id="p2-l34"/>sen würden. Am unliebsten wäre es mir, wenn die Entscheidung
				überhaupt jetzt noch nicht er
                <lb xml:id="p2-l35"/>folgen würde; in diesem Falle bedürfte ich vorzüglich deines
				Rathes, da sich doch immer das eine oder<lb xml:id="p2-l36"/> andre Resultat als
				wahrscheinlich voraussehen ließe. <pb n="3"/>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0193_p5">
                <lb xml:id="p3-l1"/>Von meinen hiesigen Verhältnissen weiß ich dir wenig Neues zu
				berichten, nachdem<lb xml:id="p3-l2"/> ich dir in meinem letzten Briefe das
				Intressanteste<note type="transcript">sic!</note> darüber mitgetheilt. Mit meinen
				Collegien bin ich<lb xml:id="p3-l3"/> immer wohl zufrieden, vorzüglich nun auch mit <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName>. Mich wundert
				wirklich, wie du in Bezug auf Klarheit<lb xml:id="p3-l4"/>
                <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> ihm
				vorziehen kannst; denn namentlich in seinen Alterthümern muß ich sein pädagogisches
				Talent, die le
                <lb xml:id="p3-l5"/>bendige, erschöpfende Ueberschaulichkeit<note type="transcript">sic!</note> seiner Darstellung, die dieses Colleg vorzüglich
				für Anfänger so wichtig machen,<lb xml:id="p3-l6"/> wie die Schärfe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sicherheit seines Denkens bewundern. Diese letztre besitzt <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> gewiß
				auch, aber in Hinsicht auf<lb xml:id="p3-l7"/> ruhige, überzeugende Klarheit der
				Darstellung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Mittheilung gebe ich <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny's</persName> Vortrag den Vorzug, während
					dagegen<lb xml:id="p3-l8"/> der seinige durch manche schlagende, genial hingeworfne
				Bemerkung für Geübtere noch anregender seyn mag. Auch mir<lb xml:id="p3-l9"/> aber
				bieten <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny's</persName>
				Alterthümer noch sehr viel Neues <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wichtiges dar, so
				vorzüglich seine ganze Behandlung des<lb xml:id="p3-l10"/> Obligationenrechts, in dem er
				das Darlehen von allen andern Kontrakten unterschied, die strenge persönliche Exeku
                <lb xml:id="p3-l11"/>tion mit demselben ausschließlich in Verbindung setzte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die alte <hi>veni obligatio</hi> vorzüglich als
				ein Mittel darstellte,<lb xml:id="p3-l12"/> dieselbe auch auf andre Kontrakte,
				namentlich Zinsverträge anzuwenden. Ich glaube nun auch gerade nach diesem<lb xml:id="p3-l13"/> Colleg <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName> Vorträge über <persName key="Cicero Marcus Tullius"><hi>Cicero's</hi></persName> Reden, die mir immer
				wichtiger vorkommen, je mehr ich grade durch <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName> auf<lb xml:id="p3-l14"/> den reichen
				Stoff, der sich in diesen findet, aufmerksam gemacht werde, um so besser verstehen
				zu können. –<lb xml:id="p3-l15"/> Uebrigens<note type="transcript">sic!</note> wird mich
				natürlich nach dem Schlusse der Collegien (der diesen Sommer etwas früher als
				gewöhnlich eintreten<lb xml:id="p3-l16"/> könnte, weil man in Folge des
				Mineraliendiebstahls, von dem du gehört haben wirst, den Bau des Universitätsge
                <lb xml:id="p3-l17"/>bäudes zu beschleunigen wünscht) nichts mehr in dieser nördlichen
					<placeName key="Sahara">Sahara</placeName> zurückhalten, wo mich der Sand
				schon recht<lb xml:id="p3-l18"/> heiß an den Füßen zu brennen anfängt; für den Genuß
				schönrer Gegenden werde ich dann um so empfänglicher<lb xml:id="p3-l19"/> seyn. Einen
				festen Reiseplan kann ich natürlich jetzt noch nicht haben. <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> wollen in den Ferien eine<lb xml:id="p3-l20"/> Reise nach <placeName key="Norwegen">Norwegen</placeName>
				machen; erstrer ist doch eigentlich die prägnanteste <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>natur unter uns hiesigen Schwei
                <lb xml:id="p3-l21"/>zern, er zehrt eigentlich ab <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> «boset»<metamark>*</metamark> <add>
                    <metamark>*</metamark>
                    <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> böser werden,<lb xml:id="p3-l22"/> sich
					verschlimmern,<lb xml:id="p3-l23"/> weil der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> <lb xml:id="p3-l24"/> das Prinzip des<lb xml:id="p3-l25"/> Guten in die Ma
                    <lb xml:id="p3-l26"/>terie setzt</add>
                <note type="transcript">Ende Sternchenbemerkung</note> zusehends in diesem <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sehnt sich jetzt ungeheuer nach den nordi
                <lb xml:id="p3-l27"/>schen Gebirgen, wie er sich sonst um diese Zeit ausschließlich mit Plänen zu
				Bergreisen für unsre Sommerfe
                <lb xml:id="p3-l28"/>rien beschäftigte. Unsre geselligen Verhältnisse sind immer angenehm, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an den Turn- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kneipabenden<lb xml:id="p3-l29"/> geht es bisweilen ganz fidel her; doch sehne ich mich immer
				bisweilen nach unserm flotten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> freien <placeName key="Bonn (D)">Bonner</placeName> <lb xml:id="p3-l30"/> Leben oder nach meinem lieben Mäßigkeitsverein zurück. Sonst
				gewährt auch mir jetzt das Reiten das<lb xml:id="p3-l31"/> größte Vergnügen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die schönste Erholung, wobei gewöhnlich <persName key="Constançon J. C. L."><hi>Constançon</hi></persName> mein Begleiter ist; freilich
					beneide<lb xml:id="p3-l32"/> ich dich sehr oft um deinen Mecklenburger, da man auch
				bei den hiesigen Stallmeistern nicht immer ganz<lb xml:id="p3-l33"/> gute Pferde
				bekömmt. – <date when="1839-06-16">Gestern</date> ist <persName key="Tschudi Christoph">Tschudi</persName> von hier nach Schan<!--com id="K_0193_c1">Ort nicht ermittelt.</com>--> abgereist, wo er
				sich von seinem Nerven
                <lb xml:id="p3-l34"/>übel durch eine lange Kur zu befreien hofft. Vielleicht wird er
				später noch in ein Seebad gehen. – Wie sehr<lb xml:id="p3-l35"/> mich Nachrichten über
				den Zofinger Verein, den du nun auch wieder besuchen wirst,
					intressieren<note type="transcript">sic!</note> würden, brauche<lb xml:id="p3-l36"/> ich
				dir nicht erst zu sagen. Meine Vorstellungen von dessen gegenwärtigem Zustande sind
				nicht sehr glänzend,<lb xml:id="p3-l37"/> namentlich denke ich mir den nun aufgekommnen
				Studentenverein in einer gewissen Opposition gegen den<lb xml:id="p3-l38"/>
                <choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> Verein, der nach der Meinung vieler Zofinger durch
				jenen entbehrlich werden soll. Wie mir hier <persName key="Bär Jakob">Bär</persName> die<lb xml:id="p3-l39"/> Sache explizierte, ist, was man in jenem
				Studentenvereine sucht, eigentlich weiter nichts als ein fideleres<lb xml:id="p3-l40"/>
				Kneipen, als im <choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> Vereine gebräuchlich; dann könnte
				man sich ja wohl der Mühe überheben, in feierlichen<lb xml:id="p3-l41"/> Berathungen
				einen förmlichen Zweck aufzustellen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Verlegenheit, in
				der sich die dazu ernannte Kommission befindet,<lb xml:id="p3-l42"/> begreife ich sehr
				wohl. Sollte dieselbe etwa die Statuten des Mäßigkeitsvereins zu benutzen wünschen,
				so bin ich<lb xml:id="p3-l43"/> erbötig sie zu schicken. – Lebe wohl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vergnügt! H<add>erzlich grü</add>ßt<note type="transcript">Stelle
					beschädigt</note> dich dein treuer</p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0193_p6">
                    <lb xml:id="p3-l44"/>J. J. Blumer.<pb n="1"/>
                </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0193_p7">
                    <lb xml:id="p1-l34"/>
                    <note type="transcript">Randnotiz am linken Rand der ersten Seite:</note> Unsre beiden
					letzten Briefe haben sich auf eine sehr unangenehme Weise gekreuzt; du mußt bald
					nachdem du den deinigen schriebst den meinigen<lb xml:id="p1-l35"/> empfangen haben.
					Ich hoffe sehr, daß es diesmal nicht wieder so gehe; da ich zuerst schrieb, so
					antworte ich auch jetzt wieder zuerst. –  <persName key="Schneebeli Alois">Schneebli</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> haben also<lb xml:id="p1-l36"/> wohl kein Abgangszeugniß gebraucht, um wieder immatrikuliert
					zu werden? Wäre es anders, so sage <add>doch</add> letzterm, er möchte es mir doch
					schreiben, da ich von ihm bald<lb xml:id="p1-l37"/> einen Brief erwarte. – Empfehle
					mich 
						<persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                        <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen
								Eltern</persName>
                    </persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName>. Grüße mir meine <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Freunde, wie dich deine hiesigen
					grüßen lassen.<note type="transcript">Ende Randnotiz</note> </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>