<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0137" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Tschudi an Alfred Escher, s.l., Freitag, 28. April 1837</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#507*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Universitäre Studien</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Turnen und Sport</term><term>Turnfeste</term><term>Erziehungsrat ZH</term><term>Flora und Fauna</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Tschudi Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Tschudi</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><date when="1837-04-28">28. April 1837</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0136"/><ref type="next" target="B0138"/><ref type="next-in-corresp" target="B0141"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0136"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front/><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0137_p1">
                <lb xml:id="p1-l1"/>Dein <date when="1837-04-27">gestriger</date> Brief, mein theurer Freund,
				freute mich sehr, da er mir einen neuen Beweis<lb xml:id="p1-l2"/> deiner Freundschaft
				gegen mich gab, denn mit <hi rend="underline">Wahrheit</hi> und ohne Schonung hast du darin eine<lb xml:id="p1-l3"/> Seite meines <hi>Characters</hi> geschieldert<note type="transcript">sic!</note>,
				die du sehr richtig aufgefaßt hast. Daß du mich zur zweiten <hi>Classe</hi><lb xml:id="p1-l4"/>
				der Nicht-bekümmerten stellst, und mich dabei unglüklich nennst, daran thust du
				ganz recht, und um<lb xml:id="p1-l5"/> aufrichtig zu sein, muß ich offen gestehen, ich
				war in diesem Punkte bisher unglüklicher als<lb xml:id="p1-l6"/> du glaubtest, denn ob
				es jemanden gab dem mehr am Urtheile der Welt gelegen war, als mir,<lb xml:id="p1-l7"/>
				besonders am Urtheile <hi rend="underline">einzelner</hi> (denn wir verstehen hier unter dem <del>Au</del> Urtheil
				der Außenwelt, doch<lb xml:id="p1-l8"/> nur das der <hi rend="underline">Gebildeten</hi>, und nicht das
				Geschwätze eines Stallknechts oder einer Küchenmagd) möchte<lb xml:id="p1-l9"/> ich
				bezweifeln und mein Bestreben, <del>
                    <add type="?">...</add> </del> <del><add type="?">...</add></del> durch mein Betragen ihr Urtheil nach meinem<lb xml:id="p1-l10"/> Sinne zu modeln,
				war nur <hi rend="underline">mir</hi> in seinem ganzen Umfange bewußt. Ich war daher natürlich<lb xml:id="p1-l11"/> in einem steten Kampfe und in einer fortwährenden Spannung, durfte
				mir nichts vergeben,<lb xml:id="p1-l12"/> und mußte oft, um den Genuß zu haben, die mir
				gewünschte Anerkennung zu finden, gegen<lb xml:id="p1-l13"/> meine tief eingewurzelten
				Gesinnungen ankämpfen; hatte ich das gesuchte Resultat gefunden<lb xml:id="p1-l14"/> so
				war bei ruhiger Ueberlegung Ueberdruß und Unwille immer die Folge, die sich ganz
				laut aus
                <lb xml:id="p1-l15"/><del>bei</del> sprachen, wenn ich ein ungünstiges Urtheil über mich vernahm. Eine
				zu stark gespannte Saite<lb xml:id="p1-l16"/> springt, bei mir ist auch <hi rend="underline">dieß</hi>
                <note type="transcript">Reihenfolge durch übergeschriebene Zahlen (1, 2)
					geändert</note> jezt der Fall. Seit <del>mehreren Wochen</del> <add>einiger Zeit</add> ist eine wesentliche Aenderung<lb xml:id="p1-l17"/> in meinem
				Innern vorgegangen, hervorgerufen theils durch aeußere Einflüße, vorzüglich<lb xml:id="p1-l18"/> aber durch einen Umschwung den meine sämtlichen Bestrebungen in
				wißenschaftlicher Beziehung<lb xml:id="p1-l19"/> erlitten haben. – Um wenigstens innere
				Ruhe zu haben ist es mir durchaus nöthig mich<lb xml:id="p1-l20"/>
                <hi rend="underline">nicht</hi> um das Urtheil der Außenwelt zu bekümmern, um jedoch nicht in den
				nämlichen Fehler<lb xml:id="p1-l21"/> wie früher zu fallen, soll einzig ruhiges
				Ueberlegen meine Handlungen leiten, jezt will ich<lb xml:id="p1-l22"/> noch nicht sagen
				«Verachtung gegen die Beurtheilenden» und ich weiß, später wirst du mich<lb xml:id="p1-l23"/> nicht mehr unglüklich nennen. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0137_p2">
                <lb xml:id="p1-l24"/>Du wünschest etwas von meinem gesellschaftlichen <del>(Leben)</del>
				und wissenschaftlichen Leben in<lb xml:id="p1-l25"/> hier zu erfahren. Wenn du, nach
				deinem ersten Briefe, dir meinen hiesigen Aufenthalt als angenehm<lb xml:id="p1-l26"/>
				vorstellst, so täuschest du dich in hohem Grade, so wie ich mich in <hi rend="underline">jeder</hi>
                <note type="transcript">Doppelte Unterstreichung</note> Beziehung getäuscht habe,<lb xml:id="p1-l27"/> und gegen alle diese Täuschungen nur <hi rend="underline">eine</hi> Entschädigung
					<del>habe</del> <add>fand</add>, die mir sehr viel aufwiegt.<lb xml:id="p1-l28"/> Doch vorerst von
				meinem häuslichen und gesellschaftlichen Leben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0137_p3">
                <lb xml:id="p1-l29"/>Ich wohne ½<hi rend="sup">tel</hi> Stunde von <hi>
                    <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchâtel</placeName> </hi> in der Höhe an der <del>
                    <add type="?">H...</add></del> Straße nach <hi>
                    <placeName key="La Chaux-de-Fonds">La Chaux<lb xml:id="p1-l30"/> de Fonds</placeName>
                </hi>. Vor dem Hause habe ich einen Garten, vor dem Garten Weinberge, vor den<lb xml:id="p1-l31"/> Weinbergen einen Hügel (<hi>crète</hi>) der mit Bäumen bepflanzt
				ist, und als zum Hause gehörig<lb xml:id="p1-l32"/> einen sehr angenehmen Aufenthalt
				darbiethet. Die Aussicht auf den <placeName key="Neuenburgersee">See</placeName>,
				in die <placeName key="Bern">Bernerober
                    <lb xml:id="p1-l33"/>land</placeName>-<placeName key="Alpen">alpen</placeName> <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> <hi>intressiert</hi> mich wenig. Mein Hausherr ist <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <hi>
                    <persName key="Nicolet Hercule">Nicolet</persName>
                </hi>, <hi>Lithograph</hi>, der<lb xml:id="p1-l34"/> vor wenigen <del>Wochen</del> Monaten von <placeName key="Paris (F)"><hi>Paris</hi></placeName> nach <hi>
                    <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchatel</placeName> </hi> gekommen ist, und die schönen<lb xml:id="p1-l35"/> Abbildungen für die schweiz.
					<hi>Mémoiren</hi> geliefert hat. <persName key="Nicolet Elisabeth-Amélie">Seine Frau</persName> ist jung und artig.<lb xml:id="p1-l36"/> Außer diesen ist noch der erste <hi>Lithograph</hi> von <hi>Nicolet</hi> da, das
				macht die ganze Haushaltung<lb xml:id="p1-l37"/> aus. Alles <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName>, keiner spricht oder versteht ein Wort
				deutsch, was mir sehr an
                <lb xml:id="p1-l38"/>genehm ist, da ich mich immer bestreben muß ein möglichst gutes
				Französisch zu sprechen. <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> Meine Hausordnung ist folgende. Morgen um 6 Uhr stehe ich auf und
				treibe bis ½ 8 <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> 8<lb xml:id="p2-l2"/> englisch oder
				spanisch, besonders stark letzteres, da ich in Kurzem vielleicht deßen bedarf.
					Bis<lb xml:id="p2-l3"/> 9 Uhr beschäftige ich mich mit <hi>Ichthyologie</hi>
                <note type="transcript">Fischkunde</note> oder <hi>Herpetologie</hi>
                <note type="transcript">Kriechtierkunde</note>, um 9 Uhr gehe ich in die Stadt zu<lb xml:id="p2-l4"/>
                <persName key="Agassiz Louis"><hi>Agassiz</hi></persName> und bleibe bis ½ 12 Uhr da. Um
				diese Zeit wird <del>ge</del> bei uns gefrühstükt, dann ein<lb xml:id="p2-l5"/> wenig
				Luft geschöpft, was bis ein Uhr geht. Den Nachmittag beschäftige ich mich mit vergleich
                <lb xml:id="p2-l6"/>ender Anatomie, um ½ 6 ißt man zu Mittag (<placeName key="Paris (F)">pariser</placeName> Manier) recht gut, wobei ziemlich<lb xml:id="p2-l7"/>
				viel getrunken wird. Von 7 Uhr beschäftige ich mich bis 9 oder 10 mit verschiedenen
					Arbeiten,<lb xml:id="p2-l8"/> wiederhole <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> die
				Physiologie, treibe vorzüglich aber Geognosie. Dieses Studium spricht mich<lb xml:id="p2-l9"/> außerordentlich an, nicht aber, als Studium der Steine und
				Gebirgsmaßen, sondern<lb xml:id="p2-l10"/> als Mittel zur Erkenntniß des innern
				Zusammenhangs der gesammten Naturwißenschaften.<lb xml:id="p2-l11"/> Das ist mein
				alltägliches Leben Sonn- und Werktags und wird nur hin und wieder durch eine<lb xml:id="p2-l12"/> <hi>Excursion</hi> oder des Abend's durch einen kurzen Spatzierritt
				unterbrochen. Gesellschaft<lb xml:id="p2-l13"/> habe ich keine, mit den Studierenden <hi>
                    <placeName key="Neuenburg (Stadt)"><hi>Neuchâtelern</hi>
                    </placeName>
                </hi> will ich keine nähere Bekanntschaft<lb xml:id="p2-l14"/> machen, der einzige, der
				mich zuweilen besucht ist 
                    <hi>
                        <persName key="Gressly Amanz"><hi>Cressly</hi></persName> </hi>
                 ein <hi>Mediciner</hi>, der aber statt<lb xml:id="p2-l15"/>
				fortzustudieren, sich nur mit <hi>Geognosie</hi> beschäftigt hat. Er ist wie ich
				glaube aus dem <choice><abbr>Cant.</abbr><expan>Canton</expan></choice> <lb xml:id="p2-l16"/>
                <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName> und auch wegen <hi>
                    <persName key="Agassiz Louis"><hi>Agass</hi></persName>
                </hi>. im letzten Herbste hieher gekommen. Außer Steinen<lb xml:id="p2-l17"/> ist ihm
				nichts auf der Welt vorhanden, und ich glaube durchs Zerschlagen einer
					<hi>fossile<add>n</add></hi> <lb xml:id="p2-l18"/> Muschel vor seinen Augen könnte man ihn zu gichterschen
					<hi>Convulsionen</hi> bringen. In<lb xml:id="p2-l19"/> 3 Wochen will er wegreisen um
				eine <hi>Carte</hi> über den <placeName key="Solothurn">solothurischen</placeName> <placeName key="Jura">Jura</placeName> zu vollenden.<lb xml:id="p2-l20"/> Die einzige
				Entschädigung auf die ich früher hindeutete ist <choice><abbr><hi>D<hi rend="sup">r</hi></hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper</persName>, der dir wahr
                <lb xml:id="p2-l21"/>scheinlich dem Namen nach nicht unbekannt ist. Er hält sich bei <hi>
                    <persName key="Agassiz Louis">Agassiz</persName> </hi> auf, und<lb xml:id="p2-l22"/> vorzüglich ihm gelten <del>s</del> <add>m</add>eine Besuche des Morgens, da er uns leider bald verlaßen<lb xml:id="p2-l23"/> wird. <persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper</persName> ist der
				tiefste und umfaßendste Geist den ich kenne, und nicht nur<lb xml:id="p2-l24"/>
				Botaniker, sondern auch Geognost und Zoologe; vorzüglich aber ersteres. Er wird
					in<lb xml:id="p2-l25"/> der Botanik eine neue Bahn brechen, wenn einmal die
				Botaniker so weit gekommen<lb xml:id="p2-l26"/> sind ihn zu verstehen; da sie es aber
				noch nicht so weit gebracht haben, sondern sich immer<lb xml:id="p2-l27"/> noch an
				Aufzählung und Beschreibung neuer <hi>Species</hi> erfreuen, und in der <hi>mihi</hi> oder
					<hi>nobis</hi> <lb xml:id="p2-l28"/> hinter den oft mit saurem Schweiße <hi rend="underline">falsch</hi> <hi>construirten</hi> Namen die größte Ehre setzen,<lb xml:id="p2-l29"/>
                <del>find</del> so findet <persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper</persName>
				nicht für gut hervorzutretten mit einer Arbeit, die seit Jahren<lb xml:id="p2-l30"/>
				schon vollendet eine musterhafte Klarheit in die schwierigsten Theile der Botanik
					bringen<lb xml:id="p2-l31"/> wird. Du weißt welche Abneigung ich immer gegen die
				Pflanzenkunde hatte; unter<lb xml:id="p2-l32"/>
                <persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper's</persName> Leitung habe ich
				ihr aber das größte Intreße abgewonnen und wünschte nur<lb xml:id="p2-l33"/> längere
				Zeit unter seiner Leitung mich damit abgeben zu können. Ich muß dich nur<lb xml:id="p2-l34"/> bitten <del>Hr</del> über diesen Punkt auf <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName><del>'s</del>, den ich übrigens schätze und
					achte,<lb xml:id="p2-l35"/> nicht <hi rend="underline">zu viel</hi> zu bauen. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName> hat alle Kenntniße in der Botanik,
				die gewiß<lb xml:id="p2-l36"/> sehr bedeutend sind, aus einer Schule, die schnurstraks
					<persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper's</persName> Lehre
					wiederspricht.<lb xml:id="p2-l37"/> Ich fühle mich hier durchaus nicht berechtigt
				ein <hi>competentes</hi> Urtheil über die eine<lb xml:id="p2-l38"/> eine<note type="transcript">sic!</note> oder andere zu fällen, will dich aber auf die
				Zukunft, die vorurtheilsfreiere<lb xml:id="p2-l39"/> Richterin sein wird aufmerksam
				machen. Uebrigens war <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heers</persName> Aufenthalt<lb xml:id="p2-l40"/> in <hi>
                    <placeName key="Bex">Bex</placeName> </hi> wie ich von <hi>
                    <persName key="Agassiz Louis">Agassiz</persName> </hi> vernohmen habe, auch nicht geeignet ihn auf freund
                <lb xml:id="p2-l41"/>schaftlichen Fuß mit <persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper</persName> zu setzen. <persName key="Gaudet">
                    <hi>Gaudet</hi>
                </persName> hat hier in der naturforschenden<lb xml:id="p2-l42"/> Gesellschaft schon mehrmals
				nicht auf die ehrenvollste Weise den Kürzern ziehen<lb xml:id="p2-l43"/><!-- Folge von Spatien --> müßen. <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> Mit der nämlichen Klarheit und Umsicht arbeitet er auch in der
				Zoologie, in der ihm aber die speciellern<lb xml:id="p3-l2"/> Kenntniße abgehen. Mein
				Bestreben ist es daher jezt, nach den Grundsätzen nach denen er die Botanik<lb xml:id="p3-l3"/> behandelte, mich mit der Zoologie zu beschäftigen <del>dann</del>. <add>In diesem Sinne</add> ist aber noch äußerst wenig gearbeitet und<lb xml:id="p3-l4"/> überall stoße ich auf Unklarheiten und die oberflächlichsten
				Angaben. Bisher hatte ich außer rein empirischen<lb xml:id="p3-l5"/> Werken, in anderm
				Sinne eine Behandlung der Zoologie nur von <persName key="Oken Lorenz">Oken</persName> vernohmen. Die <hi rend="underline">gefährlichen</hi> <lb xml:id="p3-l6"/> und lokenden Lehren, die er als größte Wahrheit vom Katheder
				hersagt, haben mich im Anfang mächtig<lb xml:id="p3-l7"/> ergriffen und du errinnerst<note type="transcript">sic!</note> dich vielleicht noch der Aeußerungen, die ich
				mehrmals gegen dich that; ich<lb xml:id="p3-l8"/> war blinder Anhänger des Okenianismus,
				und aufrichtig gestanden, ich prüfte jene Lehren nicht ge
                <lb xml:id="p3-l9"/>nug und schenkte <persName key="Oken Lorenz">Oken</persName>
				das völligste, hingebendste Vertrauen. Hier wo ich hinreichend Muße<lb xml:id="p3-l10"/>
				habe noch einmal meine frühere, wißenschaftliche Laufbahn zu durchgehen, unterwarf
				ich alle jene<lb xml:id="p3-l11"/> Grundsätze noch einmal der schärfsten Critik,
				unterhielt mich mit <hi>
                    <persName key="Agassiz Louis">Agass.</persName> </hi> und <persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper</persName> darüber,
					<add>wir</add> sprach<add>en</add> mit
                <lb xml:id="p3-l12"/>einander über die <del>
                    <add type="?">...</add></del> Prinzipien von <persName key="Oken Lorenz">Oken's</persName> philosophie
					<hi rend="underline">Tagelang</hi> und am Ende war ich genöthigt<lb xml:id="p3-l13"/> trotz des
				hartnäkigsten Wiederstandes zu weichen und das für <hi rend="underline">Unredlichkeit</hi> und Nichtig
				zu erklären<lb xml:id="p3-l14"/> auf das ich mit vollem Vertrauen mich gestützt hatte.
				Solch herbe Lehren schmerzen und nützen aber, <lb xml:id="p3-l15"/> indem sie
				außerordentlich vorsichtig machen. Ich will durchaus nicht sagen, daß ich <persName key="Schimper Karl Friedrich">Schimper</persName> jezt vertraue<lb xml:id="p3-l16"/> oder seine Grundsätze im Ganzen gut heißen möchte, weit entfernt,
				im Gegentheil stoße ich auf eine<lb xml:id="p3-l17"/> Menge Punkte, die vielleicht nach
				Jahrelanger Prüfung erst mir klarwerden können. Das kann ich<lb xml:id="p3-l18"/> aber
				sagen, daß ich die <del>Weise</del> Art und Weise wie die Naturwißenschaften, auf
				Universitäten gelehrt<lb xml:id="p3-l19"/> wird <hi rend="underline">verachte</hi> und deshalb <del>
                    wahrscheinlich</del> auch keine Universität mehr besuchen werde. Deshalb auch<lb xml:id="p3-l20"/>
				zweifle ich an unserm Zusammenleben in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>. Höchst wahrscheinlich werde ich in einigen Monaten<lb xml:id="p3-l21"/> nach <placeName key="England">England</placeName> um von da vielleicht noch in
				diesem Jahre für längere Zeit <placeName key="Europa">Europa</placeName> zu
					verlaßen,<lb xml:id="p3-l22"/> denn das Leben <del>
                    <add type="?">...</add></del> hier, obschon es mir vielleicht nicht bald an einem andern Orte in <placeName key="Europa">Europa</placeName> <lb xml:id="p3-l23"/> so meinen <del>
                    Wünschen</del> Bedürfnißen entsprechen könnte, ekelt mich an, und um die
					Naturwißenschaften<lb xml:id="p3-l24"/> von dem Standpunkte kennen zu lernen, von
				dem ich es wünsche, ist mir die üppige Natur <placeName key="Australien">Au
                    <lb xml:id="p3-l25"/>straliens</placeName> ebenso hinreichend, als <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> oder <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>, wenigsten's habe ich von keiner Seite da mich<lb xml:id="p3-l26"/>
				über <hi>Chicanen</hi> zu beklagen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0137_p4">
                <lb xml:id="p3-l27"/>Doch zu Betrachtung einiger Punkte deines Briefes. Ich danke dir
				bestens <del>aber</del> <add>für</add> deine Mittheil
                <lb xml:id="p3-l28"/>ungen über <persName key="Fräulein von Pommer">Fräulein
					von Pommer</persName>, bedaure aber <del>deshalb</del> nur, daß du deshalb ½ 1 Seiten
					Papier<lb xml:id="p3-l29"/> verschrieben hast; nicht deine Mittheilungen, sondern
					<hi>Reflexionen</hi> im Eilwagen von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> <lb xml:id="p3-l30"/> haben mich so gleichgültig gegen dieses Zieräffchen gemacht, daß
				mich deine Nachrichten über sie<lb xml:id="p3-l31"/> kaum des Lesens wegen noch <del>b</del>
				ansprachen. Ich bewundre hierbei nur deinen schon früher durch<lb xml:id="p3-l32"/>
                <del>
                    gem</del> verschiedene Aeußerungen über diesen Gegenstand mir kund gegebenen Scharfblik
				und deine<lb xml:id="p3-l33"/> wahren <hi>Reflexionen</hi> am Ende des <hi>Capitels</hi>; mich
				hingegen bemitleide ich, daß ich mich gegen sie<lb xml:id="p3-l34"/> so sehr blos
				gegeben habe, daß sie ihren Sieg ohne Schwierigkeit hat bemerken können.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0137_p5">
                <lb xml:id="p3-l35"/>Von dem Turnfest habe ich noch keine Beschreibung erhalten, es
					<hi>intressiert</hi> mich auch nicht wie hoch<lb xml:id="p3-l36"/> der von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> gesprungen sei, oder wie viel
				Umschwünge der andre von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> gemacht<lb xml:id="p3-l37"/> hat; sondern du allein bist mir dabei wichtig, denn ich ahne
				etwas, was <del>wir</del> gerne einem<lb xml:id="p3-l38"/> Freunde mitgetheilt wird; breite dich daher ein
				wenig weiter über diesen Gegenstand aus <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/> Der arme Erziehungsrath von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>!! mehr ist nicht nöthig zu sagen.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0137_p6">
                <lb xml:id="p4-l2"/>Wie sehr es mich freuen würde, wenn du nach <hi>
                    <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchatel</placeName> </hi> kämest, weißt du, eine Schweizerreise<lb xml:id="p4-l3"/> werde ich nicht machen;
				es ist dies die 3<hi rend="sup">te</hi>, die ich ausschlagen muß, um keinem Unrecht zu
					thun.<lb xml:id="p4-l4"/>
                <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName> kann von seiner <hi>fauna</hi> einschiken,
				was er will oder fertig hat, der Druk kann<lb xml:id="p4-l5"/> im gegenwärtigen
				Augenblike nicht vorgenommen werden, soll aber auch nicht lange verzögert werden.<lb xml:id="p4-l6"/> Der erste Band wird in wenigen Tagen versandt. Die Sau-<hi>fauna</hi> vom
					<persName key="Schinz Heinrich Rudolf">Schinz</persName> nimmt<lb xml:id="p4-l7"/> gegen 30 Bogen ein. Die Reptilien, sind auf die
					<hi rend="underline">niederträchtigste</hi> Art aufgeführt; das<lb xml:id="p4-l8"/> ganze umzuarbeiten
				habe ich mich nicht berechtigt gefühlt, auf <hi>
                    <persName key="Agassiz Louis">Agassiz</persName> </hi> Bitte aber einige<lb xml:id="p4-l9"/> Randgloßen mit meiner Schiffer<note type="transcript">sic!</note> beigefügt. Die Tafeln sind sehr
					<hi>lithographiert</hi>, einige<lb xml:id="p4-l10"/>
                <hi>miserabel coloriert</hi>, so daß ich auf neues <hi>Coloriert</hi>
                <note type="transcript">sic!</note> derselben drang. <hi>
                    <persName key="Agassiz Louis">Agassiz</persName> </hi> will wegen<lb xml:id="p4-l11"/> des Bezahlens der Originalzeichnungen um der künftigen Gesellschaft einen Vorschlag<lb xml:id="p4-l12"/>
				machen; das <hi>Comité</hi> kann darüber nicht urtheilen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0137_p7">
                <lb xml:id="p4-l13"/>Doch genug für <date when="1837-04-28">heute</date>. <date when="1837-04-30">Künftigen Sontag</date> erhälst den Brief, da wünschte ich mit dir<lb xml:id="p4-l14"/> für ein Stündchen am <placeName key="Zürichsee">See</placeName>ufer hin und
				herzugehen, Mittheilung<add>en</add> könnten wir uns<lb xml:id="p4-l15"/> machen. – Wie
				befindet sich deine <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mamma</persName>? Ist sie immer
				unwohl?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0137_p8">
                <lb xml:id="p4-l16"/>Grüße mir 
					<persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine Eltern</persName>
                </persName> 
				 herzlich, ebenso <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName>
				und
				<persName key="Kölliker Albert">Kölliker</persName>. Sei innig gegrüßt<lb xml:id="p4-l17"/><!-- Folge von Spatien --> und umarmt von deinem</p>
    </body><back><!-- Grußformel in "Treppenform" -->
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0137_p9">
                    <lb xml:id="p4-l18"/>J J Tschudj</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0137_p10">
                    <lb xml:id="p4-l19"/>
          <hi>Au
					Sablon</hi><!-- Sehr unsicher, dass (Le) Sablon eine korrekte Ortsnamenbezeichnung oder ein Ortsteil ist; könnte auch einfach beim Sandabbau/Sandgrube sein; solange keine verlässliche Ortsbezeichnung bekannt ist, lieber auf Indexierung verzichten. -->
						d<add>en</add> <date when="1837-04-28">28<hi rend="sup">ten</hi> <choice><abbr>Apr.</abbr><expan>April</expan></choice> 1837</date>.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0137_p11">
                    <lb xml:id="p4-l20"/>Frage doch einmal <persName key="Kölliker Albert">Kölliker</persName>, ob er mich ganz <del>f</del> vergeßen habe. </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>