<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0142" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Daniel Ecklin an Alfred Escher, Basel, Freitag, 13. Oktober 1837</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 129 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#180*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Turnen und Sport</term><term>Turnfeste</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Ecklin Daniel" type="addressee">Daniel Ecklin</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Basel</placeName><date when="1837-10-13">13. Oktober 1837</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0142_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> d<add>en</add>
					 <date when="1837-10-13">13<hi rend="sup">ten</hi> <hi>Octobre</hi> 37.</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0142_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Geliebter Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0142_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Vor Allem bringe ich dir herzlichen Dank für deinen lieben Brief<note type="com" xml:id="K_0142_c1">Brief nicht ermittelt.</note>, wod<add>urc</add>h du mir ein theures Unterpfand für deine<lb xml:id="p1-l4"/>
nie bezweifelte Liebe, ein schönes Andenken an das <rs>Fest in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName><ref type="sum" target="Zofingerverein_p5"><!--→ S. 23–24--></ref></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an das erneuerte Freundschaftsbündniß gegeben hast.<lb xml:id="p1-l5"/>
Dank dir, herzlichen Dank für das Bildniß, das du in einfachen Worten von einer einfachen, treuen<lb xml:id="p1-l6"/>
Seele gegeben. Ich will es sorgfältig bewahren in meinem Innern, wo schon ein gleiches Bild von dir unvertilgbar<lb xml:id="p1-l7"/>
        haftet, denn es ist derselbe Geist, der sich in deinen Blicken spiegelt, in deinen Zügen sich beweget, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p1-l8"/>
<del>der</del> in deinen Worten athmet. O, recht lebhaft, habe ich es wieder empfunden, daß es ein Himmel schon<lb xml:id="p1-l9"/>
        auf dieser Erde gibt. Nein, der suchte nicht Andere, sondern nur sich, der gute Menschen suchte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sie<lb xml:id="p1-l10"/>
nicht fand. – Oder sollte hier ein Zufall walten können? Hilf mir diesen unerträgl<add>ichen</add> Gedanken bekämpfen,<lb xml:id="p1-l11"/>
        der sich mir aufdrängt, den Himmel mir verdüstert, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Seele betrübt. Die Ungewißheit, der Zweifel<lb xml:id="p1-l12"/>
        drückt sehr <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beängstigt, ein Gut zu besitzen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht wissen, ob es Zufall <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Verdienst sei.<lb xml:id="p1-l13"/>
        Verwirf nicht <choice><abbr>dsn</abbr><expan>diesen</expan></choice> Zweifel, lasse nicht unbeachtet, was mich ängstigt, prüfe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann tadle mich. Offen<lb xml:id="p1-l14"/>  <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> redlich, wie du es gegen mich warst, vertrauensvoll, wie du es verdienst, bekenne ich, daß<lb xml:id="p1-l15"/>
        mich die Liebe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Freundschaft, die mir von Manchem, Den<note type="transcript">sic!</note> ich hochachte, zu Theil wurde, wie eine<lb xml:id="p1-l16"/>
        unbezahlbare Schuld bekümmert macht, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß ich auch dir gegenüber besorgt bin, ob ich dir werde<lb xml:id="p1-l17"/>
        das sein können, was ich in meinem Innern dir zugeschworen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> was du von mir erwartest. Darum bitte<lb xml:id="p1-l18"/>
ich dich, wenn ich je wahrhafte Liebe zu mir in dir erweckt habe, verlange nicht zu viel, damit ich das<lb xml:id="p1-l19"/>
        wenige desto eifriger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> besser gewähren kann. – Was du aus treuem, liebendem Herzen von dem Feste<lb xml:id="p1-l20"/>
in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> redetest, bewegte mein Gemüth um so mehr, als dieselbe Klage dieselbe Wehmuth hervor<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>rief; 
        ich habe das Herlichste<note type="transcript">sic!</note> genossen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vielleicht zum letzten Male den Becher der Wonne in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> <lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
        geleert. Was den Schmerz des Scheidens sänftigte, war das Vertrauen zu den lieben Getreuen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> besonders<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>
        auch zu dir, – war die Zuversicht, daß deine Liebe zu mir sich forterhalten, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ferner so aus der Seele<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>
herausglühen werde, als die meinige für dich. Wir theilen gleiche Bestrebungen nach dem höchsten Ziele<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>
        der Humanität, gleiche Liebe für Vaterland <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wissenschaft; unsere Freundschaft wird dieselben<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>
        beleben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> befestigen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Zusammenwirken mit den Freunden zum Wohle unseres theuern Vater<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>landes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum Wohle der Menschheit, wird unsere heiligste Ehre <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> süßeste Pflicht sein. Hier meine<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>
        Hand zum Festhalten an dem, was uns vereinigt hat, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> was die Freundschaftsflamme nähren wird<lb xml:id="p1-l29" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> pflegen; – wenn einer ermüdet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es sinken seine Kräfte, so richte ihn der andere auf, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> stärke<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>
ihn durch die Kraft der Liebe. – Auf dich wie auf mich hat dieses Fest einen tiefen Eindruck gemacht.<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>
Es gab für mich in Augenblicken ein wogendes Meer stürmisch bewegter Gefühle, wo der Fährmann<lb xml:id="p1-l32" break="no"/>
        schweigt, das Lied verstummt, der Sang sich nicht hebt auf elastischen Schwingen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Leben den<lb xml:id="p1-l33" break="no"/>
        höchsten Gipfel erreicht, weil es den Tod berührt. Ja wohl lebt der Jüngling nur in der Gegenwart,<lb xml:id="p1-l34" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wer darf ihm die Thränen verargen, wenn er herliches<note type="transcript">sic!</note> genossen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wird es nicht mehr genießen. –  <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
        Das ist aber auch die Würze des Augenblicks, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ohne solche, wie schaal <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eitel wäre das Leben, bewußt<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
zu werden, daß rückkehrlos die Freude der Gegenwart enteilt, daß es der Entsagung gilt<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
        mit männlichem Stolze, wie der tapfre Soldat den Armen der Geliebten sich muthig entreißt,<lb xml:id="p2-l4" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Schlachtreihen sucht, wenn die Pflicht ihn ruft. – Wenn wir in solchen Momenten des höchsten<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
Lebensgenusses unsern Gefühlen am aller wenigsten Worte geben können, ist es <del>ist</del> nicht natürlich.<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
Das Gefühl ist auch ein Bewußtwerden, aber ein Bewußtwerden, entsprechend dem räthselhaften,<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
        unerklärlichen Wesen der Seele, ein Bewußtwerden ihrer Regungen, ihrer Empfindung<add>en</add> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
Rückwirkungen. – Wie das Licht so der Strahl, wie die Seele so das Gefühl, aber wie auch<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>
die Seele Gefühle an Gefühle, wie der Sturm Welle an Welle aufrege, sie wirkt nicht ins<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
Leben ohne Vermählung mit der sinnlichen Welt. – Was uns aber noch weniger gefällt als<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
die armselige Hülle, in die wir unsere Gefühle kleiden, ist der Zwang, den wir ihnen<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
anthun, aus ihrem stillen, geweihten Heiligthume hervorzutreten an blendendes schmerzliches<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
Tageslicht. Und doch treibt es den Jüngling dem Geliebten zu sagen, was er fühlt, wie<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
        innig er liebe, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er kämpft mit sich. Wenn aber die Gefühle mächtiger sich regen in<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
        der Brust, dann wagt der Mund nicht mehr sie zu verkünden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn zwei Freundesseelen<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
        in gleicher Andacht, in gleicher Rührung sich begegnen, dann ist ein Blick <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ein warmer<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
Händedruck beredter als der Mund. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0142_p4"><lb xml:id="p2-l18"/>Lieber Alfred, du erfreutest mich in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> oft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> viel mit deinem wohlthuenden Zutrauen zu mir,<lb xml:id="p2-l19"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so fühle ich mich doppelt verbunden, dir mit Rath <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> That, so viel in meinen Kräften liegt, zur Seite zu<lb xml:id="p2-l20"/>
        gehen. Schon damals, als du mir euere Absicht auf eine totale Turnrevision<note type="com" xml:id="K_0142_c2">Escher setzte sich gemeinsam mit <persName key="Kölliker Albert">Albert Kölliker</persName> erfolgreich dafür ein, dass wieder vermehrt auf eine allseitige Ausbildung der körperlichen Kräfte geachtet werde. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 350–351; <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 82–84.</note>, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Gegenstand euerer<lb xml:id="p2-l21"/>
besondern Untersuchungen mittheiltest, sprach ich meine Übereinstimmung damit aus. Seitdem habe ich mich<lb xml:id="p2-l22"/>
stets in Gedanken mit euerm Plane beschäftigt, aber nicht sowohl mit dem Gegenstand euerer jetzigen<lb xml:id="p2-l23"/>
        Thätigkeit, indem ich schon längst damit einverstanden bin, als mit der Art <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> Weise, wie ihr die<lb xml:id="p2-l24"/>
gewiß ganz richtige Ansicht vom Turnen bei euch ins Leben führen wollt. Euer Verein ist zum größten<lb xml:id="p2-l25"/>
        Theile aus Studierenden zusammengesetzt, denen das Gute, Wahre <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schöne unverbrüchliches Gesetz sein<lb xml:id="p2-l26"/>
soll, die im Stande sein müssen, die Mittel zum Zwecke zu beurtheilen, die sogar durch die Wahl<lb xml:id="p2-l27"/>
        derselben zu zeigen wissen, welchen hohen Zweck sie anstreben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die nicht erschrecken vor den<lb xml:id="p2-l28"/>
        <hi>Consequenzen</hi> einer gewissenhaften, den geradesten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> rühmlichsten Weg verfolgenden Thätigkeit.<lb xml:id="p2-l29"/>
Wenn deine Turngenossen so sind, wie ich sie mir gern denken möchte, so habe ich durchaus nichts<lb xml:id="p2-l30"/>
gegen euren Plan einzuwenden, darüber aber steht die Entscheidung dir zu. – Unser hiesiger Verein<lb xml:id="p2-l31"/>
ist von anderer Natur als der eurige, darum was hier geschieht, <add><del>kann</del> </add> nicht als Richtschnur ander<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>wärts 
gebraucht werden kann. Aus dem vorjährigen Turnjahresberichte kannst du ermessen, daß<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>
der Zustand des Vereines seit seiner 2<hi rend="sup">ten</hi> Periode noch nicht erlaubte, den Weg der allmäligen<note type="transcript">sic!</note> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
        Entwicklung <choice><abbr>uns.</abbr><expan>unser</expan></choice> Turnlebens <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner Formen zu unterbrechen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> abzukürzen. Ich war beinahe der einzige, der<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
        aus der alten Zeit in die neue hinüberreichte, die meisten anderen waren erst seit kurzer Zeit Mitglieder, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
        bis das Turnwesen bei dem beständig<add>en</add> Wechsel von Mitgliedern, in Geist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sinne der Gemeinde überging, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich ein Kern<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>
bildete, da mußten wohl Jahre vergehen. Doch darfst du nicht glauben, daß nichts geschehen sei zur Verbesserung<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>
        des schon Bestehenden, zur Abschaffung des Schädlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Unzweckmäßig<add>en</add>, zur Ausrottung von üblen Vorurtheilen und<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>
        Mein<add>un</add>gen, was aber geschah, wurde allmälig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meist unbemerkt angesponnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> angefädelt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn eine<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
        neue Einrichtung schon thatsächl<add>ich</add> bestand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich als gut erwies, dann wurde die Gemeinde darauf aufmerksam gemacht<lb xml:id="p3-l8" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es konnte kaum fehlen, daß sie nicht nur durch Erhebung zum Gesetz, sondern auch d<add>urc</add>h anderweitige Vervoll<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>kommnung
 ein gesichertes Dasein erhielt. Überhaupt habe ich gefunden, daß <choice><abbr>dj.</abbr><expan>diejenigen</expan></choice>, welche an d. Spitze irgend e. Gesellschaft steh<add>en</add>,<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>
        sehr Acht z<add>u</add> geb<add>en</add> hab<add>en</add> auf d. Gunst <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Ungunst des Augenblicks, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn <choice><abbr>dsn</abbr><expan>diesen</expan></choice> je d. Wohl des <del><add type="?">...</add></del> Vereines mehr am Herzen liegt<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>
        als ihre Meinung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Vorschläge, mögen sie auch vortreffl<add>ich</add> sein, so werden sie sich gedulden, &amp;. die günstige Gelegenht abwarten,<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
sie werden deswegen nicht weniger sich bemühen, für die Zukunft a<add>u</add>f zweckmäßige Verbesser<add>un</add>g<add>en</add> z<add>u</add> denken. Darum ist es gut, wenn<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>
man gerüstet ist, um das Eisen schmieden zu können, wenn es glüht. Wenn übrigens bei uns der Vorstand mehr Einfluß zu üben<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>
vermag, als in andern Sec<del>k</del>tionen, so mag dieß zum Theil von der Mischung, zum größten Theil aber <del>auch</del> von dem freundschaftl<add>ichen</add> <lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
Verhältnisse aller Mitglieder unter einander herrühren. Diejenigen, die jetzt <choice><abbr>us.</abbr><expan>unser</expan></choice> Gemeinwesen leiten, sind schon seit mehrern Jahren<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
        Mitglieder <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> haben Theil genommen an dem Wiederaufblühen desselben, dad<add>urc</add>h waren sie in Stand gesetzt zuerst auf einen geringen<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>
        Kreis zu wirken, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihren Sinn zu verpflanzen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie dann der Verein wuchs, so verbreitete sich derselbe Sinn auch unter<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
        den Neu-Hinzugekommenen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wurde stets von den ältern Turnern unterhalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gepflegt. Darum was wir im Ganzen<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>
        leisten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als Ganzes sind, verdanken wir zum größten Theile der freundschaftl<add>ichen</add> Stähl<add>un</add>g, die das Leben a<add>u</add>f d. Turnplatze genommen hat,<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>
        denn mehr als durch Gesetze <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Belehrung wirken wir durch unpartheiische Menschenliebe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch Zutrauen. – Soviel über <add type="?">die</add><note type="transcript">Fehlstelle</note> <lb xml:id="p3-l21" break="no"/>
        Art <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Weise Gesetze bei uns zu schaffen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> geltend zu machen. Um von der Sache selbst zu reden, die ihr bei den neuen <add type="?">Turnern</add><note type="transcript">Fehlstelle</note> <lb xml:id="p3-l22" break="no"/>
in Anregung gebracht habt, so kann ich euch nur in eurem Bestreben unterstützen. Bei uns wäre es eine fruchtlose Mühe, <lb xml:id="p3-l23" break="no"/>
        eine solche wissenschaftl<add>iche</add> Untersuchung, wie ihr sie vornehmt<!--ursprünglich "errechnet"; Korrektur BF, 08.07.2009-->, zur Vereinssache zu machen; als Gegenstand des Privat-Nachdenkens<lb xml:id="p3-l24" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Privatthätigkt für den Verein, wird <choice><abbr>dse</abbr><expan>diese</expan></choice> von Euch bezweckte Umgestaltung der bisherigen Turnmethode schon seit Jahren<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>
        bei uns bearbeitet, nur nicht auf <hi>radicalem</hi> Wege <choice><abbr>sond.</abbr><expan>sondern</expan></choice> a<add>u</add>f ganz allmälige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unmerkliche Weise. Wir finden es der<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>
        Unmündigkt der Mitglieder anpassender, ihnen ins Bewußtsein zu rufen <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> kennen zu lehren: «was ist, als was werden<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>
        soll <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> warum» – Mein Vorgänger im Präsidium war einst nur deßhlb mein offener Gegner, weil er durch offizielle<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>
        Einrichtungen, die Betreibung einseitiger Übungen begünstigen wollte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so <choice><abbr>z. B</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice>: an Turnfesten nach den einzelnen<lb xml:id="p3-l29" break="no"/>
Maschinen die Preise vertheilt haben wollte. Die Elementar<add>vor</add>übung<add>en</add>, die wir seit 2 Jahren regelmäßig den Maschinen-übung<add>en</add> <lb xml:id="p3-l30" break="no"/>
vorausschicken, sind, wenn ich Euch recht verstehe, nach eurem Sinn beschaffen. Es kostete gewaltig viel Mühe bis sie einge<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>führt
        waren, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Gründe dafür so geltend wurden, wie sie sich jetzt der allgemeinen Anerkenn<add>un</add>g erfreuen, denn Anfangs<lb xml:id="p3-l32" break="no"/>
        fand ich beinahe keine Unterstütz<add>un</add>g, keine Lust <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Liebe dafür fern<note type="com" xml:id="K_0142_c3">Verschrieb, wohl gemeint: <orig>vor</orig>.</note> <note type="transcript">sic!; wohl «vor» intendiert</note>. Anatomische Gründe habe ich niemals im Zusammenhange<lb xml:id="p3-l33" break="no"/>
        gegeben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wäre auch nicht verstanden worden, denn über den innern Bau des Menschen herrscht bei unsern Leuten<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>
noch tiefe Unwissenheit, dessen ungeachtet war mir bei der Leitung der Übungen die Natur <del>doch</del> des Menschen doch das<lb xml:id="p3-l35" break="no"/>
leitende Prinzip, wenn auch für meine Turngenossen meist unbemerkbar. – Worüber ich mich aber wundere,<lb xml:id="p3-l36" break="no"/>
ist das, daß <choice><abbr>m.</abbr><expan>man</expan></choice> sich bis dahin weder im allgemeinen Turnverein noch in irgend einem Spezialverein darüber verständigt<lb xml:id="p3-l37" break="no"/>
        hat, welche Anforderungen an einen Turner zu stellen seien, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach welchem Maaßstabe<note type="transcript">sic!</note> Lob <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Preis an den Turnfesten<lb xml:id="p3-l38" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf dem Turnplatze überhaupt vertheilt werden sollen. Ich bin einmal der festen Überzeugung, daß dem der<lb xml:id="p3-l39" break="no"/>
        Preis gehöre, der aus seinem Körper das gebildet hat, was zu bilden war, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht ausschließl<add>ich</add> dem, der von<lb xml:id="p3-l40" break="no"/>
        Haus aus durch Natur <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verhältnisse begünstigt eine größere Anzahl künstlicher Übungsstücke machen kann,<lb xml:id="p3-l41" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> demnach könnte Jeder gutdenkende, mit kräftigem Willen ausgerüstete Turner, sobald er gesund <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ohne<lb xml:id="p3-l42" break="no"/>
Gebrechen wäre, er brauchte weder groß noch von Natur stark <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> sehr begünstigt zu sein, Hoffn<add>un</add>g auf Anerkenn<add>un</add>g<lb xml:id="p3-l43" break="no"/>
        haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <hi rend="underline">allen Turnern</hi> ohne Ausnahme wäre die Mögligkeit<note type="transcript">sic!</note> gegeben, den ersten Preis zu erhalten. – <pb n="4"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_0142_p5"><lb xml:id="p4-l1"/><note type="transcript">Fortsetzung auf Umschlagseite:</note> Darüber herrschen noch gewaltige Vorurtheile bei uns; viele sind schon der Belehrung gewichen. Dabei erinnere ich mich lebhaft an die komisch<add>en</add> <lb xml:id="p4-l2"/>
        Freudenbezeugung<add>en</add> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <hi>Exstasen</hi><note type="transcript">sic!</note> eines <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffh.</placeName> <choice><abbr>Kampfr.</abbr><expan>Kampfrichter</expan></choice> über gewisse Übung<add>en</add>, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie dieser allemal meinte, daß <choice><abbr>m.</abbr><expan>man</expan></choice> doch gewiß auf diese <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> <lb xml:id="p4-l3"/>
        jene Übung, die so schön gemacht worden sei, besondere Rücksicht nehmen müsse, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß er für seinen Theil diesem <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> jenem Turner unbe<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>dingt
        den Preis zuerkennen würde. Ich glaube, daß es von großer Wichtigkeit sei, einmal einen bestimmten Grundsatz in dsr Sache auszu<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>sprechen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dad<add>urc</add>h die große Masse der Turner von dem innigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur von wenigen zu erreichenden Ziel, ablenke, dann wird<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>
        der Wetteifer allgemeiner sein, die Turnfeste werden an Ansehen gewinnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Turnen wird dad<add>urc</add>h seine ursprüngl<add>iche</add> Bedeut<add>un</add>g<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>
wiedergegeben; &amp; wer weiß, ob nicht d<add>urc</add>h die bisher verfolgte Richt<add>un</add>g u<add>n</add>s<add>er</add>m Turnwesens<note type="transcript">sic!</note> in den Aug<add>en</add> des Volkes geschadet worden,<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>
so daß auch dem abgeholfen würde. Ein Hauptnutzen, der daraus entspringen würde, hätte noch eine andere Quelle, näml<add>ich</add> <lb xml:id="p4-l9" break="no"/>
        einen neuen Turnplan, ich meine die <hi>Centralisation</hi> des Übngswesens, was namentl<add>ich</add> an d. Turnfesten vermißt wird,<lb xml:id="p4-l10" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> worauf du in deinem lieben Briefe bereits gedeutet hast. In so fern endl<add>ich</add> durch das Turnen dem Vaterlande ein<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>
        tüchtiges Volk geschafft werden soll, mannhaft, geübt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unverzagt im Kampfe, so würde auch in <choice><abbr>dsr</abbr><expan>dieser</expan></choice> Bezieh<add>un</add>g d<add>urc</add>h euern<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>
Plan besser gesorgt werden, als d<add>urc</add>h d. bisherige Methode. Schließl<add>ich</add> möchte ich Euch aufmerksam machen, auf d. <hi>Tabellen</hi><note type="com" xml:id="K_0142_c4"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Eiselen, Turntafeln</ref>.</note> von <persName key="Eiselen Ernst Wilhelm Bernhard">Eiselen</persName><note type="com" xml:id="K_0142_c5"><persName key="Eiselen Ernst Wilhelm Bernhard">Ernst Wilhelm Bernhard Eiselen</persName> (1792–1846), <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischer</placeName> Turnpädagoge, Leiter einer Anstalt zur Ausbildung von Turnlehrern in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note> <lb xml:id="p4-l13" break="no"/>
        (in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>) welche die Übung<add>en</add> (aber bloß d. Namen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Charact.</abbr><expan>Character</expan></choice> nach) in ihrer allmäligen Stufenfolge enthalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so gleichsam ein<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>
        ganzes Übngssystem tabellarisch darstellen. Wenn je aus der äußern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> innern Einricht<add>un</add>g der Turnanstalt dieses<lb xml:id="p4-l15" break="no"/>
Mannes etwas zu schließen ist, so sind sie gewiß zu empfehlen. Wir werden sie wenigstens für <choice><abbr>us.</abbr><expan>unser</expan></choice> <choice><abbr>T.Ver.</abbr><expan>TurnVerein</expan></choice> zu erhalten<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>
trachten, indem sie wenigstens als Ersatzmittel können betrachet werden, wenn je Mangel an geübten <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> gebildeten<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>
Vorturnern eintreten sollte. – – </p>
      <p rend="left" xml:id="K_0142_p6"><lb xml:id="p4-l18"/>Gerne möchte ich <add>mich</add> noch <del>En</del> über die beiliegenden Schriften<note type="com" xml:id="K_0142_c6">Beilagen nicht ermittelt.</note>, über das Turnfest <choice><abbr>us.</abbr><expan>unser</expan></choice> Sektion <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> über das der Knaben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p4-l19"/>
noch über Manches andere, mit dir unterhalten, aber ich muß es auf den nächsten Brief versparen. Ich habe deine<lb xml:id="p4-l20"/>
Geduld mit dsm Brief ein wenig stark in Anspruch genommen, darum verzeihe.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0142_p7"><lb xml:id="p4-l21"/>
          <hi rend="underline">Ewig</hi>
          <hi rend="underline">dein</hi>
          <hi rend="underline">treuer</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0142_p8"><lb xml:id="p4-l22"/>
          Ecklin. –</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0142_p9"><lb xml:id="p4-l23"/>Ich habe deine Grüße ausgerichtet, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <add>du</add> erhältst sie 1000fach zurück. Grüße mir herzl<add>ich</add> <rs><persName key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName></rs> <lb xml:id="p4-l24"/> <persName key="Kölliker Albert">Kölliker</persName><note type="com" xml:id="K_0142_c7"><persName key="Kölliker Albert">Albert Kölliker</persName> (1817–1905), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Medizinstudent. <ref type="letter" target="K_0118_c20"><!--→ Nr. 8 (Kommentar)--></ref>.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Schinz Emil">Schinz</persName><note type="com" xml:id="K_0142_c8">Vermutlich <persName key="Schinz Emil">Emil Schinz</persName> (1817–1887), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Student der Naturwissenschaften.</note> <hi>etc</hi>.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>