<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0166" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Jakob Escher an Alfred Escher, Berlin, Donnerstag, 09. August 1838</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#191*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universitäre Studien</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Jakob" type="addressee">Jakob Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1838-08-09">09. August 1838</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0166_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1838-08-09">9. August 1838</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0166_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0166_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Ich benutze den Abgang des <placeName key="Luzern">Luzerners</placeName> <persName key="Elmiger">Elmiger</persName>, der sich einige Tage in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> aufhalten will, um<lb xml:id="p1-l4"/>
dir den Catalog der hiesigen Universität für das künftige Semester zu übersenden. Wenn schon der Anfang der Collegien auf<lb xml:id="p1-l5"/>
den <date when="1838-10-22">22. October</date> gesetzt ist, so denke ich doch, es werde Niemand vor dem November zu lesen anfangen; wenigstens sind unsre<lb xml:id="p1-l6"/>
Reisescheine bis auf den <date when="1838-11-01">1. November</date> ausgestellt worden, und im Frühjahr fing auch kein Professor vor dem <date when="1838-05-07">7 Mai</date> (statt <date when="1838-04-30">30. April</date>.)<lb xml:id="p1-l7"/>
an. Was dann den Catalog sonst anbelangt, so bemerke ich nur, was du vielleicht schon weißt, daß jedes Mal, wo es heißt,<lb xml:id="p1-l8"/>
«5 Mal wöchentlich», der Sonnabend wegfällt, wo steht: 4 Mal, Mittwoch und Sonnabend.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0166_p4">
                <lb xml:id="p1-l9"/>Da wir von Hause Erlaubniß erhalten haben, so wird jetzt die projektirte Reise nach <placeName key="Schweden">Schweden</placeName> Statt finden. Wir wer
                <lb xml:id="p1-l10"/>den 
wahrscheinlich den <date when="1838-08-16">16.</date> verreisen, über <placeName key="Stettin (PL)">Stettin</placeName>, <placeName key="Rügen (D)">Rügen</placeName> und <placeName key="Greifswald (D)">Greifswalde</placeName> nach <placeName key="Ystad (Schweden)">Ystad</placeName> gehen, von da nach Umständen zur<lb xml:id="p1-l11"/>
See oder zu Lande nach <placeName key="Stockholm (Schweden)">Stockholm</placeName>, von wo wir nach <placeName key="Uppsala (Schweden)">Upsala</placeName> und <placeName key="Dannemora (Schweden)">Danemora</placeName> einen Ausflug machen wollen. Ob wir<lb xml:id="p1-l12"/>
dann in <placeName key="Schweden">Schweden</placeName> tiefer hinein dringen, etwa <placeName key="Dalarnas Iän (Schweden)">Dalekarlien</placeName>
 besuchen werden, oder aber <placeName key="Oslo (N)">Christiania</placeName>
 im Vorbeigehen sehen,<lb xml:id="p1-l13"/>
ist noch unbestimmt. Zurück kehren wollen wir über <placeName key="Kopenhagen (DK)">Kopenhagen</placeName>, <placeName key="Lübeck (D)">Lübeck</placeName> und <placeName key="Hamburg (D)">Hamburg</placeName>, von wo wir etwa in der er
                <lb xml:id="p1-l14"/>sten
        Woche des October nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zurück zu kommen gedenken. Mit uns geht <persName key="Tscharner Johann Baptista von (junior)">Tscharner</persName>, dessen Gesellschaft uns nicht<lb xml:id="p1-l15"/>
unangenehm ist, wenn wir auch lieber einen andern Reisegefährten hätten. Schade nur, daß du nicht mitkommen kannst.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0166_p5">
                <lb xml:id="p1-l16"/>Da ich dich bald hier in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zu sehen hoffe, so mag ich dir nichts mehr schreiben und verspare Alles lieber<lb xml:id="p1-l17"/>
auf mündliche Unterredung. Nur will ich noch auf den Fall, daß du nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> kommen solltest, ehe wir zurück gekehrt<lb xml:id="p1-l18"/>
sind, Einiges bemerken. Bis ihr ein Logis habt, könnt ihr im Kaiser von <placeName key="Russland">Rußland</placeName><!--nicht indexiert, da offensichtlich Name eines Gasthauses-->, der der Post gegenüber liegt, recht<lb xml:id="p1-l19"/>
gut sein; langsame Bedienung abgerechnet. Wenn ihr dann eine Wohnung sucht, so würde ich euch rathen, in der Dorotheenstraße,<lb xml:id="p1-l20"/>
unter den Linden oder in der Friedrichsstraße zuerst zu suchen, und zwar in letzterer nur in dem Theile, der zwischen<lb xml:id="p1-l21"/>
der Georgen- und Behrenstraße liegt. Die übrigen Theile sind zu weit von der Universität entlegen. Die<lb xml:id="p1-l22"/>
meisten Schweizer wohnen in den genannten Straßen und der Mittelstraße, welche auch gut gelegen ist,<lb xml:id="p1-l23"/>
aber weniger empfohlen werden kann, da es viel Gesindel in derselben hat, auch eine Unschlittfabrik, welche noch<lb xml:id="p1-l24"/>
ärger stinkt, als unsre in der Schipfe. Solltest du in unsre Nähe kommen, so wäre es uns natürlich sehr lieb;<lb xml:id="p1-l25"/>
nur muß ich dir rathen, nicht in <choice><abbr><hi>nro</hi></abbr><expan>numero (Nummer)</expan></choice> 94 unsrer Straße zu gehen, uns gerade gegenüber, da dort eine sehr zweideutige<lb xml:id="p1-l26"/>
Wirthschaft herrscht, und mehrere der jetzt dort logirenden Studenten sich im Hause selbst Concubinen halten. – Ob ich in<lb xml:id="p1-l27"/>
meinem Logis bleibe, oder ausziehen muß, weiß ich noch nicht; die <persName key="Wyss Friedrich von">
                    <persName key="Wyss Georg von">Wyß'en</persName>
                </persName> bleiben aber jedenfalls, wo sie sind.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0166_p6">
                <lb xml:id="p1-l28"/>Pläne von <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> findest du in jeder Buchhandlung; doch haben viele gar keine Hausnummern, und sind des
                <lb xml:id="p1-l29"/>wegen weniger brauchbar. Einen kleinen sehr brauchbaren findet man in der Königsstraße <choice><abbr><hi>nro</hi></abbr><expan>numero (Nummer)</expan></choice> 62. dicht neben derjenigen<lb xml:id="p1-l30"/>Seite der Post, welche in diese Straße ausmündet.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0166_p7">
                    <lb xml:id="p1-l31"/>Zum letzten Male also schriftlich viele herzliche Grüße von deinem</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0166_p8">
                    <lb xml:id="p1-l32"/>
          J. Escher.
        </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0166_p9">
                    <lb xml:id="p1-l33"/>Grüße mir auch <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>, und die Theologen, besonders <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName>, von dem ich wohl begreife, daß er nicht hieher kommt,<lb xml:id="p1-l34"/>
aber es sehr bedaure.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>