<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0196" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jakob Escher an Alfred Escher, Bonn, Dienstag, Juli 2, 1839</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#191*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Universitäre Studien</item>
                        <item>Turnen und Sport</item>
                        <item>Reisen und Ausflüge</item>
                        <item>Kunst und Kultur</item>
                        <item>Universitäten und Hochschulen (diverse)</item>
                        <item>Universität Zürich</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Jakob" type="sender">Jakob Escher</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Bonn</placeName>
                    <date when="1839-07-02">Dienstag, Juli 2, 1839</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2005-05-10" who="SD">transkribiert
                
            </change>
            <change when="Mai 2010" who="swissedit, UR">automatisch von Word nach XML konvertiert 
                
            </change>
            <change when="2010-05-10" who="BF">Konvertierung manuell bearbeitet
                
            </change>
            <change when="2010-05-12" who="BF">ursprünglich fehlende Seite 2 transkribiert
                
            </change>
            <change when="2010-07-08" who="BF">Personen und Orte indexiert
                
                
            </change>
            <change when="2010-07-09" who="BF">Personen und Orte indexiert
                
                
            </change>
            <change when="2010-12-16" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-06-29" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-01" who="TM">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt 
                
            </change>
            <change when="2011-07-25" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-28" who="HA">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2017-12-06" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
    		
    	</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0196_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Bonn (D)">Bonn</placeName> den <date when="1839-07-02">2 Juli
						1839</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0196_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0196_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Beim Schreiben des Datums sehe ich mit Schrecken, daß ich fast einen
				Monat seit Empfang deines <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p1-l4"/> Briefes ohne Antwort habe <del>h</del> vorbei streichen lassen. Anfangs wollte
				ich noch zuwarten, um dir mehr von <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> schreiben<lb xml:id="p1-l5"/> zu können, und später nöthigte mich ein Ausflug nach <placeName type="place" key="Köln (D)">Cöln</placeName>, den Sonntag, meinen gewöhnlichen Brieftag, vorbei<lb xml:id="p1-l6"/> gehen zu lassen. Jetzt muß ich zur Strafe drei Briefe auf Ein Mal
				abschicken, und fallen sie daher mager aus, so ist es<lb xml:id="p1-l7"/> kein Wunder;
				freilich bin ich selbst daran Schuld. Wenn ich sage: zur Strafe, so wirst du mir wohl
				glauben, daß ich nicht das<lb xml:id="p1-l8"/> Schreiben an meine Lieben für etwas
				Lästiges halte; aber so eine Reihe Briefe nach einander zu schreiben, wo man<lb xml:id="p1-l9"/> Manches wiederholen muß, und daneben aus den regelmäßigen
				Beschäftigungen ganz heraus kommt, das will mir<lb xml:id="p1-l10"/> nie recht zusagen,
				und es braucht einen fast heroischen Entschluß, die durch Aufschieben immer
				dringender werdenden Epi
                <lb break="no" xml:id="p1-l11"/>steln endlich doch anzufangen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0196_p4">
                <lb xml:id="p1-l12"/>Ich beginne meine Nachrichten über <placeName type="place" key="Bonn (D)">Bonn</placeName> mit dem, was dir wohl am werthesten ist, mit <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName>, seinen Vorle
                <lb break="no" xml:id="p1-l13"/>sungen und unserm Verhältniß zu ihm. Seine Vorlesungen über
				Civilprozeß eröffnete er den <date when="1839-05-27">27 Mai</date>, und seit
                <lb break="no" xml:id="p1-l14"/>dem liest er <del>ge</del> regelmäßig seine 5 Stunden wöchentlich. Wegen der
				beschränkten Zeit hat er (ob bloß in diesem<lb xml:id="p1-l15"/> Semester, oder auch
				sonst, weiß ich aber nicht) den historischen Theil des Grundrisses ganz übergangen,
				und schaltet die histo
                <lb break="no" xml:id="p1-l16"/>rischen Notizen über jedes Institut bei den einzelnen Paragraphen
				des systematischen Theiles ein. Das Historische<lb xml:id="p1-l17"/> kommt aber dabei
				gar nicht zu kurz, so daß die Gegner der historischen Schule über seine Collegien
				wohl, wenn sie<lb xml:id="p1-l18"/> dieselben kennen, noch eifriger schimpfen werden,
				als über diejenigen <persName type="person" key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny's</persName>. Bis jetzt sind wir noch in der Lehre<lb xml:id="p1-l19"/> von den
				Personen im Prozeß, und zwar bei § 87 von den Advocaten; also bleibt uns allerdings
				für die noch<lb xml:id="p1-l20"/> übrigen 9 Wochen, des Semesters eine Masse von Stoff,
				die <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName>
				nöthigen wird, die Stunden zu vermehren,<lb xml:id="p1-l21"/> und uns, die Finger zu
				spitzen. Daß mir die Vorlesung gefällt und warum, kannst du dir aus eigner
					Erfahrung<lb xml:id="p1-l22"/> hinlänglich vorstellen. Was nun aber unser Verhältniß
				zu ihm privatim betrifft, so ist es ein anderes, als du dir<lb xml:id="p1-l23"/> wohl
				denkst. <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName>
				hat nämlich ein Kränzchen errichtet, und sieht so alle Montage die Studirenden, die
				an ihn empfoh
                <lb break="no" xml:id="p1-l24"/>len oder sonst ihm näher bekannt sind, bei sich, damit verbunden
				ist eine Art <hi>privatissimum</hi>, an welchem <persName type="person" key="Poelchau Hermann">Pölchau</persName>,<lb xml:id="p1-l25"/>
                <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>, ich, <persName type="person" key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Segesser</persName> von <placeName type="place" key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> und 2 oder 3 <placeName type="place" key="Deutschland">Deutsche</placeName> Theil nehmen. Jeden Montag nämlich von 7 bis 8
				Uhr versammeln<lb xml:id="p1-l26"/> wir uns bei <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName>, um die Rede <hi>pro
				Quinctio</hi>
                    <note type="transcript">Cicero</note> zu lesen. Mit welcher Freude wir die
				Einladung dazu annahmen<lb xml:id="p1-l27"/> und welche Erwartungen wir von dieser
				Stunde hatten, kannst du dir denken. Leider aber sind unsre Hoffnungen<lb xml:id="p1-l28"/> bis jetzt (wir sind nun 3 Mal dort gewesen) nicht befriedigt
				worden. Fürs erste sind nicht alle Theilnehmer in der<lb xml:id="p1-l29"/>
				Rechtsgeschichte bewandert genug, um auch nur die leichtern Sachen aus sich zu
				verstehen. Vieles muß daher ausführ
                <lb break="no" xml:id="p1-l30"/>lich erörtert <add>werden</add>, was man wohl beim Lesen in <persName type="person" key="Cicero Marcus Tullius">Cicero's</persName> Reden sollte voraus
				setzen können. Am Ende freilich kann<lb xml:id="p1-l31"/> die Erläuterung<del>en</del> solcher Sachen
				durch einen Mann wie <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> auch Geübtern nichts schaden; aber schlimmer ist eben<lb xml:id="p1-l32"/> darum ein zweiter Übelstand. <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> nämlich, sei es aus
				Mangel an Zeit oder im Vertrauen auf seine frühere Beschäf
                <lb break="no" xml:id="p1-l33"/>tigung mit dieser Rede, präparirt sich gar nicht, sondern man sieht
				deutlich, daß er außer diesen Stunden sich nie mit der<lb xml:id="p1-l34"/> Rede
				beschäftigt. Die natürliche Folge davon ist, daß er keinen Überblick über die ganze
				Verhandlung und über die faktischen<lb xml:id="p1-l35"/> Grundlagen des Prozesses hat.
				Mißversteht daher Einer eine Stelle, oder kommt mit einer ungeschickten Frage
				hervor, welche sich<lb xml:id="p1-l36"/> aus dem Zusammenhange leicht auf der Stelle
				beseitigen ließe, so ist er seiner Sache nicht sicher genug, und es wird oft hin
					und<lb xml:id="p1-l37"/> her geredet über einen Punkt, der an einer andern Stelle
				des Textes mit dürren Worten entschieden ist. Ich glaube beinahe<lb xml:id="p1-l38"/>
                <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> präparire
				sich absichtlich nicht, um uns zu desto unbefangnern Äußerungen aller Zweifel zu
					veranlassen<lb xml:id="p1-l39"/> wenn wir sähen, daß er selbst noch keine feste
				Meinung über die streitigen Punkte habe. Aber am Ende hat er ja über das<lb xml:id="p1-l40"/> Juristische doch immer seine bestimmte Ansicht, die ihm nur nicht
				gleich gegenwärtig ist, und der Zeitverlust, der aus dieser Metho
                <lb break="no" xml:id="p1-l41"/>de entspringt, ist so bedeutend, daß ich hoffe, <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> werde selbst in Zukunft
				sich etwas mehr in die Mitte der Sache hinein
                <lb break="no" xml:id="p1-l42"/>arbeiten. Braucht er doch nur ein Mal die Rede im
					Zusammenhang 
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> wieder zu lesen. – Wie liebenswürdig <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> in der <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> gesellschaftlichen Unterhaltung sei, brauche ich dir nicht zu
				schildern. Sein Interesse für alle Gegenstände in Kunst, Wissenschaft und <lb xml:id="p2-l2"/> Leben, seine Bescheidenheit, namentlich, wo er von andern berühmten
				Rechtslehrern spricht, seine unbegrenzte Hochachtung und <lb xml:id="p2-l3"/> Liebe
				namentlich für <persName type="person" key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName>,
				sein innig religiöser und rechtlicher Sinn, verbunden mit dem Haß alles Pedantismus
					<lb xml:id="p2-l4"/> und steifen Ceremoniells bilden zusammen eine Erscheinung, wie
				sie wohl selten in solcher Reinheit sich findet. Schade nur, <lb xml:id="p2-l5"/> daß
				die Zahl der an diesen Abenden sich Einfindenden oft über ein Dutzend steigt, wo
				dann ein allgemeines Gespräch <lb xml:id="p2-l6"/> schon nicht leicht zu Stande kommt.
				Von <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollwegs</persName>
				Familie haben wir noch nichts gesehen, ausgenommen seine Söhne <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Theodor von">Theodor</persName> <lb xml:id="p2-l7"/> und <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Felix von">Felix</persName>, welche während der Woche bei dem <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Vater</persName> in der Stadt bleiben. Ich
				denke, die Einladungen nach <placeName type="place" key="Rheineck (Bad Breisig, D)">Rheineck</placeName> werden <lb xml:id="p2-l8"/> wohl zum Theil durch das Kränzchen
				ersetzt werden; <persName type="person" key="Poelchau Hermann">Pölchau</persName> freilich
				und ein <placeName type="place" key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurter</placeName>, der mit <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> schon
				durch seine <lb xml:id="p2-l9"/> Familie genau bekannt ist, sind schon mehrere Male dort
				gewesen. – Mehreres von dem hier Geschriebnen hast du viel
                <lb break="no" xml:id="p2-l10"/>leicht schon durch <persName type="person" key="Poelchau Hermann">Pölchaus'</persName> Brief erfahren, den er einem seiner Bekannten vor einigen
				Wochen mitgab.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0196_p5">
                <lb xml:id="p2-l11"/>Um nun von meinen übrigen Collegien etwas zu sagen, so kennst du
				selbst <persName type="person" key="Walter Ferdinand">Walter's</persName> Kirchenrecht. Da
				seine <lb xml:id="p2-l12"/> Vorlesung oft fast wörtlich mit seinem Lehrbuch
				überein stimmt, und seine Stunden von 11–12 unbequem fallen, so <lb xml:id="p2-l13"/>
				besuche ich sie gar nicht regelmäßig, sondern meist nur an den Tagen, wo ich mit
					<persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>, <persName type="person" key="Hess Johann Jakob">Heß</persName> und <persName type="person" key="Kölliker Albert">Kölliker</persName> zusammen von <lb xml:id="p2-l14"/> 12–1 reite. Geistreiche
				Behandlung des Stoffes und große Herrschaft über die Sprache kann ihm Niemand
				absprechen; aber <lb xml:id="p2-l15"/> oft bringt er so jesuitische Sophistereien und so
				parteiische Geschichtserzählungen <del>f</del> vor, daß ich fast alle Lust verliere, wie
                <lb break="no" xml:id="p2-l16"/>der hinzugehen um mich zu ärgern. Auch sein Augenverdrehen und
				seine affektirte Frömmigkeit sind mir zuwider. Am <lb xml:id="p2-l17"/>  <date when="1839-05-30">Fronleichnam</date>sfeste zog er natürlich wieder mit der
				Prozession, die brennende Kerze in der einen, den Zipfel des Gewandes des <lb xml:id="p2-l18"/> Priesters unter dem Baldachin in der andern Hand. – <persName type="person" key="Gärtner Gustav">Gärtner's</persName> Criminalrecht gefällt mir in
				jeder Beziehung sehr gut. <lb xml:id="p2-l19"/> In der Folge seiner Gedanken herrscht
				eine ausgezeichnet strenge Logik, und sein Vortrag ist durchaus klar und präcis. <lb xml:id="p2-l20"/> Seine sonderbare Physiognomie, die beinahe einen Halbmond bildet,
				die scheuen Blicke, die er oft zur Seite wirft, und das <lb xml:id="p2-l21"/>
				Zusammendrücken des Mundes, als ob er in einen sauern Apfel gebissen hätte, wirst du
				wohl dir noch vorstellen können. <lb xml:id="p2-l22"/> Er scheint so trocken und
				pedantisch als möglich; aber an seinem Collegium ist wenig auszusetzen; nur hat er
				eine große Nei
                <lb break="no" xml:id="p2-l23"/>gung, in den Titeln und Einleitungen der einzelnen Abschnitte wo
				möglich eine philosophische Formel anzubringen, deren <lb xml:id="p2-l24"/> Sinn oft
				erst im Folgenden klar wird. Trägt er eine solche Favoritformel vor, so glänzen
				seine Augen vor Freude, <lb xml:id="p2-l25"/> und dasselbe geschieht, wo er etwa im
				Citiren von Schriftstellern die Leistungen eines <persName type="person" key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegelianers</persName> rühmen kann. Zuerst gab
					<lb xml:id="p2-l26"/> er eine philosophische Einleitung, enthaltend die Feststellung
				der allgemeinen Begriffe: Handlung, That, Selbstbestimmung, Wille, Absicht, Vor
                <lb break="no" xml:id="p2-l27"/>satz, Verbrechen, Strafe <choice>
                        <abbr>us. f.</abbr>
                        <expan>und so fort</expan>
                    </choice>;
				dann folgte eine Geschichte des <choice>
                        <abbr>Crim.Rs.</abbr>
                        <expan>CriminalRechts</expan>
                    </choice> und
				seiner Quellen bis zur Entwicklung der Wissenschaft <lb xml:id="p2-l28"/> des <choice>
                        <abbr>Crim.Rs.</abbr>
                        <expan>CriminalRechts</expan>
                    </choice> mit den Controversen über den Grund der
				Strafbarkeit und den Rechtsgrund der Strafe. So weit der erste <lb xml:id="p2-l29"/>
				Theil. Nun folgte der zweite, die eigentliche Lehre des <choice>
                        <abbr>Crim.Rs.</abbr>
                        <expan>CriminalRechts</expan>
                    </choice>, wieder getheilt in 2 Abschnitte, in deren erstem, dem
				allgemeinen <lb xml:id="p2-l30"/> wir noch stehen. Hier wird die Lehre vom Strafgesetz,
				dann die Lehre vom Verbrechen, seinen Gattungen, der Inputation<note type="transcript">=
					Zurechnung</note>, <lb xml:id="p2-l31"/> Complicität <choice>
                        <abbr>etc</abbr>
                        <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                    </choice>, der Strafe <choice>
                        <abbr>u</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihren Arten <choice>
                        <abbr>us. f.</abbr>
                        <expan>und so fort</expan>
                    </choice> behandelt. – Würde <persName type="person" key="Gärtner Gustav">Gärtner</persName> an die Stelle von <persName type="person" key="Klenze Clemens August Karl">Klenze</persName> und <persName type="person" key="Gans Eduard">Gans</persName> nach <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName> <lb xml:id="p2-l32"/> gerufen, so wäre die Stelle so gut besetzt, als es wohl schwerlich
				durch eine andre Wahl geschieht. Ich kann wirklich nicht begrei
                <lb break="no" xml:id="p2-l33"/>fen, was es heißen soll, wenn in der <placeName type="place" key="Leipzig (D)">Leipz.</placeName> <choice>
                        <abbr>Allg. Zeitg.</abbr>
                        <expan>Allgemeine Zeitung</expan>
                    </choice> vor einiger Zeit zu lesen war,
					<persName type="person" key="Gärtner Gustav">Gärtner</persName> sei sowohl von der
				Philosophie <lb xml:id="p2-l34"/> als von der Rechtswissenschaft und überhaupt allen
				positiven Wissenschaften abgefallen. – Um doch auch ein philosophisches Colleg<lb xml:id="p2-l35"/> zu haben, habe ich, so wie <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>, bei <persName type="person" key="Fichte Immanuel Hermann">Fichte</persName> Metaphysik belegt, und bereue es
				nicht. Allerdings ist die Persönlichkeit <persName type="person" key="Fichte Immanuel Hermann">Fichtes</persName> sehr ab
                <lb break="no" xml:id="p2-l36"/>stoßend, und sein Auftreten ziemlich anmaßend; auch müßte man mehr
				Zeit, als ich kann und will, darauf verwenden, <lb xml:id="p2-l37"/> um eigentlich sein
				System ganz zu erkennen und beurtheilen zu können. Es war mir auch von Anfang nicht
				darum <lb xml:id="p2-l38"/> zu thun, irgend ein System durch <choice>
                        <abbr>u</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
				durch zu studiren, sondern ich wollte nur auf die beste Weise mit dem Standpunkte,
					<lb xml:id="p2-l39"/> den Bestrebungen und der Sprache der neuern Philosophie
				überhaupt so weit bekannt werden, daß ich später bei Gelegen
                <lb break="no" xml:id="p2-l40"/>heit desto leichter Schriften über neuere Philosophie verstehen
				könnte. Darum habe ich auch <add>an</add> den dir bekannten philosophischen<lb xml:id="p2-l41"/> Conversatorien gar keinen Antheil genommen, während die meisten
				andern Zuhörer hingingen, zuerst zahlreich, hernach oft <lb xml:id="p2-l42"/> nur 1 oder
				2, vielleicht auch ein Mal 0. <pb n="3"/>
            </p>
      <p rend="left" xml:id="K_0196_p6">
                <lb xml:id="p3-l1"/>
        Auch
                <note type="transcript">Fehlstelle</note>
        <persName type="person" key="Welcker Friedrich Gottlieb">Welcker's</persName> Publicum:
				«Erklärung <supplied type="unclear">ausgewählter...</supplied>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note>» <supplied type="unclear">...</supplied> wöchentlich besuche ich. Da jedoch zu viele Zuhörer<lb xml:id="p3-l2"/> sich gemeldet haben, als daß die vorhandnen Kupferwerke
				ausreichten, so hat <persName type="person" key="Welcker Friedrich Gottlieb">Welcker</persName> aus Verlegenheit eine ungebührlich lange Ein
                <lb break="no" xml:id="p3-l3"/>leitung
				voraus geschickt, und ist erst gestern zur wirklichen Vorlegung von Abbildungen
				übergegangen, wobei freilich Manche<lb xml:id="p3-l4"/> nichts sahen. – Sonst habe ich
				keine Vorlesungen mehr, und auch keine Privatstunden, ausgenommen die Reitstunden. So
                <lb break="no" xml:id="p3-l5"/>wohl zum Fechten als zum weitern Erlernen des <placeName type="place" key="England">Englischen</placeName> hätte ich wohl Lust; aber da ich nicht weiß, was
				ich im Winter anfangen<lb xml:id="p3-l6"/> werde, mag ich nicht gern etwas unternehmen, 
				um es vielleicht bald wieder aufzugeben. – Mit dem Turnen geht es ziemlich<lb xml:id="p3-l7"/> elend; <choice>
                        <abbr>d. h.</abbr>
                        <expan>das heisst / das heißt</expan>
                    </choice> außer <persName type="person" key="Kölliker Albert">Kölliker</persName>, <persName type="person" key="Poelchau Hermann">Pölchau</persName> und mir kommt fast Niemand regelmäßig;
					<persName type="person" key="Cramer Johannes">Kramer</persName> und <persName type="person" key="Hess Johann Jakob">Heß</persName> kommen zuweilen, auch <persName type="person" key="Tschudi Friedrich">Tschudi</persName> <lb xml:id="p3-l8"/> und <persName type="person" key="Wirth Zwingli">Wirth</persName> dann <choice>
                        <abbr>u</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wann; <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>
				gar nie, und <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Julius Conrad">C.
					Escher</persName>, der in der letzten Zeit unwohl war, jetzt aber wieder ausgeht,
					auch<lb xml:id="p3-l9"/> nicht. <persName type="person" key="Kölliker Albert">Kölliker</persName> turnt einen Abend den <placeName type="place" key="Deutschland">Deutschen</placeName> vor, und macht durch seine Eleganz im Turnen großes Furore.
					Übrigens<lb xml:id="p3-l10"/>
                <supplied>w</supplied>irst du dich über die Unregelmäßigkeit im Besuch des Turnplatzes noch
				mehr wundern, wenn du hörst, daß doch nur an Einem<lb xml:id="p3-l11"/> Abende <add>der
					Woche</add> von ½ 8 Uhr an geturnt werden sollte, von welchen Abenden schon das
				Wetter beinahe die Hälfte wegnimmt. – Zum Sin
                <lb break="no" xml:id="p3-l12"/>gen vereinigt man sich alle Sonntage Morgens 1½ Stunden; aber auch
				damit geht es unregelmäßig. An den Donnerstagen ist Schwei
                <lb break="no" xml:id="p3-l13"/>zerkneipe bei <persName type="person" key="Stamm">Stamm</persName>; man ißt
				u. trinkt, redet und singt, ohne daß es gerade je sehr lustig zuginge. – Noch muß
				ich dir etwas<lb xml:id="p3-l14"/> von unsern Ausflügen mittheilen. Ins <placeName type="place" key="Ahrtal">Aarthal</placeName> sind wir, <choice>
                        <abbr>d.
					h.</abbr>
                        <expan>das heisst / das heißt</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> <choice>
                        <abbr>u</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich noch nie gekommen. Dagegen war <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> an den<lb xml:id="p3-l15"/>  <date when="1839-05-30">Pfingsten</date> in <placeName type="place" key="Düsseldorf (D)">Düsseldorf</placeName> wegen des Musikfestes, ich dagegen mit <persName type="person" key="Kölliker Albert">Kölliker</persName> und einigen Andern im <placeName type="place" key="Siebengebirge">Siebengebirge</placeName>. Außer<lb xml:id="p3-l16"/> dem <placeName type="place" key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName> und dem <placeName type="place" key="Heisterbachtal">Thälchen von Heisterbach</placeName> mit seiner
				Ruine hat mich weniges an diesen todten trocknen Bergen<lb xml:id="p3-l17"/> mit ihrem
				niedrigen Gesträuche angezogen. Schön ist das <placeName type="place" key="Siebengebirge">Siebengebirge</placeName> allerdings von außen gesehen; namentlich die Aus
                <lb break="no" xml:id="p3-l18"/>sichten von <placeName type="place" key="Bad Godesberg (Bonn, D)">Godesberg</placeName> und von <placeName type="place" key="Plittersdorf (Bonn, D)">Blittersdorf</placeName> gefallen mir außerordentlich. Diese 2 Dörfer, dann <placeName type="place" key="Roisdorf (Bornheim, D)">Roisdorf</placeName>, und ein<lb xml:id="p3-l19"/> Häuschen mit schöner Aussicht jenseits des <placeName type="place" key="Rhein">Rheines</placeName> (ich weiß den Namen nicht mehr) sind das Ziel mancher Sonntagsspazier
                <lb break="no" xml:id="p3-l20"/>gänge, die wir Schweizer zusammen gemacht haben. Des <placeName type="place" key="Kreuzberg (Bonn, D)">Kreuzbergs</placeName>, wohin ich Anfangs oft
				ging, bin ich etwas überdrüssig ge
                <lb break="no" xml:id="p3-l21"/>worden. Nach <placeName type="place" key="Kessenich (Bonn, D)">Kessenich</placeName> <choice>
                        <abbr>u. s. w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice> bin ich noch nicht oft gegangen, einige
				Male geritten; der Weg von <placeName type="place" key="Poppelsdorf (Bonn, D)">Poppelsdorf</placeName> durch die Wäldchen ist in<lb xml:id="p3-l22"/> der That recht
				romantisch und lieblich. – Der früher erwähnte Ausflug nach <placeName type="place" key="Köln (D)">Cöln</placeName> hatte zum Zwecke den Besuch der dortigen<lb xml:id="p3-l23"/> Kunstausstellung, und natürlich wurden bei diesem Anlasse auch die
				übrigen Merkwürdigkeiten der Stadt besichtigt.<lb xml:id="p3-l24"/> Die Ausstellung war
				besonders reich an Werken <placeName type="place" key="Belgien">belgischer</placeName>
				Künstler; daneben gab es viele <placeName type="place" key="Niederlande">holländische</placeName>, <placeName type="place" key="Düsseldorf (D)">düsseldorfische</placeName>, auch<lb xml:id="p3-l25"/>
                <placeName type="place" key="Köln (D)">cölnische</placeName> <choice>
                        <abbr>u. s. f.</abbr>
                        <expan>und so fort</expan>
                    </choice> Von entferntern Orten waren besonders <placeName type="place" key="München (D)">München</placeName> und <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName> repräsentirt. Von den einzelnen Ge
                <lb break="no" xml:id="p3-l26"/>mälden die Gegenstände und die Namen der Künstler anzugeben, würde
				nicht viel nützen; nur 2 Stücke (!) nenne ich, die Scene<lb xml:id="p3-l27"/> aus <persName type="person" key="Alighieri Dante">Dante's</persName> Hölle, wo <persName type="person" key="Gherardesca Ugolino della">Ugolino</persName> und seine Söhne im Hungerthurme
				zu <placeName type="place" key="Pisa (I)">Pisa</placeName> verschmachten, von einem <placeName type="place" key="Belgien">Belgier</placeName> lebensgroß, sehr ausdrucks
                <lb break="no" xml:id="p3-l28"/>voll und nur zu gräßlich dargestellt; und dann das Originalgemälde
				der Lorelei, die du wohl oft in Lithographie gesehen<lb xml:id="p3-l29"/> hast, von <persName type="person" key="Begas Karl Joseph">Begas</persName> in <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName>. Das letztere Bild ist von Recensenten sehr
				getadelt worden wegen technischer Fehler und wegen<lb xml:id="p3-l30"/> Vernachlässigung
				der Landschaft; ich muß gestehen, daß ich bloß die Hauptfigur aufmerksam betrachtet
				habe und ganz davon ent
                <lb break="no" xml:id="p3-l31"/>zückt worden bin. Ich weiß nicht, ob du auf dem<!--<idx type="person" norm="? Wallraf Ferdinand Franz">nach Wallraf als Stifter der Sammlung benannt – Indexierung als Person korrekt?--> wallraffschen<!--</idx>-->
				Museum schon die 2 <placeName type="place" key="Düsseldorf (D)">Düsseldorfer</placeName>
				Gemälde gesehen hast, die Juden<lb xml:id="p3-l32"/> in der <placeName type="place" key="Babylon (IRQ)">babylonischen</placeName> Gefangenschaft, von <persName type="person" key="Bendemann Eduard">Bendemann</persName>
                <note type="transcript">Eduard Bendemann, Die trauernden Juden im Exil</note>, und die
				Winterlandschaft mit Kreuzgang von <persName type="person" key="Lessing Carl Friedrich">Lessing</persName>. Sie haben mir beide<lb xml:id="p3-l33"/> außerordentlich gefallen,
				und überhaupt habe ich für die <placeName type="place" key="Düsseldorf (D)">Düsseldorfer</placeName> Schule, von der ich Einiges auch in <placeName type="place" key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurt</placeName> gesehen habe, eine<lb xml:id="p3-l34"/>
                <supplied type="unclear">...</supplied>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> Vorliebe. Von den <placeName type="place" key="München (D)">Münchner</placeName> Malern ersten Ranges habe ich noch wenig
				ausgeführte Gemälde gesehen; aber<lb xml:id="p3-l35"/>
                <supplied type="unclear">fast</supplied>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> alles, was ich davon gesehen habe, schien mir
				unnatürlich colorirt und in dieser Beziehung weit unter den Leistungen der<lb xml:id="p3-l36"/>
                <placeName type="place" key="Düsseldorf (D)">Düsseldorfer</placeName>. Ich zweifle aber nicht,
				daß <persName type="person" key="Kaulbach Wilhelm von">Kaulbach</persName>, <persName type="person" key="Cornelius Peter von">Cornelius</persName> <choice>
                        <abbr>u. s. f.</abbr>
                        <expan>und so fort</expan>
                    </choice> besseres hervor bringen, als was ich in
					<placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName> gesehen habe; denn<lb xml:id="p3-l37"/> die <persName type="person" key="Kaulbach Wilhelm von">kaulbach'sche</persName> Hunnenschlacht kann ich als bloß untermalt nicht
				mitrechnen. – Auch die Kreuzigung <persName type="person" key="Rubens Peter Paul">Petri von
					Rubens</persName> in der<lb xml:id="p3-l38"/>
				Peterskirche sahen wir, dagegen das alte Gemälde des Domes nicht, indem wir erst
				seitdem durch <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> die Existenz desselben<lb xml:id="p3-l39"/> erfuhren. – Der <placeName type="place" key="Köln (D)">Cölner</placeName> Dom ist aber doch das Schönste, was
				man in <placeName type="place" key="Köln (D)">Cöln</placeName> sehen kann. Das Leichte und
				Schwebende dieser<lb xml:id="p3-l40"/> ungeheuren Bogen und Strebepfeiler übertrifft
				Alles, was man sich sonst, als möglich denkt, und man kann sich wohl kaum<lb xml:id="p3-l41"/> einen Begriff machen von dem Eindrucke, den das Innere der Kirche,
				wäre es vollendet, machen müßte. Der äußere Ein
                <lb break="no" xml:id="p3-l42"/>druck würde, glaube ich, nach Vollendung des Domes zwar
				befriedigender, aber kaum imposanter, als er jetzt ist. Denn<lb xml:id="p3-l43"/> durch
				die Symmetrie müßten die Theile nothwendig kleiner erscheinen, während jetzt die
				ungeheuren Bruchstücke oder Ruinen, <lb xml:id="p3-l44"/> wenn man sie so nennen darf,
				der Phantasie freien Spielraum lassen, sich die Ergänzungen möglichst groß
					vorzustellen.<lb xml:id="p3-l45"/> Die Ausführung des Baues erscheint mir als
				Ehrensache der <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Nation, welche
				nothwendiger ist, als alle Denkmäler einzelner mehr oder<lb xml:id="p3-l46"/> minder
				berühmter Männer. – Wegen der anhaltenden Altersschwäche seines
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> <persName type="person" key="Wyss David von">Vaters</persName> wird <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> in den Ferien nach Hause gehen; ob er
					dort<lb xml:id="p3-l47"/> bleiben oder wieder fort gehen werde, kann er noch nicht
				bestimmen. Es kommt
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> außer den Catalogen namentlich auch darauf an,
				ob sein Bru
                <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>der<note type="transcript">Seite 3 (Couvert)</note> <persName type="person" key="Wyss Georg von">Georg</persName> im Winter nach <placeName type="place" key="Wien (A)">Wien</placeName> oder nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> geht. – <supplied type="unclear">...</supplied>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> Schweiz erzählenden, theils im
					Allgemein<supplied>en</supplied> <lb xml:id="p4-l2"/> über die jetzigen Zustände unverschämt schimpfenden Artikeln
				(besonders in der <placeName type="place" key="Leipzig (D)">Leipz.</placeName> <choice>
                        <abbr>Allg. Zeitg.</abbr>
                        <expan>Allgemeine Zeitung</expan>
                    </choice>) haben wir endlich wieder einmal
				eine Freudenbot
                <lb break="no" xml:id="p4-l3"/>schaft erhalten, den Beschluß über unsre Hochschule. Hoffentlich
				wird doch jetzt nicht sobald wieder ein Angriff geschehen; namentlich wenn <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName> <lb xml:id="p4-l4"/> Antrag Folgen hat. Sonderbar muß es aber nun doch jedem Zuschauer
				erscheinen, wie leidenschaftlich der Antrag auf Aufhebung von den Einen<lb xml:id="p4-l5"/> gemacht, von den Andern zur Unterstützung andrer Zwecke
				aufgegriffen worden ist, um nun doch ohne erhebliche Discussion einmüthig ver
                <lb break="no" xml:id="p4-l6"/>worfen zu werden. Wünschenswerth ist nun freilich, daß <persName type="person" key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName> sich entschließe zu
				bleiben; aber ich kann kaum begreifen, wie er dieses noch<lb xml:id="p4-l7"/> thun
				könne, nachdem er die <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berliner</placeName> so lange
				mit Unterhandlungen und Bedingungen hingehalten hat. – Bist du vielleicht schon in
					<placeName type="place" key="Schinznach-Bad">Schinz
                    <lb break="no" xml:id="p4-l8"/>nach</placeName>? Und wie geht es überhaupt mit deiner Gesundheit?</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0196_p7">
                <lb xml:id="p4-l9"/>
                <note type="transcript">an der Seite</note> Grüße mir <persName type="person" key="Brändli Benjamin">Brändli</persName> <choice>
                        <abbr>etc.</abbr>
                        <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                    </choice>, empfehle mich 
					<persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten
							Eltern</persName>
                </persName> 
				 und<lb xml:id="p4-l10"/>
                <choice>
                        <abbr>Hrn.</abbr>
                        <expan>Herrn</expan>
                    </choice> Professor <persName type="person" key="Heer Oswald">Heer</persName> (leidet er noch immer an Zahnweh?) und gedenke oft</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0196_p8">
                    <lb xml:id="p4-l11"/>Deines</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0196_p9">
                    <lb xml:id="p4-l12"/>
          J. Escher
        </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>