<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0207" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Mittwoch, 09. Oktober 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 857–858 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Universitäre Studien</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Universität Zürich</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1839-10-09">09. Oktober 1839</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0207_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1839-10-09">9. <choice><abbr>
                            <hi>Oct</hi>.</abbr><expan>October</expan></choice> 1839.</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0207_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0207_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Unendlich freute mich dein erster Brief, den du mir hierher<lb xml:id="p1-l4"/>
schicktest; er war mir ein Beweis der treuesten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zartesten Freundschaft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ein<lb xml:id="p1-l5"/>
herrlicher Empfang im Vaterlande. Daß dich der Gedanke, ich sey in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gewesen,<lb xml:id="p1-l6"/>
ohne dich zu besuchen, sehr beunruhigte, begreife ich wohl; die Entstehung dieses Gerüchts<lb xml:id="p1-l7"/>
aber kann ich mir nur so erklären, daß <persName key="Blumer Cosmus">mein Onkel</persName>, der wirklich glaubte, ich werde<lb xml:id="p1-l8"/>
über <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> kommen, deßwegen einen Tag länger dort blieb, ehe er von der Tag
                <lb xml:id="p1-l9" break="no"/>satzung nach Hause zurückkehrte. Mein letzter Brief wird mich nun hoffentlich ganz<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>
bei dir gerechtfertigt haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich danke dir herzlich für die schnelle Beantwortung<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
desselben. Ich bin recht froh darüber, daß ich nun in Betreff der Collegien annehmen<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
darf, meine frühern Erwartungen von diesem Winter werden in Erfüllung gehen; es<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>
hatte mich nebenbei auch beunruhigt, daß ich in einem in der <choice><abbr>Allgem. Zeitung</abbr><expan>Allgemeine Zeitung</expan></choice> abge
                <lb xml:id="p1-l14" break="no"/>druckten Catalog <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName> Colleg über <persName key="Papinianus Aemilius">Papinian</persName>, auf welches ich doch den größten<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
Werth lege, nicht angekündigt fand. Deine Berichte haben mich indessen ganz auf meinen<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
frühern Entschluß zurückgeführt; doch will ich dir nicht verbergen, daß ich zuerst noch<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>
eine in mir aun<del>f</del>steigende philisteriös-praktische Richtung zu bekämpfen hatte, die<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>
mich mehr nach <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> zog. Nichts ist geeigneter, den studierenden Jüngling aus<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>
seinen eigenthümlichen wissenschaftlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> idealen Interessen in die Welt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
wirkliche Leben hinauszuführen, als eine lange Reise; bei mir folgte nun darauf<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
noch der Aufenthalt in der Heimath, wo einem immer die praktische Zukunft am leb
                <lb xml:id="p1-l22" break="no"/>haftesten 
vor die Augen tritt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dazwischen kam noch in <placeName key="München (D)">München</placeName> ein ernstes Ge
                <lb xml:id="p1-l23" break="no"/>spräch
 mit <persName key="Tschudi Johannes">Joh. Tschudi</persName>, der nun bedeutend fleißiger geworden ist, über unser ein
                <lb xml:id="p1-l24" break="no"/>stiges
 Wirken im engern Vaterlande. Alles dieses brachte mich auf den Gedanken, ich<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>
hätte mich nun mit dem <placeName key="Römisches Reich">römischen</placeName> Rechte, das doch bei uns nur eine sekundäre Bedeu
                <lb xml:id="p1-l26" break="no"/>tung 
haben kann, genug herumgeschlagen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> würde besser thun, mich noch recht in's Cri
                <lb xml:id="p1-l27" break="no"/>minalrecht 
hineinzuarbeiten, das für unsre Praxis vorzüglich wichtig ist. Hiefür zeigte<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>
mir <persName key="Tschudi Johannes">Tschudi</persName> in <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName>, wohin er selbst jetzt zurückkehrt, recht erfreuliche Aussichten;<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>
zugleich hätte ich dort ein gutes Colleg über Nationalökonomie hören können. Je mehr<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>
indessen der wissenschaftliche Mensch in mir aus der philisteriösen Verpuppung wieder<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>
hervortrat, desto lebhafter mußte ich es fühlen, wie traurig es wäre, wenn ich meine <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
so schön angefangnen Studien auf diese Weise beschließen sollte! Mir ist der Drang nach<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
wahrer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gründlicher Erkenntniß in hohem Grade angeboren, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diese kann ich keinen praktischen<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
Rücksichten opfern. So wünsche ich denn vorzüglich das <placeName key="Römisches Reich">römische</placeName> Recht, das für den Juristen doch<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
immer die Hauptsache bleibt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit dem ich mich schon so lange beschäftigt habe, bis zu einer gewis
                <lb xml:id="p2-l5" break="no"/>sen
Stufe der Vollendung zu durchdringen, von der ich noch ziemlich weit entfernt bin, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hiezu<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
könnte mir kein Colleg erwünschter kommen, als <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller's</persName> <persName key="Papinianus Aemilius">Papinian</persName>. Ebenso muß mir sein<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
Colleg über <persName key="Cicero Marcus Tullius">
                    <hi>Cicero</hi>
                </persName> für die tiefre historische Kenntniß des <choice><abbr>
                    <placeName key="Römisches Reich">R.</placeName> R.</abbr><expan>Römisches Recht</expan></choice>, wie sein <placeName key="Zürich">zürchr.</placeName> Partikular
                <lb xml:id="p2-l8" break="no"/>recht
 für die Vermittlung von Wissenschaft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Praxis sehr angenehm seyn. Setz<del>t</del>e ich so<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>
meine civilistischen Studien rüstig fort, so kann ich einst als Mann mit mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meinem<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
Wissen zufrieden seyn, während ich schon in Bezug auf andre Fächer aus Erfahrung weiß, daß<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
es nichts jämmerlicheres giebt<note type="transcript">sic!</note>, als das Bewußtseyn, irgend etwas nur halb zu wissen; <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
wenn ich dann auch mehr weiß, als für meine Praxis grade nothwendig ist, so hoffe ich doch <lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
für diese immer noch tauglich zu seyn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> grade durch meine gründlichen Kenntnisse an man
                <lb xml:id="p2-l14" break="no"/>chen
 Orten nachhelfen zu können. Das Criminalrecht werde ich dabei nicht vernachläßigen,<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
sondern im Gegentheil mich auch damit recht vertraut zu machen suchen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bleibt mir<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
auch auf der Hochschule weniger Zeit dazu, so läßt sich doch, wenn man sich nur einmal<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
mit den allgemeinsten Prinzipien bekannt gemacht hat, das Uebrige durch Selbststudium<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
leicht ergänzen. Das <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Recht freilich, das mir, wie du weißst<note type="transcript">sic!</note>, auch sehr wichtig ist,<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
wird durch <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli's</persName> neue Würde bedeutend leiden müssen; in <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> hätte<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
ich aber dafür auch nichts beßres gehabt. Und so werde ich denn freudig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> froh nach<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
3–4 Wochen in Eure, durch frühern Aufenthalt mir so lieb gewordne Musenstadt zurück
                <lb xml:id="p2-l22" break="no"/>kehren, 
wo ich so viele treffliche Freunde wieder finden <add>werde</add>, deren Umgang mich ebenso<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>
sehr hinzieht, als alle bisherige<note type="transcript">sic!</note> Betrachtungen. Wenn es also noch nöthig ist, so wirst<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>
du die Güte haben, das <hi>Logis</hi> bei <persName key="Zureich-Müller Hans Ulrich">Zureich</persName> definitiv für mich zu bestellen, das ich<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>
mit Anfang Novembers beziehen werde. Vorzüglich freut mich natürlich, daß ich<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>
mit <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> zusammenwohnen kann; ebenso angenehm wäre mir als Hausgenosse mein<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>
alter Schulfreund <persName key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName>, wenn die Bedingung seines Wiederkommens eintreten<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
sollte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0207_p4">
                <lb xml:id="p2-l29"/>
       <date when="1839-10-08">Gestern</date> habe ich in der Neuen <placeName key="Zürich">Zürch.</placeName> Zeitung zu meiner größten Freu
                <lb xml:id="p2-l30" break="no"/>de einen Bericht über Euer <placeName key="Zofingen">Zofinger</placeName> Fest gelesen. Die Worte, die der Redner von<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>
                <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> (wer es war, kann ich nicht errathen) dort sprach, freuten mich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich konnte mich<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>schon in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> mit deiner Ansicht nicht ganz befreunden. Ich stimme dir zwar insofern<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>ganz bei, als auch ich kein praktisches Auftreten der Zofinger veranlassen möchte, das <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1" break="no"/>in jetziger Zeit nicht blos<note type="transcript">sic!</note> erfolglos bleiben würde, sondern auch dem Vereine, der damit die<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>ihm von der Natur angewiesnen Schranken überschritte, schaden könnte; aber die Idee einer schwei
                <lb xml:id="p3-l3" break="no"/>zerischen Gesammthochschule möchte ich nicht untergehen lassen, sondern in allen Jünglingsherzen<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>recht lebendig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wach erhalten, damit einst das aufblühende Geschlecht, wenn es zur That berufen<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>seyn wird, sie verwirklichen möge. Denke dir die vielen bedeutenden Gelehrten, die wir<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>in der Schweiz immer noch besitzen, auf einem Sammelpunkte vereinigt, würde da nicht etwas<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>ersprießlicheres für die Wissenschaft herauskommen, als auf unsern jetzigen Duodez-Universitäten,<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>die trotz aller Opfer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Anstrengungen doch nur im Einzelnen Tüchtiges leisten können? Und<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>sollte es denn nicht möglich seyn, die meisten Lehrstellen mit Schweizern zu besetzen, die uns<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>beim Unterrichte in der Wissenschaft zugleich auf unsre eigenthümlichen Intressen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> landlichen<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>Bedürfnisse hinweisen können? Und gäbe es wohl ein kräftigres Mittel zur Belebung schweizeri
                <lb xml:id="p3-l12" break="no"/>schen Nationalgefühls <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ausrottung des erbärmlichen Kantönligeistes, als die Vereinigung<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>aller studierenden Schweizerjünglinge auf <hi rend="underline">einer</hi> Hochschule? Müßte da nicht der Zweck des <choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> <lb xml:id="p3-l14" break="no"/>Vereins, den dieser immer nur unvollkommen erfüllen wird, in weit höherm Grade erreicht<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>werden? Man denke dabei nur an unsre eignen Erfahrungen auf <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Hochschulen! Vielen,<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>die man in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> nur flüchtig kennen gelernt, trat man erst da näher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lernte sie<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>lieben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schätzen. Und man denke an die vielen Schweizer, die nie <add>oder nur kurze Zeit</add> im <choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> Verein Theil<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>nehmen können, weil sie überhaupt nur in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> studiren, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an die vielen Kantone, die<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>dort noch nicht vertreten sind! – Ich redete darüber auch einmal mit <persName key="Ranke Leopold von">Ranke</persName> in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, der<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>bekanntlich für die Schweiz alles Heil aus <del>dem</del> <add>einem</add> Anschlusse an den <placeName key="Deutscher Bund">deutschen Bund</placeName> erwartet.<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>Dieser freute sich sehr darüber, daß wir keine gute <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ganz befriedigende Gesammthochschule<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>haben, weil dadurch die Schweiz immer in einer gewissen Abhängigkeit von <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> erhal
                <lb xml:id="p3-l23" break="no"/>ten werde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0207_p5">
                <lb xml:id="p3-l24"/>Du siehst, daß ich mich allmählig wieder ganz in unsre Zofinger Ideen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Interes
                <lb xml:id="p3-l25" break="no"/>sen 
hineinfinde, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich kann dir sagen, daß ich mich sehr darauf freue, an dem mir so lieb<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>
gewordnen Vereine wieder thätigen Antheil zu nehmen. Grüße mir indessen alle meine<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>
Bekannten recht herzlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> leb' wohl bis auf Wiedersehen!</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0207_p6">
                    <lb xml:id="p3-l28"/>Dein treuer Freund</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0207_p7">
                    <lb xml:id="p3-l29"/>J. J. Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>