<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0234" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, Januar 10, 1841</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>FA Tschudi</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Freundschaften</item>
                        <item>Feiern und Anlässe</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Religion</item>
                        <item>Zürichputsch (1839)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1841-01-10">Sonntag, Januar 10, 1841</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="November 2008" who="swissedit, UR">automatisch von Word nach XML konvertiert
                
            </change>
            <change when="2010-07-21" who="BF">Personen und Orte indexiert
                
            </change>
            <change when="2010-12-13" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-6-29" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-01" who="AH">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-25" who="HA">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-28" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0234_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-01-10">10. <choice>
                            <abbr>
                            <hi>Jan.</hi> </abbr>
                            <expan>Januar</expan>
                        </choice> 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0234_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Escher! </p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0234_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Ich darf wohl annehmen, daß auch bei dir, wie bei mir, durch unsre letz<lb break="no" xml:id="p1-l4"/>te Zusammenkunft das Bedürfnis einer lebhaften Correspondenz nur um
				so reger geworden ist, nicht<lb xml:id="p1-l5"/> eben weil dort intressante Gegenstände
				behandelt worden wären, die zu näherer brieflicher Bespre<lb break="no" xml:id="p1-l6"/>chung veranlaßten, sondern grade weil dort für wahren
				Gedankenaustausch zu wenig geschah <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gesche<lb break="no" xml:id="p1-l7"/>hen konnte. Es war ein fideler Abend, den wir mit einander
				verlebten, der mir auch vorzüglich deß<lb break="no" xml:id="p1-l8"/>halb in angenehmer Erinnerung bleiben wird, weil er, wie jedes
				persönliche Zusammenseyn, zur un<lb break="no" xml:id="p1-l9"/>gestörten Erhaltung meiner freundschaftlichen Verbindung mit dir
					<choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mit <persName type="person" key="Brändli Benjamin">Brändli</persName>, auf die ich gro<lb break="no" xml:id="p1-l10"/>ßen Werth lege, wesentlich beitragen mußte; auch von <persName type="person" key="Zwicky Heinrich Lukas">Zwicki</persName> gewann ich im Laufe des
				ganzen Tages<lb xml:id="p1-l11"/> eine sehr gute Meinung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
				freue mich seiner Bekanntschaft für spätre Zeit, wenn er, wie ich hoffe, sich<lb xml:id="p1-l12"/> in <placeName type="place" key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName>
				niederlassen wird, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ebenso war mir <persName type="person" key="Wegmann Karl Gottlieb">Wegmann's</persName> Anwesenheit recht angenehm; dage<lb break="no" xml:id="p1-l13"/>gen muß ich dir gestehen, daß ich <persName type="person" key="Billeter">Billeter</persName>, der eigentlich durchaus nicht zu uns paßt,
				lieber nicht<lb xml:id="p1-l14"/> dabei gehabt hätte. Seine Witze mögen für eine
				Gesellschaft, die sich einmal <hi>par force</hi> amu<lb break="no" xml:id="p1-l15"/>siren will, recht unterhaltend seyn; aber für ein traulicheres
				Wiedersehen einiger Freunde, die<lb xml:id="p1-l16"/> nach langer Trennung (denn mir kam
				sie gewiß viel länger vor, als Euch) sich wieder einmal gegenseitig<lb xml:id="p1-l17"/>
				ganz genießen möchten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daher etwas mehr suchen, als eine
				ordinäre Kneiperei <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ein blo<lb break="no" xml:id="p1-l18"/>ßes «Schwimeln»,<note type="transcript">schwiemeln: (ndt.; salopp) taumeln;
					(ostmdt.; salopp) liederlich leben, zechen; aus: Duden Deutsches Universal
					Wörterbuch A-Z; Mannheim, 1989</note> passen solche Leute wirklich nicht.
				Ich müßte dich wirklich ganz verkennen, wenn<lb xml:id="p1-l19"/> ich nicht annehmen
				sollte, du werdest bei näherer Ueberlegung diesen Ansichten beistimmen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sie<lb xml:id="p1-l20"/> nicht als bloße Folgen philisteriöser
				Umgestaltung ansehen; ich glaube wahrhaftig, ich hätte auch<lb xml:id="p1-l21"/> als
				Student so gesprochen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> kann dich versichern, daß ich
				immer noch gern kneipe, aber zwischen<lb xml:id="p1-l22"/> einem blossen Abendwitze auf
				dem Heuel oder in der <hi>Constantia</hi>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> einer solchen Zusammenkunft<lb xml:id="p1-l23"/> mache ich
				einen Unterschied. Dabei bin ich übrigens weit entfernt auf dich irgend eine
					Schuld<lb xml:id="p1-l24"/> daran zu werfen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> freue mich
				vielmehr höchlich auf meinen nächsten Besuch bei dir in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,<lb xml:id="p1-l25"/> wo wir von solchen äußern
				Einflüssen unabhängiger seyn werden, wie es mich noch mehr freu<lb break="no" xml:id="p1-l26"/>en würde, wenn du mich bald einmal hier besuchen würdest. – Indem
				ich nun unsere Brief<pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>wechsel wieder aufnehme, will ich zuvörderst noch einmal auf meine
				Beschäftigungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Lebenspläne<lb xml:id="p2-l2"/> zurückkommen,
				in der Hoffnung, auch du werdest mir davon so viel als möglich schreiben. Wir haben
					zwar<lb xml:id="p2-l3"/> schon früher mündlich uns oft drüber besprochen, aber in
				unserm Alter stellen sich diese Sachen gewöhnlich<lb xml:id="p2-l4"/> mit jedem
				Vierteljahre wieder anders dar, besonders wenn man eine so wichtige Veränderung, wie
				ich jetzt,<lb xml:id="p2-l5"/> erlebt hat. Mein Lieblingsgedanke ist in dieser Hinsicht
				jetzt noch, wie früher, zur Förderung des fast noch in<lb xml:id="p2-l6"/> allen Stücken
				sehr darniederliegenden Rechtslebens in unserm Canton etwas beizutragen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> diese Aussicht hat<lb xml:id="p2-l7"/> sich in mir nur noch um
				so mehr befestigt, je mehr ich durch nähere Bekanntschaft mit unsrer Gesetzgebung
					<choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Justiz<lb xml:id="p2-l8"/> das Mangelhafte, einem
				gebildetern Zustande nicht mehr Entsprechende derselben wahrgenommen habe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> je mehr<lb xml:id="p2-l9"/> ich mit Freuden bemerke, daß, so
				unwissenschaftlich auch hier im Ganzen der herrschende Geist ist, man doch vor ge<lb break="no" xml:id="p2-l10"/>bildeten Juristen Respekt hat <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das
				Bedürfniß derselben lebhaft empfindet. Ich sehe also die mir bevorstehende<lb xml:id="p2-l11"/> Aufgabe als in hohem Grade lohnend an, so sehr ich auch einsehe,
				daß zu deren völlig befriedigender Lö<lb break="no" xml:id="p2-l12"/>sung eine seltne Vereinigung von theoretischer Durchbildung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> praktischer Gewandtheit erforderlich ist, die ich<lb xml:id="p2-l13"/> mir jetzt wenigstens noch keineswegs zuschreiben darf, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daß jedenfalls manche Schwierigkeiten zu besiegen<lb xml:id="p2-l14"/> seyn werden. Dabei freut es mich zugleich durch die Praxis mit
				unserm Volksleben näher vertraut zu werden,<lb xml:id="p2-l15"/> das, grade wenn man
				tiefer in dasselbe eindringt, noch ungemein viel Anziehendes <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Intressantes hat, so absto<lb break="no" xml:id="p2-l16"/>ßend auch meistens oder wenig<add>stens</add> sehr häufig sich die
				Außenseite darstellen mag. Ich glaube auch keck behaup<lb break="no" xml:id="p2-l17"/>ten zu dürfen, daß die civilrechtliche Praxis zur Kenntniß des
				Volkslebens seinem individuellen Gehalte<lb xml:id="p2-l18"/> nach noch mehr Stoff
				darbietet, als die criminalrechtliche, die mehr nur Beiträge zu<del>r</del>
					allgemeinen<lb xml:id="p2-l19"/> psychologischen Erfahrungen liefert. Von der
				politischen Laufbahn, zu der mich meine Neigung gleichfalls hin<lb break="no" xml:id="p2-l20"/>zieht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meine bürgerliche Stellung
				gewissermaßen verpflichtet, werde ich mich jedenfalls auch nicht ganz ent<lb break="no" xml:id="p2-l21"/>fernt halten, doch in derselben vorzüglich nur für dasjenige thätig
				seyn, was wirklich den Juristen intressi<lb break="no" xml:id="p2-l22"/>ren kann, für das Staatsrechtliche, dagegen um das eigentlich
				Administrative mich <del>um</del> so wenig als möglich<lb xml:id="p2-l23"/> bekümmern.
				An diese praktischen Gedanken schließen sich meine wissenschaftlichen Lieblingspläne
					ziemlich<lb xml:id="p2-l24"/> nahe an. Es intressirt mich am meisten, unsre
				schweizerischen Rechte auf wissenschaftlichem Wege näher<lb xml:id="p2-l25"/> zu
				ergründen, sie historisch <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> im Zusammenhange mit dem <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechte aufzufassen. Indem ich
					mich<lb xml:id="p2-l26"/> bereits einigermaßen mit unserm <placeName type="place" key="Glarus">glarnerischen</placeName> Partikularrechte beschäftigt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dabei auch in den Rechts<lb break="no" xml:id="p2-l27"/>büchern andrer benachbarter Cantone <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
				Landschaften <add>mich</add> umgesehen habe, hat mich vorzüglich die Wahrneh<lb break="no" xml:id="p2-l28"/>mung gefreut, daß sich doch in den innern Theilen der Schweiz, in
				den eigentlichen Gebirgsgegenden noch gar<lb xml:id="p2-l29"/> manche eigenthümliche
				Rechtssätze <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Uebungen finden, die man sonst nicht kennt
					<choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die einer wissen<lb break="no" xml:id="p2-l30"/>schaftlichen Beleuchtung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
				Zusammenstellung gar wohl werth wären. Da sich aber dieselben doch großentheils <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/> auf <placeName type="place" key="Deutschland">deutsch</placeName>rechtliche
				Grundsätze zurückführen lassen, so habe ich in der Ueberzeugung, daß ohne
					gründliche<lb xml:id="p3-l2"/> Kenntniß <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> lebendige
				Auffassung des <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechts sich hier
				nichts machen läßt, mit erneuertem Eifer<lb xml:id="p3-l3"/> das Studium desselben
				wieder aufgenommen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> suche mich nun so viel als möglich in
				die beiden mittelalter<lb break="no" xml:id="p3-l4"/>lichen Rechtsbücher hineinzuarbeiten, bei deren Lektüre ich weitrer
				Hülfsmittel so ziemlich entbehren kann.<lb xml:id="p3-l5"/> Ich habe mir dabei die
				größte Genauigkeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Umsicht vorgenommen, doch aber
				zugleich einzelne Lehren ange<lb break="no" xml:id="p3-l6"/>merkt, von denen ich mir vorzugsweise ein klares Billd möchte zu
				verschaffen suchen, sollte ich darüber nach<lb break="no" xml:id="p3-l7"/>her etwas auszuarbeiten versuchen wollen, so bedürfte es dazu
				alllerdings mehrerer Subsidien, die ich mir<lb xml:id="p3-l8"/> aber nach <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nach anschaffen werde. Es ist mir übrigens dabei auch recht
				klar geworden, wie unendlich<lb xml:id="p3-l9"/> schlecht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
				oberflächlich <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli's</persName>
				Interpretation des <placeName type="place" key="Schwaben">Schwaben</placeName>spiegels im
				letzten Semester war. Indem ich<lb xml:id="p3-l10"/> dann daneben unser Partikularrecht
				systematisire, komme ich fast unwillkürklich auf eine Repetition der<lb xml:id="p3-l11"/> Pandekten zurück, die ich aber jetzt freilich mehr nur aus dem praktischen
				Gesichtspunkte auffasse. Et<lb break="no" xml:id="p3-l12"/>was einläßlicher habe ich den Civilproceß durchgenommen, der mich
				auch zu einer selbstständigen Untersu<lb break="no" xml:id="p3-l13"/>chung über einen ziemlich wenig beachteten Punkt veranlaßt hat,
				nämlich über die gerichtliche Pfändung<lb xml:id="p3-l14"/> des spätern <placeName type="place" key="Römisches Reich">röm.</placeName> Rechts (<hi>pigens in causa
					judicati captum</hi>). Ich führe dir diese Arbeiten vorzüglich auch in<lb xml:id="p3-l15"/> der Absicht an, damit du meine mündliche Aeusserung, «ich arbeite
				nicht viel», nicht gar zu sehr urgieren mö<lb break="no" xml:id="p3-l16"/>gest; ich bin allerdings nicht ganz mit mir zufrieden, weil ich im
				Verhältniß zu meiner völlig freien<lb xml:id="p3-l17"/> Zeit nicht genug arbeite, woran
				übrigens die Schuld auch nicht allein an mir liegt. – aber etwas thue<lb xml:id="p3-l18"/>ich doch. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0234_p4">
                <lb xml:id="p3-l19"/>Ich kann nun nicht umhin, dir auch noch über unsre immer mehr sich
				verwickelnden politischen<lb xml:id="p3-l20"/> Verhältnisse, welche mich gegenwärtig
				lebhaft intressiren, etwas zu schreiben. Wenn ich Euern <date when="1839-09-06">6.
					September</date>,<lb xml:id="p3-l21"/> hinter dem ich zuerst noch etwas Gutes <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Wahres zu erblicken glaubte, schon bei näherer Betrachtung
					seiner<lb xml:id="p3-l22"/> Folgen im eignen Cantone von Grund aus verabscheuen
				lernte, so ist dies jetzt noch weit mehr der Fall,<lb xml:id="p3-l23"/> wo das Unkraut,
				das er emporgetrieben, überall so reichlich zu wuchern scheint. Durch ihn haben die
					jetzigen<lb xml:id="p3-l24"/> Wühler in den <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholisch</expan>
                    </choice>
				Cantonen gelernt, daß man durch «Religionsgefahr» das Volk zum Aeußersten trei<lb break="no" xml:id="p3-l25"/>ben <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seinen einsichtsvollsten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> biedersten Führern entfremden könne; aus ihm sind die
					unsittigen<lb xml:id="p3-l26"/> Anmaßungen derer hervorgegangen, welche dem Volke
				eine unbeschränkte Gewalt, deren es nicht fähig<lb xml:id="p3-l27"/> ist, geben möchten,
				um es dadurch unter das schmählichste Joch einer Priesterherrschaft zu bringen.
					Eine<lb xml:id="p3-l28"/> perfidere Rolle ist noch nie gespielt worden, als von der
				Schildwache <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihren Freunden, welche jetzt<lb xml:id="p3-l29"/>
				dem Volke schmeicheln, dessen erbittertste Feinde sind, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
				ihm eine Gewalt übertragen möchten, von der<lb xml:id="p3-l30"/> sie selbst am besten
				wissen, daß es sie nicht ertragen kann. Und unser <placeName type="place" key="Alpen">Alpen</placeName>bote hat die Unverschämt<pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/>heit solches Treiben zu vertheidigen!! Ja selbst die ganze, früher
				äußerst radikale Gemeinde <placeName type="place" key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName>
                    <lb xml:id="p4-l2"/> erhebt sich wie ein Mann für diesen ihren Liebling, so daß ich <date when="1841-01-08">vorgestern</date>, als ich dort war, einen sehr leb<lb break="no" xml:id="p4-l3"/>haften Disput darüber zu bestehen hatte! Höchlich zu loben ist
				dagegen die <placeName type="place" key="Basel-Stadt">Basler</placeName> Zeitung; sie bleibt<lb xml:id="p4-l4"/> sich konsequent, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wie sie dem Volke nie
				geschmeichelt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Revolutionen nie das Wort geredet, so
					sagt<lb xml:id="p4-l5"/> sie auch jetzt offen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
				unpartheiisch, daß eine solche Opposition gegen die constituirten Staatsgewalten<lb xml:id="p4-l6"/> nur zum Verderben führen könne. In <placeName type="place" key="Solothurn">Solothurn</placeName> scheint indessen durch das energische <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> standhafte Benehmen<lb xml:id="p4-l7"/> der Regierung die
				Gefahr wenigstens für einmal beseitigt zu seyn; dagegen sieht es freilich im <placeName type="place" key="Aargau">Aargau</placeName>
                    <lb xml:id="p4-l8"/> um so schlimmer aus. Als ein fürchterliches Ungeheuer, das man sich
				längst zu Grabe getragen dachte,<lb xml:id="p4-l9"/> erhebt sich hier auf's neue der
				konfessionelle Haß <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> scheint mit dem Bürgerkriege zu
				drohen. Hoffent<lb break="no" xml:id="p4-l10"/>lich wird aber, wenn es dazu kommen sollte, die Eidgenossenschaft
				auf's kräftigste zu Gunsten der ange<lb break="no" xml:id="p4-l11"/>nommenen Verfassung interveniren. – Bei diesen wichtigen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dringenden Angelegenheiten des gemein<lb break="no" xml:id="p4-l12"/>samen Vaterlandes intressirt mich nun freilich die
				Verfassungsrevision, welcher <add>auch</add> unser Canton dies<lb xml:id="p4-l13"/> Jahr
				entgegengeht, weit weniger; doch habe ich einen früher darüber geschriebnen Aufsatz
				der <placeName type="place" key="Glarus">Glarner</placeName>
                    <lb xml:id="p4-l14"/> Zeitung eingesandt, welcher in der nächsten Nummer erscheinen
				wird. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0234_p5">
                <lb xml:id="p4-l15"/>Mit meinen geselligen Verhältnissen bin ich fortwährend wohl
				zufrieden. Das<lb xml:id="p4-l16"/> «<hi rend="underline">Familienleben</hi>» ersetzt mir manches, was ich
				habe aufgeben müssen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daneben giebt es doch<lb xml:id="p4-l17"/> überall <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> immer fidele Leute, mit denen
				man sich etwa einmal auf geräuschvollere Art<lb xml:id="p4-l18"/> lästig machen kann. <date when="1841-01-18">Nächsten Montag</date>, wenn ich nicht irre, haben wir beide
				Ball; ist dann die Liebe<lb xml:id="p4-l19"/> auf ihre Schwester Freundschaft nicht gar
				zu eifersüchtig, so daß sie ihr für einen Augenblick in dei<lb break="no" xml:id="p4-l20"/>nem Herzen Platz zu machen sich versteht, so denk' an mich, wie ich
				auch thun werde. So gerne<lb xml:id="p4-l21"/> ich auch an Euerm akademischen Balle
				Theil nehmen würde, so freue ich mich doch aus guten Grün<lb break="no" xml:id="p4-l22"/>den auch auf den unsrigen. – Grüße mir alle meine Freunde in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> empfehle mich<lb xml:id="p4-l23"/>
                <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName>
                </persName>. Leb' wohl <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schreibe mir bald wieder.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0234_p6">
                    <lb xml:id="p4-l24"/> Dein</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0234_p7">
                    <lb xml:id="p4-l25"/>J J Blumer.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0234_p8">
                    <lb xml:id="p4-l26"/>Den <date when="1841-01-13">13. Jan</date> die <date when="1841-01-13">heute</date> eingegangnen Berichte aus dem <placeName type="place" key="Aargau">Aargau</placeName> scheinen beruhigender zu lauten.<lb xml:id="p4-l27"/> Bleibt die
					Regierung Meister, so ist damit wohl die Pfaffeparthei für die Dauer
					unterdrückt; doch dürfte<lb xml:id="p4-l28"/> Mäßigung gegen dieselbe in jedem Falle
					zu empfehlen seyn. </p>
      </postscript>
    </back>
  </text>
</TEI>