<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0266" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Donnerstag, 05. Mai 1842</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universitäre Studien</term><term>Berufsleben</term><term>Wahlen</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Religion</term><term>Verfassung GL</term><term>Rechtliches</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1842-05-05">05. Mai 1842</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0266_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1842-05-05">5. Mai
            1842.</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0266_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0266_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Als ich deinen letzten Brief, auf den ich sehr lange gewartet hatte,
          erhielt,<lb xml:id="p1-l4"/> nahm ich mir vor, denselben recht bald zu beantworten, damit
        unsre Correspondenz ja nicht<lb xml:id="p1-l5"/> schläfrig werde; nun ist seit dem Empfange
        desselben auch schon gegen meinen Vorsatz geraume<lb xml:id="p1-l6"/> Zeit verstrichen, weßhalb
        ich um Entschuldigung bitte, da ich, wenn es mir zwar an Beschäftigung<lb xml:id="p1-l7"/> aller
        Art, wissenschaftlicher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> praktischer, keineswegs fehlt, doch
        gerade die Unmöglichkeit, Briefe<lb xml:id="p1-l8"/> zu schreiben, wohl schwerer als du
        nachzuweisen im Stande wäre. Du hast mir das letzte Mal<lb xml:id="p1-l9"/> fast ausschließlich
        von deiner Dissertation geschrieben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich finde es ganz recht, daß
          deine<lb xml:id="p1-l10"/> Briefe schon ihrer äußern Form nach den Gegenständen, die jeweilen
        vorzugsweise deinen Geist<lb xml:id="p1-l11"/> erfüllen, entsprechen, da gerade auf solcher
        eigenster Mittheilung seiner selbst der innigste<lb xml:id="p1-l12"/> freundschaftliche Verkehr
        beruht; doch mußte ich mich beinahe darüber wundern, daß du in<lb xml:id="p1-l13"/> einer Zeit,
        wo in Euerm Canton Alles so aufgeregt war, kein Wort von Politik schriebst. Deine<lb xml:id="p1-l14"/> wissenschaftlichen Mittheilungen haben mich übrigens, nach der unter uns
        stattgehabten aus
                <lb xml:id="p1-l15"/>führlichen Besprechung über den Plan <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die einzelnen Hauptpunkte deiner Arbeit, sehr intressirt,<lb xml:id="p1-l16"/>
        namentlich das Resultat, zu dem <add>du</add> mit Bezug auf den <hi rend="underline">
                    <hi>index</hi>
                </hi> gekommen bist, da
        wir darüber<lb xml:id="p1-l17"/> mündlich auch besonders einläßlich geredet haben. Deine Ansicht
        scheint mir, so weit ich mir<lb xml:id="p1-l18"/> ein Urtheil darüber erlauben darf, völlig
        begründet zu seyn; nur sehe ich die Nothwendigkeit,<lb xml:id="p1-l19"/> eine engere <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weitere juristische Bedeutung des Wortes (sofern man beide streng
        scheiden will)<lb xml:id="p1-l20"/> anzunehmen, nicht ein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es kömmt
        mir beinahe vor, du seyest dazu blos durch die Begriffsbestim
                <lb xml:id="p1-l21"/>mung des
          <hi> Pseudo-<persName key="Asconius Pedianus Quintus">Asconius</persName>
                </hi>, den
        du doch selbst für keine große Auktorität hältst, veranlaßt<lb xml:id="p1-l22"/> worden. Wenn
        deine <hi rend="underline">weitere</hi> Definition, « <hi>index</hi> sey der Anzeiger eines Verbrechens oder
          Ver
                <lb xml:id="p1-l23"/>brechers in den Fällen, wo entweder inquisitorisches Verfahren
        stattfand oder bei akkusato
                <lb xml:id="p1-l24"/>rischem blos Magistrate als Ankläger
        auftreten», richtig ist, so paßt dieselbe vollkommen auch auf<lb xml:id="p1-l25"/> die
        herausgehobne Stelle bei <persName key="Cicero Marcus Tullius"><hi>Cicero</hi></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf alle Fälle, wo ein Mitschuldiger, dem das Gesetz<lb xml:id="p1-l26"/>
        Straflosigkeit verheißen, der <hi>index</hi> war. Man könnte dann
        nur etwa 2 Klassen von <hi>indices</hi> <lb xml:id="p1-l27"/> unterscheiden: 1) Mitschuldige
        des Verbrechens, 2) Nichtmitschuldige, obschon eigentlich bei beiden<lb xml:id="p1-l28"/> nur
        das Motiv <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die rechtliche Folge des <hi>indicium</hi> verschieden
        waren. Daß im Sinne <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
                <persName key="Cicero Marcus Tullius">
                    <hi>Cicero</hi>'s</persName> blos ein Mitschuldiger als
          <hi>index</hi> auftreten konnte, scheint mir aus dem Worte «<hi>Quapropter</hi>»<note type="transcript">Adv.:
          deshalb; weshalb (relativ)</note> nicht<lb xml:id="p2-l2"/> gefolgert werden zu müssen.
        Vielmehr scheint mir der Zusammenhang der Stelle dieser zu sein: nachdem <hi>
                    <persName key="Cicero Marcus Tullius">Cicero</persName> </hi> <lb xml:id="p2-l3"/> dem
            <hi>
                    <persName key="Caecilius Metellus Pius Scipio Quintus">Cäcilius</persName> </hi> vorgehalten, daß er
        mit dem <hi>
                    <persName key="Verres Gaius">Verres</persName> </hi> unter einer Decke
        gesteckt habe, sagt er zu ihm: <hi rend="underline">deßhalb</hi> <lb xml:id="p2-l4"/> magst du nun versuchen, ob du
        als <hi>index</hi> straflos wegkommen kannst, als Ankläger aber können wir dich<lb xml:id="p2-l5"/> nicht brauchen. Es mag darin ein feiner Spott liegen, da die <hi>lex
          repetundarum</hi> ohne Zweifel dem mitschuldi
                <lb xml:id="p2-l6"/>gen <hi>index</hi> keine
        Straflosigkeit verhieß, nach deiner Definition auch nicht verheißen konnte, sofern
          nämlich<lb xml:id="p2-l7"/> hier auch Privaten die Anklage führen konnten, demnach gar kein
          <hi>indicium</hi> vorkam. Ist jene deine weitere<lb xml:id="p2-l8"/> Definition richtig, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> paßt sie, was ich nun nicht untersuchen kann, zu allen
        Stellen, in denen «<hi>index</hi>» <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> « <hi>in
                    <lb xml:id="p2-l9"/>dicium</hi>» überhaupt vorkommen, so kann dir auch die <del>
                    <add>Stell</add>
                </del> <add>Benenn</add>ung des anklagenden Mitschuldigen kein Bedenken
          ma
                <lb xml:id="p2-l10"/>chen, da ja in allen Fällen, wo <hi>indices</hi> vorkommen,
        entweder <del>es</del> überhaupt keine Anklage stattfand oder<lb xml:id="p2-l11"/> daß nur Magistraten
        dieselbe erheben konnten, also nur der Fall denkbar wäre, daß unter den letztern<lb xml:id="p2-l12"/> Mitschuldige gewesen wären. Ich kann mir aber nicht denken, daß man jemals
        einem mitschuldigen <hi rend="underline">Anklä
                    <lb xml:id="p2-l13"/>ger</hi> hätte Straflosigkeit verheißen, da
        es gewiß nicht im Intresse des Staates lag, die Anklage, von<lb xml:id="p2-l14"/> deren
          <add>redlicher &amp;</add> geschickter Führung die Bestrafung des Schuldigen hauptsächlich
        abhing, einem Verbrechensgenossen<lb xml:id="p2-l15"/> zu überlassen! – Du kannst nun mit diesen
        Bemerkungen machen so viel oder so wenig als du willst,<lb xml:id="p2-l16"/> sie wurden blos
        hervorgerufen dadurch, daß du mich über meine Ansicht von dem berührten Gegenstande<lb xml:id="p2-l17"/> fragtest. Sonst fühle ich wohl, daß meine Kenntniß des <placeName key="Römisches Reich">römischen</placeName> Strafverfahrens viel zu gering ist,<lb xml:id="p2-l18"/> als daß ich hier mit irgend welcher Sicherheit absprechen könnte, weßhalb ich auch gerade
        über die Re
                <lb xml:id="p2-l19"/>geln beim Zeugenbeweise, von dem ich fast gar nichts weiß,
        gar keine Meinung abgeben will. Auch<lb xml:id="p2-l20"/> sehe ich ein, daß man bei so
        ungleicher Vertrautheit mit einem Gegenstande, wie sie sich in diesem<lb xml:id="p2-l21"/>
        Punkte bei uns beiden findet, eigentlich nur <del>mit</del> mündlich mit Erfolg über denselben sich
          unterhalten<lb xml:id="p2-l22"/> kann, wo sich Vieles leichter erklären <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> berichtigen läßt, als in Briefen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0266_p4">
                <lb xml:id="p2-l23"/>Mit meiner Arbeit bin ich, soweit es meine daneben laufenden praktischen
          Geschäfte<lb xml:id="p2-l24"/> zulassen, auch immer eifrig beschäftigt. Ich stehe jetzt gerade
        bei demjenigen Theile derselben, welcher hoffent
                <lb xml:id="p2-l25"/>lich der
        intressanteste werden soll, dem Straf- und Privatrechte der 2<hi rend="sup">ten</hi> Periode, wo sich
        erst über diese<lb xml:id="p2-l26"/> Materien etwas ausführlicher reden läßt. Mein Gesichtskreis
        hat sich hier schon dadurch bedeutend er
                <lb xml:id="p2-l27"/>weitert, daß ich die <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> speziell unterworfnen ehemaligen Vogteien (<placeName key="Gaster (See-Gaster, Wahlbezirk)">Gaster</placeName>, <placeName key="Uznach">Utznach</placeName>,
        <placeName key="Werdenberg (Grabs)">Werden
                    <lb xml:id="p2-l28"/>berg</placeName>, <placeName key="Gams">Gams</placeName>  – sämtlich Theile des jetzigen <placeName key="St. Gallen">Cantons St. Gallen</placeName>) mit in den Bereich meiner Arbeit<lb xml:id="p2-l29"/> ziehe. Unser Archiv besitzt über dieselben viele wichtige Urkunden, aber
        auch daneben werde<lb xml:id="p2-l30"/> ich nach möglichster Vollständigkeit der Quellen
        trachten, wie mir diese für unsern Canton bereits <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> vorliegt.
        Andre benachbarte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> stammverwandte Gegenden berücksichtige ich
        fortwährend in bedeuten
                <lb xml:id="p3-l2"/>dem Maße, doch nur vergleichungsweise; ich
        glaube dadurch meiner Arbeit ein erhöhtes Intresse geben<lb xml:id="p3-l3"/> zu können, ohne daß
        man deßhalb mit Recht die nämlichen Anforderungen an sie stellen könnte, wie wenn<lb xml:id="p3-l4"/> sie sich als Rechtsgeschichte eines weitern Kreises ankündigen würde. Wenn
        ich meine Arbeit einmal ver
                <lb xml:id="p3-l5"/>öffentlicht haben werde, so wird man
        hoffentlich daraus erkennen können, wie wichtig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> intressant es
          wäre,<lb xml:id="p3-l6"/> eine Rechtsgeschichte der ganzen Schweiz zu besitzen. <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> hat mit vollem Rechte sein
        Werk vorzugs
                <lb xml:id="p3-l7"/>weise in die Sphäre des <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechts hineingezogen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich
        den neuern germanistischen Forschungen<lb xml:id="p3-l8"/> angeschlossen; er hat dadurch die
        Beseitigung einer Menge von Irrthümern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Einseitigkeiten möglich<lb xml:id="p3-l9"/> gemacht, die aus einer zu exklusiven Behandlung der Schweizergeschichte
        hervorgegangen wären. Aber<lb xml:id="p3-l10"/> eben so wenig, wie dieser größre Zusammenhang,
        dürfen auf der andern Seite die vielen Eigenthümlich
                <lb xml:id="p3-l11"/>keiten unbeachtet
        bleiben, welche die schweizerischen Rechtsinstitute <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihre
        Entwicklung nicht blos in<lb xml:id="p3-l12"/> den demokratischen Cantonen, wenn auch hier
        vorzugsweise, darbieten. Es wird sich daraus von selbst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ohne<lb xml:id="p3-l13"/> Nachweisung eine Erwiederung ergeben auf die neuen Angriffe mancher <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Zeitungshelden,<lb xml:id="p3-l14"/> die da
        glauben, unser Vaterland ließe sich ohne weiters wieder mit <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> vereinigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> könnte<lb xml:id="p3-l15"/> nur durch eine solche Rückkehr «in den mütterlichen Schooß Germaniens» sein
        verlornes Glück wieder<lb xml:id="p3-l16"/> finden. – Die Darstellung der zweiten Periode wird
        mich noch etwa zwei bis drei Monate beschäf
                <lb xml:id="p3-l17"/>tigen. Dann werde ich, wie
        du mit deiner Dissertation gethan hast, meine Arbeit wieder von vorne<lb xml:id="p3-l18"/>
        anfangen, wobei ich ihr nicht blos in der äußern Form ein möglichst anständiges Gewand werde
          zu<lb xml:id="p3-l19"/> geben suchen, sondern auch mit Bezug auf den Inhalt mein tieferes
        Eindringen in den bearbeiteten<lb xml:id="p3-l20"/> Stoff, mein erweitertes Quellenstudium <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der dadurch gewonnene freiere Ueberblick ihr sehr zu gut<lb xml:id="p3-l21"/> kommen werden. Es ist wohl beinahe unmöglich, bei einer ersten Arbeit dieser
        Art die Sache anders<lb xml:id="p3-l22"/> anzustellen; später weiß man dann durch Erfahrung
        schon eher, wie man sich von Anfang an zu be
                <lb xml:id="p3-l23"/>nehmen hat. – Uebrigens
        fühle ich auch immer mehr, je mehr ich mich der Zeit nach von meinen<lb xml:id="p3-l24"/>
        frühern <placeName key="Römisches Reich">römisch</placeName>-rechtlichen Studien entferne,
        wie sehr ich Unrecht thäte, dieselben ganz bei Seite<lb xml:id="p3-l25"/> zu legen. An
        Produktivität in diesem Fache darf ich freilich nicht denken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        fühle auch keine besond
                <lb xml:id="p3-l26"/>re Neigung dazu; dagegen werde ich immer
        wenigstens darauf bedacht seyn, das einmal Gelernte nicht<lb xml:id="p3-l27"/> wieder zu
        vergessen, was ohne wiederholte Beschäftigung mit demselben bei meinen sonstigen
          Geschäf
                <lb xml:id="p3-l28"/>ten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Umgebungen sehr leicht
          <add>möglich</add> wäre. Ich finde mich zu solcher, mich immer ganz befriedigender,
          wis
                <lb xml:id="p3-l29"/>senschaftlicher Thätigkeit desto mehr angeregt, je weniger
        natürlich meine Praxis meinem geistigen<lb xml:id="p3-l30"/> Bedürfnisse ganz genügen kann. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0266_p5">
                <lb xml:id="p3-l31"/>So lächerlich ich auch immer die Behauptung von <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>, <persName key="Rohmer Friedrich">Rohmer</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> «übrigen Herrn»
          gefun
                <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>den habe, daß der Wahlkampf im Canton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> ein <placeName key="Europa">europäisches</placeName> Intresse habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß hier nur ein<lb xml:id="p4-l2"/> <add>geistiger</add> Kampf vorgeführt werde, den nächstens ganz <placeName key="Europa">Europa</placeName> werde nachführen müssen, so sehr bin ich doch<lb xml:id="p4-l3"/>
        von der eidgenössischen Bedeutung dieses Ereignisses überzeugt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        von diesem Gesichtspunkte aus vorzüg
                <lb xml:id="p4-l4"/>lich bin ich demselben mit größter
        Theilnahme gefolgt. Das Ergebniß, so weit es sich bis jetzt ermitteln<lb xml:id="p4-l5"/> läßt,
        scheint mir ein erfreuliches zu seyn; denn wäre die bis dahin herrschende (conservativ-<persName key="Strauss David Friedrich">antistrau
                    <lb xml:id="p4-l6"/>ßische</persName>)
        Parthei gänzlich unterdrückt worden, so hätte dies die unglückliche Spannung nur
        forterhalten, die<lb xml:id="p4-l7"/> seit dem September im Canton geherrscht hat. Billige
        Vertretung beider Partheien in den Behörden<lb xml:id="p4-l8"/> ist gewiß das, was gegenwärtig
          <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> vorzugsweise Noth thut. Die Tendenz des
        Cantons aber in der<lb xml:id="p4-l9"/> auswärtigen Politik wie in der innern Gesetzgebung wird
        von nun an wieder eine liberale, vor
                <lb xml:id="p4-l10"/>wärts schreitende seyn; dafür
        bürgt mir, wenn auch das numerische Verhältniß der Partheien<lb xml:id="p4-l11"/> im Großen
        Rathe noch nicht feststeht, doch das Uebergewicht der Liberalen an Intelligenz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bildung.<lb xml:id="p4-l12"/> Ob wohl <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> die ihm übertragne
        Kantonsrathsstelle annehmen wird? Dieses <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Ergänzungs
                <lb xml:id="p4-l13"/>wahlen des Großen Rathes sind <del>es</del> <add>die Nachrichten</add>,
        worauf ich am <add>meisten</add> gespannt bin. – In unserm Canton hat das neulich<lb xml:id="p4-l14"/> den Gemeinden vorgelegte evangelische Kirchengesetz das politische Leben
        wieder angeregt. Ich<lb xml:id="p4-l15"/> meinerseits ging von der Ansicht aus, daß auch in der
        Kirche, wie in andern Verhältnissen, eine Ord
                <lb xml:id="p4-l16"/>nung herrschen müsse, die
        uns jetzt gänzlich fehlt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß auch die vorgeschlagne
        Organisation, eine<lb xml:id="p4-l17"/> gemischte Synode <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einen
        Kirchenrath aufstellend, dem Bedürfnisse der Zeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den
          Anforderungen<lb xml:id="p4-l18"/> der Vernunft entspreche, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> habe
        daher dieselbe in Wort <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schrift vertheidigt. Unsre Radikalen<lb xml:id="p4-l19"/> hingegen traten in ihrer Mehrheit dem Gesetze entgegen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich kann mir diese Opposition sehr leicht<lb xml:id="p4-l20"/> erklären, sofern sie
        sich auf die als Urheber desselben bekannten Personen bezog, da man gerade<lb xml:id="p4-l21"/>
        von dieser Seite <add>her</add> auch unsern Canton zu septembrisiren versucht hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deßhalb nun die<lb xml:id="p4-l22"/> Bildung eines Glaubens<hi>comité's</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ähnliche Gespenster in Aussicht gestellt wurden; gegen die<lb xml:id="p4-l23"/> Sache selbst aber konnte auch nicht <hi rend="underline">ein</hi> stichhaltiger Grund
        vorgebracht werden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jene Befürchtun
                <lb xml:id="p4-l24"/>gen
        werden sich gewiß jedem Unbefangnen, der den geringen Einfluß der Geistlichkeit bei uns
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p4-l25"/> die geringe Neigung unsres Volkes, sich für
        die Religion fanatisiren zu lassen, wie auch den gänzli
                <lb xml:id="p4-l26"/>chen Mangel
        einer Veranlassung dazu kennt, als mindestens übertrieben darstellen. Diese Opposi
                <lb xml:id="p4-l27"/>tion hatte indessen sehr leichtes Spiel; denn nach dem neuen Gesetze sollte
        das Volk seine kirchliche<lb xml:id="p4-l28"/> Souveränetät der Synode übertragen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieses brauchte man ihm nur begreiflich zu machen, um<lb xml:id="p4-l29"/> es schnell zur Verwerfung zu stimmen. Diese ist nun wirklich erfolgt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hat freilich eine Wirkung<lb xml:id="p4-l30"/> gehabt, welche die Radikalen nicht
        beabsichtigen konnten: das Volk ist gegen alles Neue <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ungewohnte,
          <pb n="5"/>
                <lb xml:id="p5-l1"/> welchen Namen es immer tragen möge, mißtrauisch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gereizt geworden. So sagt man jetzt, auch das<lb xml:id="p5-l2"/> neue
        Hypothekargesetz, das, wenn es auch dem Juristen keineswegs ganz genügen kann, doch im
          Vergleiche<lb xml:id="p5-l3"/> zur gegenwärtigen completen Unordnung<del>en</del>, die alle Sicherheit des
        Vermögens aufhebt, ein sehr erfreulicher<lb xml:id="p5-l4"/> Fortschritt wäre, solle an der
        Landsgemeinde verworfen werden, natürlich nicht weil das Volk Gründe<lb xml:id="p5-l5"/> dagegen
        hat, sondern blos weil es etwas «neues» sey, <hi>car tel est notre plaisir</hi>! Eben so
        wolle man<lb xml:id="p5-l6"/> auch, da über die revidirte Verfassung abgestimmt werden soll,
        wieder die ganze alte Verfassung, die bis<lb xml:id="p5-l7"/> 1836 bestanden, einführen, weil
        man sich bei dem «Neuen» schlecht befunden habe. An das Letztre glaube<lb xml:id="p5-l8"/> ich
        zwar noch nicht; allein wenn nur sonst zweckmäßige Neuerungen verworfen werden, so war es
        schon ge
                <lb xml:id="p5-l9"/>fährlich genug, den Leu zu wecken! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0266_p6">
                <lb xml:id="p5-l10"/>Es ist dir wohl schon bekannt, daß Pfarrer <persName key="Heer Jakob">Heer</persName> in <placeName key="Matt (Glarus Süd)">Matt</placeName> resignirt hat
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von seiner<lb xml:id="p5-l11"/> – gewiß zwar für manches Gute, das
        er gewirkt, nicht sehr dankbaren – Gemeinde «mit jubelndem Mehr»<lb xml:id="p5-l12"/> entlassen
        worden ist. Dadurch ist nun auch <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> seiner Verpflichtung gegen ihn enthoben worden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
          konnte<lb xml:id="p5-l13"/> nun unbedenklich einem Rufe nach <placeName key="Betschwanden (Glarus Süd)">Betschwanden</placeName> folgen, wo er als Pfarrvikar für ein Jahr von der
          Vorste
                <lb xml:id="p5-l14"/>herschaft gewählt war. Mit dieser blos temporären Anstellung
        hat er sich indessen nicht begnügen wollen<lb xml:id="p5-l15"/>
                <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        erwartet nun seine definitive Wahl als Pfarrer von der Gemeinde. Die Wahl wird nach<lb xml:id="p5-l16"/>einigen Wochen stattfinden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wird hoffentlich zu
        seinen Gunsten ausfallen; die Gebildetern wenigstens sind<lb xml:id="p5-l17"/> sämtlich für ihn
        gestimmt, dagegen soll unter dem Volke <persName key="Freuler Bernhard">Freuler</persName>, der gegenwärtig in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
        sein Exa
                <lb xml:id="p5-l18"/>men macht, einigen Anhang haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        vielleicht dient <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> sein, wie
        gesagt wird, nicht sehr glänzender<lb xml:id="p5-l19"/> Predigtvortrag nicht gerade zur
        Empfehlung. –  <persName key="Tschudi Christoph">Christoph Tschudi</persName> ist nun
        hier angelangt; ich habe ihn<lb xml:id="p5-l20"/> aber noch nie gesehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weiß daher nicht, ob er mir den Herrgott mitgebracht hat. Sollte dieses<lb xml:id="p5-l21"/> nicht der Fall seyn, so bitte ich dich ihn mir mit der Post zu schicken. Daß
        dir <persName key="Tschudi Christoph">Tschudi's</persName> verlänger
                <lb xml:id="p5-l22"/>ter Aufenthalt in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
        auffallen mußte, ist sehr begreiflich; der Grund davon liegt in seiner<lb xml:id="p5-l23"/>
        bekannten Abneigung gegen das Waffenhandwerk, da er inzwischen an hiesigen Militärübungen<lb xml:id="p5-l24"/> hätte Theil nehmen müssen. Ich zwar habe (Gottlob!) nichts damit zu thun
        gehabt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bin bis zum<lb xml:id="p5-l25"/> Herbst vom Militär frei. –
        Grüße mir <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName>, dessen
        Beförderung mich sehr freuen wird,<lb xml:id="p5-l26"/>
                <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vorzüglich
        auch <persName key="Schneebeli Alois">Schneebeli</persName>, wenn er einmal dich
        besuchen wird. Empfehle mich <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehr
                        <lb xml:id="p5-l27"/>ten
            Eltern</persName>
                </persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey herzlich umarmt von</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0266_p7">
                    <lb xml:id="p5-l28"/> deinem </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0266_p8">
                    <lb xml:id="p5-l29"/> J J Blumer. </p>
      </div>
    </back></text></TEI>