<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0264" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Heinrich Freuler an Alfred Escher, Neuenburg, Dienstag, 22. März 1842</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#213*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Universitäre Studien</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Freuler Johann Heinrich" type="addressee">Johann Heinrich Freuler</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Neuenburg</placeName><date when="1842-03-22">22. März 1842</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0262"/><ref type="next" target="B0265"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0256"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0264_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0264_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Fast möchte es dir im mindesten Falle etwas malhonnet erscheinen, daß<lb xml:id="p1-l3"/>
ich auf deinen letzten lieben Brief<note type="com" xml:id="K_0264_c1">Brief nicht ermittelt.</note>, der dir einige kostbare Stunden ge<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>raubt 
hat, dir noch keine Erwiedrung<note type="transcript">sic!</note> habe zukommen laßen. Klage dafür<lb xml:id="p1-l5" break="no"/><placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName> und nicht mich an. Jetzt aber möchte es sich fast nicht mehr<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>
der Mühe lohnen, dir noch zu schreiben, da ich hoffe, in kurzer Zeit wieder<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>
in meinem lieben <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> einzurumpeln. Da hat sich nun aber ein Gerücht<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>
bis zu mir verirrt, dem ich vor der Hand wenig Glauben beimeßen kann,<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>
unter dem aber doch eine Wahrheit versteckt seyn könnte; und dieses<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>
Gerücht sagt, du kommest in himmlischer Begleitung (insofern es Engel im<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
Himmel hat) nächster Tage nach <hi rend="underline">um</hi> <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, um für einige Wochen dort zu<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
bleiben; noch mehr – ganz neben bei gesagt, daß Ihr erlauchte Gäste erwarten<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>
sollt auf eine mehr oder minder splendide Weise sollt empfangen werden,<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
        zu welchem Zwecke – denke und staune! – wie weiland die <persName key="Victoria (Grossbritannien)">Königinn<note type="transcript">sic!</note> Viktoria</persName><note type="com" xml:id="K_0264_c2"><persName key="Victoria (Grossbritannien)">Victoria</persName> (1819–1901), Königin von <placeName key="Grossbritannien">Grossbritannien</placeName> und <placeName key="Irland">Irland</placeName>.</note> <lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
für den <persName key="Friedrich Wilhelm IV. (Preussen)">König von <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName></persName><note type="com" xml:id="K_0264_c3">Vermutlich <persName key="Friedrich Wilhelm IV. (Preussen)">Friedrich Wilhelm IV.</persName> (1795–1861), König von <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussen</placeName>.</note> gewirkt hat, – auch für Euch eine außerordentliche<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
Steuer sey aufgenommen worden. Um aber bei der Hauptsache zu bleiben: wenn<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>
dem also wäre, wann könnte oder dürfte denn dieses geschehen? wie lange<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>
dürfte der Aufenthalt dort dauern? Was... doch Halt! ehe ich weiter frage, zuerst<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>
eine Erklärung meiner Neugier. In kurzer Zeit werde ich an den beiden<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
Städten ankehren, in welchen du dann vorhandener Möglichkeit zufolge seyn kannst,<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="Bern">Bern</placeName>. In einer von beiden möchte ich dich aber in jedem Fall<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
treffen, am liebsten in beiden – was ein wenig viel gefordert ist –: am unlieb<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>sten
        aber würde ich aber<note type="transcript">sic!</note> zwischen beiden dich antreffen, um dich nur im<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>
Fluge grüßen zu können, oder am Ende gar auf einem andern Wege, als du, mich<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>
befinden. Du verstehst mich! Die Fragen dürfen nicht ohne Antwort bleiben.<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>
Desto eher einige andre, die ich nicht unterdrücken kann. Hast du deinen<lb xml:id="p1-l27"/>
  Doktor fertig<note type="com" xml:id="K_0264_c4">Escher promovierte im September 1842. <ref target="http://www.briefedition.alfred-escher.ch/kontexte/chronologie/ansicht-tage/1842/09/17/?show_event=e-47">Chronologie Alfred Eschers, 17. September 1842</ref>.</note>, daß du <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> für einige Zeit verläßst<note type="transcript">sic!</note>? – Was hat deine <lb xml:id="p1-l28" break="no"/>
        Reise für einen Zweck, rein den des Vergnügens? oder soll es eine Entdekungs<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>reise<note type="transcript">sic!</note>
abgeben? oder wollt Ihr Todte lebendig machen? oder geht Ihr auf die<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>
Maulwurfsjagd? – komische Fragen, nicht wahr? Du wirst sie begreifen, wenn du<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>
wirklich einige Tage wirst in <placeName key="Bern">Bern</placeName> zugebracht haben –  <hi rend="underline">bis</hi> dann <hi>Sapienti Sat</hi>! -<note type="transcript">Bedeutung: Für einen Klugen genug; gemeint: über etwas wurde alles Nötige gesagt; es ist überflüssig; es bedarf keiner weiteren Erklärung für Eingeweihte. Vgl. Terenz (Phormio 541): Ah, dictum sapienti sat est.</note>. <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
Nun zu deinem Briefe. Er hat mir unsägliche Freude gemacht. Die lebendigen<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
Schilderungen verschiedener Seiten unsres unvergleichlichen <placeName key="Appenzellerland">Appenzell</placeName> versetzen mich<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
auf eine liebliche Weise in die schönen Tage zurück, die wir zusammen in diesem<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
Eden zubrachten. Das meiste wekte<note type="transcript">sic!</note> Erinnerungen in mir auf, die, wenn sie auch<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
viel leiser berührt worden wären, nicht ermangelt hätten, vor mir aufzutau<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>chen,
 die aber von deiner Sprache aufgewekt, wie schönes Leben vor mei<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>nen Blick traten. Was mir noch unbekannt war, das hast du mir trefflich<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
        gemahlt<note type="transcript">sic!</note> und fast möchte ich wetten, diese Engel im Engel unter einer Armee<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>
von <placeName key="Appenzellerland">Appenzeller</placeName> Schönheiten herauszufinden, einzig mit dem von dir gegebenen<lb xml:id="p2-l10" break="no"/><hi>Signalement</hi> versehen. Ich beneidete deine Freunde, die einige Tage in dem schönen<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
Ländchen konnten zubringen, die aber, was das meiste ist, sie konnten mit dir<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
dort zubringen. Vielleicht wird mir diesen Sommer dieses Glück zu Theil, und<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
wenn es je einmal wieder kommen soll, so muß es diesen Sommer seyn. Wollen<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
dann deine Talente sehen; wenn du nicht gut gemahlt hast, so genade<note type="transcript">sic!</note> dir Gott! –<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
Sollte das Original die Zeichnung übertreffen, so könnte ich dir allenfalls ver<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>zeihen, 
beim Gegentheil aber – doch daran ist nicht zu denken, und mag es<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
seyn, wie es will, da oben wird es mir erst wieder recht wohl werden.<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
Vielleicht hast du aber die gleichen Pläne<!--Umlaut korrigiert, BF, 16.02.2010-->, wie <rs><hi><persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> </hi></rs>, nächsten Sommer in <placeName key="Genf (Stadt)"><hi>Genf</hi></placeName> zu<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>zubringen,
 und dann ade! Die Nachricht von unserm <hi><persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> </hi> ist mir auf dem<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
direktesten Wege – über <placeName key="Algier (DZ)">Algier</placeName>  – zugekommen und läßt sich also nicht bezweifeln.<lb xml:id="p2-l21" break="no"/> <persName key="Schaller Johann Ludwig"><hi>Schaller</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0264_c5"><persName key="Schaller Johann Ludwig">Johann Ludwig Schaller</persName> (1818–1880), von <placeName key="Freiburg im Üechtland">Freiburg i. Üe.</placeName>, Arzt. <ref type="letter" target="K_0158_c6"><!--→Nr. 21 (Kommentar)--></ref>.</note>, dem ich sie verdanke, hat mir nämlich in den letzten Tagen von sei<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>nem 
jetzigen Aufenthaltsort her einen Brief zukommen laßen, in dem er mir<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>
eine ebenso intereßante Beschreibung von seiner Reise sowohl als von <placeName key="Algier (DZ)">Algier</placeName> <lb xml:id="p2-l24" break="no"/>
        giebt<note type="transcript">sic!</note>. Kriegsneuigkeiten sind darin keine enthalten; er wird Ende dieses Mo<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>nats
eine Expedition gegen die <placeName key="Arabien">Araber</placeName> als Mitglied der <hi>Ambulance</hi> mitma<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>chen,
 nach dessen Vollendung er bald <hi><placeName key="Algier (DZ)">Algier</placeName> </hi> verlaßen wird, um nach<lb xml:id="p2-l27" break="no"/><hi><placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> </hi> zu gehen. Hier werde ich ihn Anfangs <hi>Juli</hi>, zu welcher Zeit auch<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
dort seyn möchte, wieder antreffen; so Gott will, auch dich und <hi><persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName></hi>,<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>
wenigstens einige Monate später. Oder sollte ich umsonst hoffen, Euch dort<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>
zu treffen; sollte es nicht möglich seyn, daß ich die letzten Tage meiner<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>
Freiheit mit Euch verleben könnte. Doch! ich hoffe stark. Ich werde in<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>
jedem Falle diese Tage noch feiern und in dieser Beziehung bin ich mit<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>
meinem <hi><placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchatel</placeName> </hi> noch ganz zufrieden – ich habe einsehen gelernt und <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
im höchsten Grade mir vor Augen stellen laßen, wie ich mich nachher in mei<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>ner
 Praxis befinden und wie ich da aussehen werde. Angebunden, wie ein<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
armer Kettenhund, meine freie Zeit den vorkommenden Krankheiten oder Tände<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>leien 
ohne allen Gehalt oder gräßlichem Vegetiren widmend, ferne von höherem<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>
geistigem Verkehr, aber höheren Genüßen entsagen müßend; – mit einem Worte<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>
ein Philister<note type="com" xml:id="K_0264_c6">Philister (studentisch): jemand, der kein Student ist; Bürger, Spiessbürger, Hauswirt.</note>! Anders kann es ja nicht kommen und ich muß zufrieden seyn,<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
wenn zu alle dem mich nicht noch Unglück trifft. Wenn man aber eine solche<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
Perspektive vor sich hat, dann müßte man mit Dummheit geschlagen seyn, wollte<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>
man nicht die Paar freien Tage, die man zu verleben hat, nach allen<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>
Richtungen benutzen. Dazu dürft aber ihr Freunde vor Allem aus nicht fehlen.<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>
Ihr habt zwar nicht Alle diese Erbärmlichkeit vor Euch, die mich beim Blicke<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
in die Zukunft erschrecken macht, aber für Alle kommt nach dem Aufenthalt<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>
in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> die Zeit des Philisteriums, das nun allerdings der Abstufungen viele<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>
hat. Doch davon hoffentlich bald mündlich; gebe mir Nachricht, wenn du wirklich<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
in <placeName key="Bern">Bern</placeName> seyn solltest und in kurzen Worten, daß ich allenfalls durch <placeName key="Bern">Bern</placeName> durch<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>segle
 ohne dich gesehen zu haben; bleibst du in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, dann bedarf es dieses <lb xml:id="p3-l17" break="no"/>
nicht einmal – ich werde dich dort schon finden können. Wenn Alles gut geht,<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
werde ich den <date when="1842-04-02">2.</date> oder <date when="1842-04-03">3. April</date> hier abreisen und, da ich, wenn ich nicht dich<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>
        dort treffen sollte, mich nur eine Nacht in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> aufhalten werde, schon am<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>  <date when="1842-04-04">4ten</date> oder <date when="1842-04-05">5ten</date> in <placeName key="Zürich (Stadt)"><hi>Zürich</hi></placeName> seyn. <hi>En passant</hi> werde ich <hi><persName key="Schneebeli Alois">Schnebli</persName> </hi><note type="com" xml:id="K_0264_c7"><persName key="Schneebeli Alois">Alois Schneebeli</persName> (um 1815–1888), Arzt in <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>. <ref type="letter" target="K_0155_c4"><!--→ Nr. 20 (Kommentar)--></ref>.</note> <note type="transcript">sic!</note> besuchen,<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>
den jungen Bezirksarzt, dem es in <placeName key="Paris (F)"><hi>Paris</hi></placeName> so übel ergangen ist. Nach einem<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>
        Tage in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> werde ich dann in die Heimath segeln, um mit Angst und<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>
Schrecken meinem Examen entgegen zu geh'n. Du siehst, ich sehe viel Schönes und<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>
viel Schlimmes in der Zukunft – möge nur wenigstens beides so ausfallen, wie<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>
ich mir es vorstelle, dann bin ich <add type="?">vollkommen</add><note type="transcript">Fehlstelle</note> zufrieden. – Wie weit ist denn<lb xml:id="p3-l26" break="no"/><hi><persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> </hi> mit seinem Doktor vorgerükt? will er ein Staatsexamen und wo<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>
will er es machen. Grüße mir ihn herzlich; ebenso <rs><persName key="Zwicky Heinrich Lukas"><hi>Zwiky</hi></persName></rs> <note type="transcript">sic!</note>, dem ich gerne<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>
einmal geschrieben hätte, wenn ich dazu gekommen wäre. Vielleicht sehe ich<lb xml:id="p3-l29" break="no"/>
diesen lieben Burschen nicht einmal mehr in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>; dagegen hoffe ich zuver<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>sichtlich<hi>, <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> </hi> zu treffen. Vielleicht kann ich ihm opponiren. – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0264_p3"><lb xml:id="p3-l31"/>Noch bitte ich dich, meine besten Empfehlungen an <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine werthen Eltern</persName></persName></rs> <lb xml:id="p3-l32"/>
auszurichten. In der Hoffnung, dich froh und gesund wiederzusehen grüßt<lb xml:id="p3-l33"/>dich herzlich dein</p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_0264_p4"><lb xml:id="p3-l34"/>
       Freuler.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_0264_p5"><lb xml:id="p3-l35"/>
          <hi>
            <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchâtel</placeName>, le </hi>
         <date when="1842-03-22">
						22 <hi>Mars</hi> 42</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>