<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0257" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, 28. November 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 58 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Universitäre Studien</term><term>Familiäres und Persönliches</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1841-11-28">28. November 1841</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0257_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-11-28">28. <hi>November</hi> 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0257_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0257_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Auch ich habe Dir wieder für Deinen letzten Brief<note type="com" xml:id="K_0257_c1">Brief nicht ermittelt.</note> meinen gerührte<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>sten 
Dank auszusprechen. Es ist für mich ein äußerst wohlthuendes Gefühl, daß ich,<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>
dem hier so vieles mangelt, was ich ungern vermisse, doch auch einem treuen Freunde<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>
mangle, der in seinen äußern Verhältnissen weit günstiger gestellt ist. Daß Du in Deinen<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>
nähern Umgebungen von jeher auf viele kalte Seelen gestoßen, daß Du selbst von Leu<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>ten, 
die <add>ich</add> in mancher Beziehung schätzen muß, bei denen aber immer Alles eher als Unbe<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>fangenheit,
 Offenheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ungezwungenheit im Umgange zu finden war, häufig verkannt<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>
worden bist, wußte ich ja wohl, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir ist von gleicher Seite oft genug, wenn auch zum<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
Theil vielleicht nur wegen meines Verhältnisses zu Dir, das Nämliche begegnet. Zeigen<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
wir diesen Leuten durch die That <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch unser ganzes Leben, daß sie es nicht zu bereu<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>en 
haben würden, wenn sie sich in der schönen, freien Jugendzeit frei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> offen an<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
uns angeschlossen hätten. Indessen da Du durch dieses sonderbare Verhältniß aller<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>dings 
auch in Deiner günstigen äußern Lage von Freunden, die in Alter, Beschäf<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>tigung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lebensansichten zu Dir passen, zum Theil schon entblößt bist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es nach<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>her
 wahrscheinlich noch mehr werden wirst, so gereicht es mir zur innigsten Freude,<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>
diese Lücke bei Dir einigermaßen ausfüllen zu können, wie anderseits das Bewußt<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>seyn 
Deiner unzerbrechlichen Freundschaft am ehsten geeignet ist, mich für manche<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
Entbehrungen zu entschädigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich über manche fühlbare Mängel, die in mei<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>nen 
hiesigen Verhältnissen liegen, zu <del>ents</del>beruhigen. – Sehr intressant waren<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
mir Deine Berichte über Deine jetzigen Studien;<note type="com" xml:id="K_0257_c2">Escher bearbeitete für seine Dissertation ein Thema des <placeName key="Römisches Reich">römischen</placeName> Rechts. <ref type="letter" target="K_0260"><!--→ Nr. 56--></ref> <ref type="letter" target="K_0271"><!--→ Nr. 61--></ref>.</note> theile mir doch ja immer recht<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>
viel darüber mit! Es würde mich namentlich sehr freuen, wenn Du Deinem <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
Versprechen gemäß mir Deine Bemerkung, daß das <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Staatsleben viel weniger großar<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>tig 
als das <placeName key="Römisches Reich">römische</placeName> sey, etwas weiter ausführen würdest. Da ich dieselbe gar nicht unbedingt<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
zugeben kann, so würde sich darin wohl ein Stoff zu einem intressanten Gedankenaustausche fin<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>den.
 Ich erinnere mich, daß wir während meines letzten Semesters in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> bisweilen auf die<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>sen 
Gegenstand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf unsre verschiedenartigen Neigungen zu sprechen kamen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darüber disku<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>tirten, 
ohne daß gerade viel dabei herauskam. Es ist mir dies auch ganz begreiflich; denn einer<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>seits
 mochte mich die Freude an einem mich mächtig anziehenden neuen Stoffe (in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> war es<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
eigentlich nur noch ein instinktartiger Trieb, der mich zu dem <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechte hinzog, ohne daß ich es wirk<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>lich 
verstand <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> begriff), dem ich meinen ganzen Fleiß wiedmete<note type="transcript">sic!</note>, etwas partheiisch für denselben<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
machen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> anderseits warst Du mit demselben fast noch völlig unbekannt. Jetzt, glaube ich, sind<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
wir beide etwas unbefangner gestimmt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> könnten uns daher mit mehr Nutzen über den Werth<lb xml:id="p2-l12" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Unwerth der beiden staatlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> rechtlichen Lebenssphären unterhalten, ohne daß natür<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>lich 
mir einfällt, daß dadurch Neigungen, die in angebornen Geistesrichtungen wurzeln, sich<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
ändern könnten, was auch gar nicht zu wünschen wäre.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0257_p4"><lb xml:id="p2-l15"/>Ich habe Dir von mir eine wichtige Nachricht mitzutheilen, die Dir nicht unerwar<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>tet
 seyn kann, Dich aber doch wohl mit einem gewissen Eindrucke der Neuheit berühren wird,<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
nämlich daß ich jetzt wirklich verlobt bin. Mit wem, brauche ich Dir so wenig zu schreiben, als ich<lb xml:id="p2-l18"/>
hier irgend Jemanden <note type="transcript">sic!</note> die <persName key="Blumer-Heer Susanna">Person</persName> zu nennen brauchte.<note type="com" xml:id="K_0257_c3">Blumer verlobte sich mit seiner Cousine <persName key="Blumer-Heer Susanna">Susanna Heer</persName> (1820–1902), Tochter der <persName key="Heer-Schindler Dorothea">Dorothea Heer-Schindler</persName> und des <persName key="Heer Cosmus">Cosmus Heer</persName> und ältere Schwester des späteren Bundesrats <persName key="Heer Joachim">Joachim Heer</persName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 11(b)–11(c).</note> Was mich zu diesem Schritte bewog,<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
        weißst <note type="transcript">sic!</note> Du ebenfalls <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> begreifst es hoffentlich auch größtentheils. Ich bin auch selbst weit<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
davon entfernt, denselben als in jeder Beziehung unangreifbar hinzustellen; allein nach<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
Allem, was bisher zwischen uns vorgefallen war, war ich aus Rücksichten gegen meine jetzige<lb xml:id="p2-l22" break="no"/><persName key="Blumer-Heer Susanna">Braut</persName>, die sich freilich eher andeuten als zergliedern lassen, dazu genöthigt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> überdies<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>
werde ich, wie Du selbst am letzten Morgen Deines Aufenthalts bei uns eingesehen hast,<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>
durch meine hiesigen eigenthümlichen Verhältnisse gegenüber der im Ganzen richtigen<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>
Ansicht, daß zu frühes Heirathen für den jungen Mann nicht rathsam sey, mehr als entschul<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>digt. 
Um's <rs>Heirathen<ref type="letter" target="K_0291">Hochzeit Blumers<!--→ Nr. 68--></ref></rs> handelt es sich übrigens auch jetzt noch nicht oder wenigstens ist dasselbe<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>
noch ziemlich in die Ferne gestellt, wohl aber <add>war</add> eine definitive Entscheidung unsres Verhält<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>nisses 
bei unsern ohnehin so nahen Berührungen höchst wünschenswerth. Man kann mit allge<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>meinen
 Regeln oft sehr pedantisch werden; jeder Fall verdient seine eigne Berücksichtigung.<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
Als Student oder auch sonst in einer größern Stadt, wo ich mit vielen mir enge verbundnen<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>
Freunden noch ganz ein Universitätsleben hätte fortführen können, hätte ich mich gewiß unter<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>
keinen Umständen schon verlobt; aber wenn ich auch jetzt wöchentlich einen oder mehrere fidele<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>
Abende mit Bekannten zubringe, so ist darin doch eigentlich wenig geistige Erquickung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Belebung zu<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
finden. Der vorige Winter, da ich noch ohne praktische Beschäftigung ganz meinen wissenschaftlichen<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
Neigungen lebte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch bei meinen Bekannten fast nur noch Universitätserinnerungen auffrischen<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>
konnte, war <add>recht</add> eigentlich noch eine Repetition oder ein Ausläuten meiner Studienjahre, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Sommer<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>
hindurch führte ich ein freies, frohes Leben im Genusse unsrer großartigen Natur <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> im Umgange<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>
mit häufig bei mir eintreffenden alten Freunden. Jetzt fühle ich mich am meisten isolirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bei<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
immer mehr anwachsenden praktischen Geschäften, die mich eben fast nur mit un-, höchstens halb<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>gebildeten 
Leuten in Berührung bringen, die Gefahr einer Versauerung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verbauerung am<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>
nächsten. Dieser entgegenzuwirken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich für eine höhere geistige Thätigkeit fähig zu erhalten, ist<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
mein eifrigstes Bestreben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es schützt mich dagegen namentlich meine wissenschaftliche Arbeit,<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
der ich immer so viel Zeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Fleiß als möglich zuwende, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daneben vorzüglich auch die Liebe,<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>
denn ich kann Dich versichern, daß ich im Umgange mit meiner Braut, der doch erst jetzt ein ganz<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
rückhaltloser <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> inniger geworden ist, mehr geistige Anregung finde, als in demjenigen irgend<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>
eines hiesigen Freundes ( <rs><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName></rs> rechne ich natürlich nicht dazu). Ich hoffe also, Du werdest meinen<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>
Schritt mit Deinem gewohnten Wohlwollen beurtheilen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch meine Erkorne in Deine<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>
Freundschaft aufnehmen. Am Arbeiten hindert mich – dank sey es meiner prosaischen Natur! –<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>
mein neues Verhältniß sehr wenig, obgleich ich sehr poëtische Abende feire. In den Gerichten<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>
giebt <note type="transcript">sic!</note> es jetzt viel zu thun, <del>wobei</del> auch intressante Fälle genug, wobei ich nur bedauern muß<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>
bei meinen Collegen keine wissenschaftliche Anleitung zu finden, vielmehr diese selbst geben zu müssen.<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>
Der Ruf meines großen Einflusses im Civilgerichte hat sich auf eine mir beinahe lästige Weise<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>
verbreitet, da ich mit Consultationen jetzt viel geplagt werde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0257_p5"><lb xml:id="p3-l27"/> Den beiliegenden Brief<note type="com" xml:id="K_0257_c4">Brief nicht ermittelt.</note> bitte ich Dich <persName key="Zwicky Heinrich Lukas">Zwicki</persName>, der nach glücklich vollendetem Examen<lb xml:id="p3-l28"/>  <date when="1841-11-30">nächsten Dienstag</date> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eintreffen wird, zu übergeben. Grüße mir meine Freunde, namentlich <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> <note type="transcript">Fortsetzung auf Umschlagseite:</note> <rs><persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <rs><persName key="Zwicky Heinrich Lukas">Zwicki</persName> <choice><abbr><hi>med</hi>.</abbr><expan>[studiosus] medicinae (Medizinstudent)</expan></choice></rs> und empfehle mich <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinen Eltern</persName></persName></rs>, wie Dich auch die <persName key="Blumer-Heer Anna Katharina"><persName key="Blumer Adam">meinigen</persName></persName><note type="com" xml:id="K_0257_c5"><persName key="Blumer-Heer Anna Katharina">Anna Katharina Blumer-Heer</persName> (1791–1873), Tochter der <persName key="Heer-Zwicky Susanna">Susanna Heer-Zwicky</persName> und des Ratsherrn <persName key="Heer-Zwicky Joachim">Joachim Heer-Zwicky</persName>, und <persName key="Blumer Adam">Adam Blumer</persName> (1785–1859), Kaufmann, <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Gemeindepräsident und Appellationsrichter (<placeName key="Glarus">GL</placeName>).</note> grüßen lassen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0257_p6"><lb xml:id="p4-l2"/>
          <add type="?">...</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> umarmt Dich Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0257_p7"><lb xml:id="p4-l3"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>