<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0255" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Samstag, 30. Oktober 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Berufsleben</term><term>Universitäre Studien</term><term>Rechtliches</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1841-10-30">30. Oktober 1841</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0254"/><ref type="next" target="B0256"/><ref type="next-in-corresp" target="B0257"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0253"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0255_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-10-30">30.
            <hi>October</hi> 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0255_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher! </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0255_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Dein lieber Brief hat mir so viel Freude gemacht, daß es mir<lb xml:id="p1-l4"/>
        eigentlich Bedürfniß ist, denselben bald zu beantworten. Wenn ich schon während deines<lb xml:id="p1-l5"/> Aufenthaltes bei uns mit größtem Vergnügen bemerkte, daß dir unser Thal, dem
          ich<lb xml:id="p1-l6"/> nun einmal mit aller Anhänglichkeit warmer Heimathsliebe zugethan bin,
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das äußre<lb xml:id="p1-l7"/> Leben seiner Bewohner, so weit du es
        kennen lernen konntest, beinahe besser, als ich hatte<lb xml:id="p1-l8"/> erwarten können,
        gefielen, so gereicht es mir nun vollends zur wahren Herzensstärkung,<lb xml:id="p1-l9"/> von
        dir zu vernehmen, daß dich namentlich auch mein Familienleben, in dem ich<lb xml:id="p1-l10"/>
        jetzt, wie du richtig bemerkst, vorzüglich eine Quelle der Erfrischung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Belebung su<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>chen muß, angezogen hat, daß du dich im Kreise
        der Meinigen wohl befunden hast.<lb xml:id="p1-l12"/> Wie sehr wir durch beidseitige nähere
        Bekanntschaft mit unsern Familienverhältnissen<lb xml:id="p1-l13"/> einander näher gerückt
        worden sind, wie sehr unsre Freundschaft dadurch an Intensivität,<lb xml:id="p1-l14"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich möchte fast sagen, an höherer Weihe (dadurch) gewonnen hat, ist
          unverkennbar.<lb xml:id="p1-l15"/> Auch ich fühle mich stets tief gerührt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wahrhaft erhoben durch die warme Freundschaft,<lb xml:id="p1-l16"/> Offenheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gemüthlichkeit, mit der <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine Eltern</persName></persName> mich stets bei sich
        aufzunehmen gewohnt<lb xml:id="p1-l17"/> sind, drücke ihnen doch deßhalb, auch noch was meinen
        letzten Besuch bei Euch betrifft,<lb xml:id="p1-l18"/> meinen wärmsten Dank aus! Ich weiß es
        sehr wohl, daß sie bei mir oft über manche<lb xml:id="p1-l19"/> Schwächen, die in meiner äußern,
        oft etwas rauhen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> steifen Natur liegen, hinwegsehen<lb xml:id="p1-l20"/> müssen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gerade daß sie dies auf so liebreiche Weise thun,
        erfüllt mich gegen sie mit<lb xml:id="p1-l21"/> der innigsten Verehrung. – Ich bin nun auch sehr
        froh darüber, daß du meine hiesige<lb xml:id="p1-l22"/> Lage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Stellung
        überhaupt etwas besser würdigen gelernt hast, als es früher der Fall<lb xml:id="p1-l23"/>
        gewesen zu seyn scheint. Ich weiß gar wohl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fühle es am besten,
        seitdem du uns<lb xml:id="p1-l24"/> verlassen hast, daß mir sehr Vieles hier mangelt, allein es
        wäre doch von mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p1-l25"/> von Andern eine gewaltige
        Einseitigkeit, wollte man mich hier als in einer Art <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> von
        Verbannung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> geistigem Elend lebend betrachten. Ein rauher
        Schauplatz der Thätigkeit<lb xml:id="p2-l2"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gesegneten Wirkens, der
        mir auch in andrer Beziehung zwar nicht eben glänzende Ge<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>nüsse, aber
        doch ein mäßiges, meiner Natur ganz zusagendes Glück bietet, indem<lb xml:id="p2-l4"/> er den
        meisten meiner Neigungen volle Befriedigung gewährt, ist mir gleichsam durch<lb xml:id="p2-l5"/>
        meine Geburt angewiesen worden; wie sollte ich ihn vertauschen gegen eine vielleicht<lb xml:id="p2-l6"/> ruhmvollere, genußreichere, aber immerhin ihrem wahren Nutzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erfolge auch weit<lb xml:id="p2-l7"/> unsicherere <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darum auch weniger wahre Selbstbefriedigung gewährende Laufbahn? Der<lb xml:id="p2-l8"/> Wahlspruch, dem ich in dieser Beziehung immer treu geblieben bin, ist:
          «<hi>sub sole nil<lb xml:id="p2-l9"/> perfectum</hi>», <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit innigem
        Behagen las ich diesen Sommer wieder meinen <persName key="Horatius Flaccus Quintus">Horaz</persName>, der<lb xml:id="p2-l10"/> das Glück des ruhigen
        Umganges mit sich selbst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit der Natur, auf welchen ich hier<lb xml:id="p2-l11"/> freilich mehr als in einem größern, geistig belebtern Orte angewiesen bin,
          überall<lb xml:id="p2-l12"/> so hoch preist. Was mir hier vorzüglich mangelt, hast du sehr
        richtig eingesehen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l13"/> wie viel schöner <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> herrlicher mein hiesiges Leben wäre, wenn ich einen wahren Freund<lb xml:id="p2-l14"/> im vollen Sinne des Wortes mir zur Seite stehen hätte, das habe ich erst
        durch deinen <lb xml:id="p2-l15"/> Besuch bei uns, dem ich nur eine längere Dauer hätte wünschen
        mögen, recht eingese<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>hen; denn nie fühlte ich mich hier so verlassen
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> isolirt, wie die ersten Tage nach<lb xml:id="p2-l17"/> deiner
        Abreise. Ich würde diesen Mangel übrigens auch weniger fühlen, wenn <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> <lb xml:id="p2-l18"/> hier statt in <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName> wohnte, allein diese Entfernung von
        einer Stunde macht einen<lb xml:id="p2-l19"/> grössern Unterschied aus, als ich mir gedacht
        hatte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er ist wirklich der einzige im<lb xml:id="p2-l20"/> ganzen
        Canton, dem ich so recht mein Herz ausschütten könnte, während hingegen in<lb xml:id="p2-l21"/>
        wissenschaftlicher Beziehung er mir nicht sehr viel bieten kann <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        eher noch <persName key="Strässer Georg Gottlieb">Sträßer's</persName> <lb xml:id="p2-l22"/>
        Umgang mir einige Anregung gewährt. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0255_p4"><lb xml:id="p2-l23"/>Meinen besten Dank auch für die gefällige Mittheilung aus <hi><persName key="Du Fresne (du Cange) Charles">Du Cange</persName></hi>,<lb xml:id="p2-l24"/>
        die ich sehr wohl brauchen kann; ich bedaure nur, daß du so viel darüber abschreiben<lb xml:id="p2-l25"/> mußtest. Den Herrgott wirst du also dann <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName><!--Unklar, ob hier ein anderer Zwicky wie zuvor; Heinrich Lukas wäre denkbar, da er in Zürich studiert und vielleicht demnächst nach Glarus heimreist. Jedoch: Ende Oktober ist kurz vor Beginn, nicht Ende eines Semesters...-->
        bei seiner Rückreise übergeben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich<lb xml:id="p2-l26"/> werde dir
        denselben jedenfalls so bald als möglich zurücksenden. – Da ich jetzt gera<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>de wenig Gerichtssitzungen habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Wetter auch
        nicht mehr sehr verführerisch<lb xml:id="p2-l28"/> zu Ausflügen ist, so bin ich sehr eifrig mit
        meiner Arbeit beschäftigt, die ich diesen<lb xml:id="p2-l29"/> Winter um ein bedeutendes Stück
        weiter bringen zu können hoffe. Ich bin jetzt erst <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> zu der innern
        Rechtsgeschichte gelangt, einem Stoffe, der zwar wegen Unvollständigkeit der Quel<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>len nicht gerade als zusammenhängendes Ganze<note type="transcript">sic!</note>
        dargestellt werden kann, doch aber in seinen<lb xml:id="p3-l3"/> Einzelheiten, besonders weil
        sich viel Alterthümliches bis in unser heutiges Recht hinein erhal<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>ten
        hat, sehr merkwürdig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dessen Bearbeitung für mich natürlich am
        lehrreichsten ist. Ich werde<lb xml:id="p3-l5"/> hier, um meine Arbeit allgemein intressanter zu
        machen, auch die Rechtsquellen andrer<lb xml:id="p3-l6"/> benachbarter Cantone, deren
        Rechtsgeschichte noch nicht bearbeitet worden ist, benutzen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p3-l7"/> treibe dabei wieder eifriger als früher <placeName key="Deutschland">deutsches</placeName> Recht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Pandekten, um namentlich durch die<lb xml:id="p3-l8"/> Vergleichung die germanischen Rechtsbegriffe in mir zu lebendiger Anschauung
        zu bringen.<lb xml:id="p3-l9"/> Ich werde dir auch in Zukunft von Zeit zu Zeit etwas über meine
        Arbeit schreiben, da mir<lb xml:id="p3-l10"/> eben solche Mittheilung fast unentbehrlich ist,
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bitte dich ein gleiches zu thun, da ich<lb xml:id="p3-l11"/> mich
        auch für den Fortgang deiner Dissertation, wie deiner andern Examensarbeiten, sehr<lb xml:id="p3-l12"/> intressire. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0255_p5"><lb xml:id="p3-l13"/>Da du meinen Aufsatz über den Eid in der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName>zeitung, den ich vorzüglich schrieb, um ein<lb xml:id="p3-l14"/>Urtheil des
        AppGerichts, das eine neue Praxis in unserm Canton begründen will, zu rechtfertigen, gesehen
          hast,<lb xml:id="p3-l15"/>so melde ich dir darüber, daß derselbe in der folgenden Nummer eine
        für mich persönlich zwar nicht beleigende<note type="transcript">sic!, wohl:
          beleidigende</note>, doch<lb xml:id="p3-l16"/>immerhin mir ärgerliche Erwiederung aus
        dem Standpunkte der unterlegnen Parthei von irgend einem Vetter oder<lb xml:id="p3-l17"/>Gönner
        derselben hervorgerufen hat. Man kann sich daraus überzeugen, wie wenig solche
        wissenschaftliche Fragen<lb xml:id="p3-l18"/>zur Besprechung vor einem grössern Publikum sich
        eignen; wenn Jeder die Sache von vorne herein zu verstehen<lb xml:id="p3-l19"/>glaubt, so ist
        freilich Belehrung unmöglich. Ich hatte schon oft den Gedanken, es wäre in jeder Beziehung
          sehr<lb xml:id="p3-l20"/>wünschenswerth, wenn die Juristen mehrerer Cantone (<choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> der <placeName key="Ostschweiz">östlichen
          Schweiz</placeName>) sich zur Herausgabe einer Zeitschrift<lb xml:id="p3-l21"/>für ihr praktisches
        Recht vereinigen würden; die Vergleichung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Zusammenstellung
        könnten für alle Theilnehmer nur<lb xml:id="p3-l22"/>heilsam seyn, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        die gerichtliche Erfahrung würde dadurch über die engen Gränzen eines Cantons hinaus
          erwei<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>tert. – Du bemerktest während deines Hierseyns, ich müsse wohl
        in meinem Gerichte oft ein satyrisches Gesicht<lb xml:id="p3-l24"/>machen; in der letzten
        Sitzung konnte ich nur mit Mühe lautes Lachen unterdrücken, als unser Präsident, da<lb xml:id="p3-l25"/>er vom gemeinen Rechte reden wollte, den Ausdruck «<hi rend="underline">Völkerrecht</hi>»
        brauchte. Das ist doch zu toll! – Heute<lb xml:id="p3-l26"/>reist der erste <hi>élégant</hi> von
          <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, weiland Gelehrter, jetzt Weltmann, nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Wie lange er in <placeName key="Seewen (Schwyz)">Seewen</placeName> <lb xml:id="p3-l27"/>war, lasse ich dahin gestellt; denn
        als er mir sagte, 3 Tage, sah ich ihm am Gesicht an, daß er mich anlog,<lb xml:id="p3-l28"/>was
        ihm eben nicht schwer fällt. Er versicherte mich übrigens, daß er diesen Winter nicht den
            «<hi rend="underline"><hi>Dandy</hi></hi>»<lb xml:id="p3-l29"/>spielen werde, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        erzählte mir, letzten Sommer sey <persName key="Aepli Alfred Johannes">Aepli</persName><!--vermutlich Alfred Johannes A., da der "erste élégant" (vermutlich=Christoph Tschudi) wohl in Zürich war und Alfred Johannes der einzige Aepli ist, der im SS 1841 an der Uni Zürich immatrikuliert war-->, dessen Vorzüge er nicht genug herausstreichen<lb xml:id="p3-l30"/>konnte, sein intimster Freund
        gewesen. –  <persName key="Blumer-Heer Anna Katharina"><persName key="Blumer Adam">Meine Eltern</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Tschudi-Blumer Susanna">Schwester</persName>, die sich mit größtem
          Vergnü<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>gen deines Aufenthalts bei uns erinnern, lassen dich grüßen.
        Empfehle mich auch <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName></persName> <lb xml:id="p3-l32"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey herzlich um<add type="?">armt</add><note type="transcript">Fehlstelle</note> von </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0255_p6"><lb xml:id="p3-l33"/>Deinem</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0255_p7"><lb xml:id="p3-l34"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>