<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0246" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Mittwoch, Juni 9, 1841</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>FA Tschudi</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Reisen und Ausflüge</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Zürichputsch (1839)</item>
                        <item>Landsgemeinde GL</item>
                        <item>Verfassung LU</item>
                        <item>Eidgenössischer Bundesvertrag (1815)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1841-06-09">Mittwoch, Juni 9, 1841</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="November 2008" who="swissedit, UR">automatisch von Word nach XML konvertiert
</change>
            <change when="2010-08-03" who="BF">Personen und Orte indexiert</change>
            <change when="2010-12-14" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt</change>
            <change when="2011-06-30" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
</change>
            <change when="2011-07-25" who="BP">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-28" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0246_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-06-09">9. Juni 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0246_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0246_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Ich hätte dir schon eher geschrieben, wenn ich nicht gehofft hätte, einige Nachrichten<lb xml:id="p1-l4"/>
über Eure hoffentlich ganz fidel abgelaufne <date when="1841-05-30">Pfingst</date>exkursion von dir zu erhalten; nun aber<lb xml:id="p1-l5"/>
solche bis dahin nicht eingetroffen sind, so will ich nicht länger säumen, dir meinem Versprechen<lb xml:id="p1-l6"/>
gemäß den beiliegenden Aufsatz zu schicken, welchen ich im Laufe der letzten Woche niedergeschrieben<lb xml:id="p1-l7"/>
habe. Derselbe bezieht sich zwar nicht ganz direkt auf deine Arbeit, indem er zunächst von der Beweis<lb break="no" xml:id="p1-l8"/>
                <hi rend="underline">last</hi> 
handelt; doch sind darin auch mit einer dem Titel vielleicht zu wenig entsprechenden Ausführlich<lb break="no" xml:id="p1-l9"/>keit <del>auch</del>
 die Beweis<hi rend="underline">arten</hi> berücksichtigt <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> jedenfalls wirst du aus dem Ganzen wenigstens einen<lb xml:id="p1-l10"/>
Ueberblick über die Beweistheorie des <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechts gewinnen. Allfällige Schwächen meines Auf<lb break="no" xml:id="p1-l11"/>satzes 
bitte ich damit zu entschuldigen, daß ich, während ich mich mit diesem Gegenstande beschäftigte,<lb xml:id="p1-l12"/>
von ganz verschiedenartigen Dingen vielfach in Anspruch genommen wurde, so daß oft Wochen<lb xml:id="p1-l13"/>
vergingen, ohne daß ich meinen germanistischen Studien auch nur eine Minute Zeit schenken konnte;<lb xml:id="p1-l14"/>
dadurch wurde mir die ganze Sache einigermaßen verleidet, so daß ich darüber keine Sylbe geschrie<lb break="no" xml:id="p1-l15"/>ben
 hätte, wenn ich mich nicht des dir gegebnen Versprechens hätte erinnern müssen. Wenn du üb<lb break="no" xml:id="p1-l16"/>rigens 
in meiner Arbeit in manchen Stücken die Schärfe <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> Präzision, durch welche sich <placeName type="place" key="Römisches Reich">römisch</placeName> <lb break="no" xml:id="p1-l17"/>rechtliche 
Abhandlungen gewöhnlich auszeichnen, vermissen wirst, so bitte ich dich zu bedenken, daß<lb xml:id="p1-l18"/>
eben der Stoff selbst dieselbe nicht begünstigt; ich habe sie, soviel an mir lag, erstrebt <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> deßhalb<lb xml:id="p1-l19"/>
so viele Regeln als möglich aufgestellt, was hier wahrlich nicht so leicht ist wie im <placeName type="place" key="Römisches Reich">römischen</placeName> Rechte,<lb xml:id="p1-l20"/>
wo die Regeln meistens schon gegeben sind. Glaube auch ja nicht, daß ich diese Beweistheorie für<lb xml:id="p1-l21"/>
einen der <del>
                    <supplied type="unclear">...</supplied>
                </del>anziehendsten Punkte des <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechts ansehe; ich habe im Gegentheil immer<lb xml:id="p1-l22"/>
klarer eingesehen, daß sie in mancher Hinsicht geradezu auf Unsinn beruht, daß sie durchaus nur<lb xml:id="p1-l23"/>
	mit einem niedern Culturzustande verträglich war, <del>während sie</del> in einem gebildetern <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> aufge<lb break="no" xml:id="p1-l24"/>klärtern 
Zeitalter aber dem von gesundern Prinzipien ausgehenden <placeName type="place" key="Römisches Reich">römischen</placeName> Rechte weichen<lb xml:id="p1-l25"/>
mußte, während ich hingegen in manchen andern Punkten Grundsätze des <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechts<lb xml:id="p1-l26"/>
für weit vernünftiger als die entsprechenden des <placeName type="place" key="Römisches Reich">römischen</placeName> halten muß. Was mich zum tie<lb break="no" xml:id="p1-l27"/>fern
 Eingehen in jene Lehre antrieb, war vorzüglich die mich sehr anziehende Lektüre des <placeName type="place" key="Sachsen (Königreich)">Sachsen</placeName> <lb break="no" xml:id="p1-l28"/>spiegels,
 der mir in vielen Stellen unverständlich bleiben mußte, so lange mir dieselbe nicht völlig<lb xml:id="p1-l29"/>
klar vor Augen lag, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> das Ungenügende, welches mir die Handbücher darüber gaben. Mit einigen <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
Bemerkungen über meinen Aufsatz würdest du mich sehr erfreuen, da ich ja sonst von Niemandem ein<lb xml:id="p2-l2"/>
Urtheil darüber vernehmen kann. – Auch mit meinem Systeme des <placeName type="place" key="Glarus">glarnerischen</placeName> Privatrechts bin ich jetzt<lb xml:id="p2-l3"/>
zu Ende gekommen <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> glaube bei Ausarbeitung desselben viel gelernt zu haben; theils für meine bevorstehende<lb xml:id="p2-l4"/>
Praxis, sowohl was die Interpretation unsrer Gesetze als auch was daran in manchen Punkten sehr nothwendige<lb xml:id="p2-l5"/>
Revision betrifft, theils auch für die Wissenschaft, indem ich dabei Manches repetirte <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> nachlas <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> mich vor<lb break="no" xml:id="p2-l6"/>züglich 
in den Geist des neuern Rechts, wie es sich in den meisten Staaten ziemlich gleichförmig ausgebildet<lb xml:id="p2-l7"/>
hat <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> als ein 3<hi rend="sup">tes</hi>, vom <placeName type="place" key="Römisches Reich">römischen</placeName> <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechte verschiedenes, wenn auch auf beiden beruhendes Rechte dasteht,<lb xml:id="p2-l8"/>
hinein arbeitete. Ich werde nun bald mit den Vorstudien zu einer später auszuarbeitenden <placeName type="place" key="Glarus">glarner<lb break="no" xml:id="p2-l9"/>schen</placeName> 
Rechtsgeschichte beginnen, dabei aber meine freie Zeit immer so eintheilen, daß mir ungefähr die Hälf<lb break="no" xml:id="p2-l10"/>te 
derselben für allgemein wissenschaftliche Beschäftigungen übrig bleibt. – Meine praktischen Aussichten<lb xml:id="p2-l11"/>
sind nun vorzugsweise durch die auf <date when="1841-06-13">nächsten Sonntag</date> ausgekündete Landsgemeinde bedingt. Ich bin fest<lb xml:id="p2-l12"/>
entschlossen, keine andre Stelle als eine im Civilgerichte anzunehmen; ich glaube aber auch, daß man mich nir<lb break="no" xml:id="p2-l13"/>gends 
anders als dahin wählen wird. Sollte es anders kommen, so weiß ich freilich noch nicht recht, was ich<lb xml:id="p2-l14"/>
dann thun werde. Wie ich mir meine Stellung als Civilrichter, wenn ich es werde, denken soll, weiß ich auch<lb xml:id="p2-l15"/>
noch nicht ganz; erfreulich ist es mir, mit der juristischen Praxis recht vertraut zu werden <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> auf die<lb xml:id="p2-l16"/>
hiesige Praxis einigen wissenschaftlichen Einfluß üben zu können, unerfreulich dagegen der geringe<lb xml:id="p2-l17"/>
Werth der Collegen. Letztres würde ich übrigens auch in allen andern hiesigen Gerichtsbehörden finden;<lb xml:id="p2-l18"/>
wenn die Leute vielleicht auch äußerlich etwas achtbarer aussehen, so zeichnen sie sich doch – mit wenigen eh<lb break="no" xml:id="p2-l19"/>renvollen
 Ausnahmen – weder durch Bildung noch durch Talente aus, oder wenn sie je einmal einige ober<lb break="no" xml:id="p2-l20"/>flächliche 
Rechtskenntnisse aufgegabelt haben, so sind sie dafür nur um so anmaßender. Die Zukunft<lb xml:id="p2-l21"/>
wird lehren, welcher der beiden angegebenen Gesichtspunkte bei mir überwiegen wird. Ich bin jetzt<lb xml:id="p2-l22"/>
überhaupt etwas mißstimmt<note type="transcript">sic!</note> durch die politische Lauheit <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> Flauheit, das gerade Gegentheil von dem,<lb xml:id="p2-l23"/>
was der <placeName type="place" key="England">Engländer</placeName> <hi>public spirit</hi> nennt, welche gegenwärtig unter uns herrscht, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> durch die Halbheit<lb xml:id="p2-l24"/>
der vorberathnen Verfassungsrevision, welche einen von mir sehnlichst erwarteten bessern Zustand,<lb xml:id="p2-l25"/>
wo unsre jetzt so träge <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> schwerfällige Rechtsmaschine etwas mehr in Leben <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> Schwung gerathen<lb xml:id="p2-l26"/>
würde, nicht herbeiführen wird. Ich fühle dabei auch mehr als früher, wie manches mir hier entgeht,<lb xml:id="p2-l27"/>
was zu meiner weitern Ausbildung, zur Entwicklung aller Kräfte, die in mir liegen, dienen könnte,<lb xml:id="p2-l28"/>
doch erhebt mich über solche Betrachtungen immer wieder der Gedanke, daß der Mensch nicht blos für sich<lb xml:id="p2-l29"/>
                <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> für seinen Genuß lebt, daß für den Menschen <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> Edeln das höchte Gluck<note type="transcript">sic!</note> nur in dem für ihn mög<lb break="no" xml:id="p2-l30"/>lichen 
wohlthätigsten <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> intensivsten Wirken liegt, welches im kleinern Kreise oft leichter ist als in <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
glänzenden äußern Verhältnissen. Dazu kommt dann noch eine gewisse Originalität, die ich von jeher an mir<lb xml:id="p3-l2"/>
bemerkt habe, darin bestehend, daß es mich immer gefreut <supplied type="unclear">hat</supplied>
                <note type="transcript">unleserlich (Fleck)</note>, unter ganz anders organisirten Menschen als<lb xml:id="p3-l3"/>
der einzige in meiner Art dazustehen. Vor Allem aber überwältigt den grübelnden <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> unzufriednen Ver<lb break="no" xml:id="p3-l4"/>stand 
stets das Gemüth, das mit tausend zarten Fäden an die Heimath sich angezogen fühlt, das mir sagt,<lb xml:id="p3-l5"/>
daß ich mit dem Ursprünglichsten, was in mir ist, in diesem Lande meiner Väter wurzle. – Meine geselligen<lb xml:id="p3-l6"/>
Verhältnisse haben durch <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki's</persName> Ankunft eine recht angenehme Veränderung erlitten. Natürlich ist mir seine<lb xml:id="p3-l7"/>
Unterhaltung auch jetzt immer wieder die größte Erquickung, weil ich mit ihm allein auf die mir geläufigste<lb xml:id="p3-l8"/>
Weise über Alles, was junge Männer, die eben den wichtigen Schritt in's praktische Leben hinüber zu thun im Be<lb break="no" xml:id="p3-l9"/>griffe 
sind, vorzüglich intressiren muß, mich besprechen kann. Ich muß nur bedauern, daß, da wir nicht am<lb xml:id="p3-l10"/>
gleichen Orte wohnen, wir uns meistens blos wöchentlich einmal sehen, weil häufigere Besuche gar zu viel<lb xml:id="p3-l11"/>
Zeit rauben würden. Im Uebrigen ist unsre hiesige Geselligkeit leidlich wie früher, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> während der letzten<lb xml:id="p3-l12"/>
Militärzeit habe ich mich sogar wieder einmal recht flott gemacht. Die schönste Zerstreuung im Sommer<lb xml:id="p3-l13"/>
werden hier immer Bergparthien sein, für welche uns der Himmel bald wieder gutes Wetter schenken möge! –<lb xml:id="p3-l14"/>
Die jetzige politische Entwicklung <placeName type="place" key="Luzern">Luzern's</placeName> ist eine höchst merkwürdige Erscheinung besonders wegen der<lb xml:id="p3-l15"/>
vielen Analogien, die sie mit der – im Uebrigen doch schon etwas in den Hintergrund getretnen Geschichte<lb xml:id="p3-l16"/>
                <placeName type="place" key="Zürich">Zürich's</placeName> nach dem <date when="1839-09-06">6. <choice>
                        <abbr>Sept.</abbr>
                        <expan>September</expan>
                    </choice> </date> darbietet. Man denke nur an den Oberrichter <persName type="person" key="Strumpfweber">Strumpfweber</persName> <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> an den Oberrich<lb break="no" xml:id="p3-l17"/>ter <persName type="person" key="Bassgeiger">Baßgeiger</persName>
                <note type="transcript">1 Zürcher + 1 Luzerner? Evtl. in Bussmann, Luzerner Oberrichter seit 1841 (im StALU)</note>! Die <placeName type="place" key="Luzern">Luzerner</placeName> Reaktion hat indessen vor der <placeName type="place" key="Zürich">zürcher'schen</placeName> den großen Vorzug, daß sie<lb xml:id="p3-l18"/>
durchaus <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> bis in's geringste Förmchen hinein auf gesetzlichem Wege vor sich ging, weßhalb nun auch die Ra<lb break="no" xml:id="p3-l19"/>dikalen 
sie insofern anerkennen müssen <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> ihr nicht so schroff wie bei Euch entgegentreten dürfen. Dage<lb break="no" xml:id="p3-l20"/>gen 
steht sie darin sehr im Nachtheile, daß in <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> die Verfassung durch viele unsinnige Bestimmungen<lb xml:id="p3-l21"/>
verschlechtert wurde <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> daß die neue Regierung wahrscheinlich noch eine viel extremere, <placeName type="place" key="Sarnen">sarnerischere</placeName>
                <note type="transcript">Anspielung auf den konservativen Sarnerbund (1832)</note> <lb xml:id="p3-l22"/>
Richtung einschlagen wird, als die <placeName type="place" key="Zürich">zürchersche</placeName>. – Kürzlich habe ich meinen sehr intressanten Brief von <persName type="person" key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> <lb xml:id="p3-l23"/>
erhalten, der mir um so erfreulicher war, als ich ihn wirklich kaum noch erwartet hatte. Er schreibt mir<lb xml:id="p3-l24"/>
darin besonders ausführlich über sein Verhältniß zur Philosophie, weniger von seinen gegenwärtigen äußern<lb xml:id="p3-l25"/>
Umgebungen. Auf nächsten Herbst wird er nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> kommen. – So eben erfahre ich auch, dass <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> nach<lb xml:id="p3-l26"/>
                <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> abgereist sey. Es freut mich dies sehr; denn ich merke wohl, daß dieser Brief etwas düster geschrie<lb break="no" xml:id="p3-l27"/>ben 
ist, er wird dir aber am besten sagen können, daß ich keineswegs schwermüthig bin, vielmehr im Gan<lb break="no" xml:id="p3-l28"/>zen 
mich doch immer wohl fühle. – Nun hoffe ich auch von dir wieder bald ausführlichere Berichte<lb xml:id="p3-l29"/>
zu erhalten, welche mir eigentlich seit unserm letzten persönlichen Zusammentreffen gänzlich<lb xml:id="p3-l30"/>
mangeln, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> grüße dich herzlich </p>
    </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0246_p4">
                    <lb xml:id="p3-l31"/>dein</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0246_p5">
                    <lb xml:id="p3-l32"/>Blumer</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>