<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0201" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Berlin, Sonntag, 04. August 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Krankheiten</term><term>Kuraufenthalte</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1839-08-04">04. August 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0200"/><ref type="next" target="B0202"/><ref type="next-in-corresp" target="B0206"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0199"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0201_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1839-08-04">4<hi rend="sup">ten</hi> August 1839</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0201_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0201_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>
       <date when="1839-08-03">Gestern</date> erhielt ich deinen Brief vom <date when="1839-07-26">26<hi rend="sup">ten</hi> Juli</date> &amp; auch ich muß dir antworten,
        so bald ich kann; –<lb xml:id="p1-l4"/> den Eindruk<note type="transcript">sic!</note> den er auf
        mich gemacht, magst du am besten aus diesem Briefe selbst ersehen.<lb xml:id="p1-l5"/> Wie gerne
        komme ich dir mit dem Geständnisse entgegen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich es tief bedaure,
        nicht noch<lb xml:id="p1-l6"/> mehrere Tage gewartet habe, ehe ich meinen ersten heftigen Brief
        abschikte; ich wiederhole<lb xml:id="p1-l7"/> es, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mich damals in
        einer Aufwallung befand, welche mich mehreres sagen ließ, dessen<lb xml:id="p1-l8"/>
        Consequenzen ich nicht übersah; dennoch aber bin ich weit entfernt, mich deinem
          Verdammungs<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>Urtheil zu unterwerfen &amp; zwar
        weil du andern Worten einen Sinn unterschiebst<lb xml:id="p1-l10"/> der nicht darin liegt, nicht
        darin liegen kann &amp; der mir überhaupt so fremd war, wie es<lb xml:id="p1-l11"/> mir, mag auch die Zukunft bringen, was sie will, immer fremd sein wird.
          Würdest<lb xml:id="p1-l12"/> du dir meinen Zustand wirklich so bedenklich vorstellen als du zu
        hoffen vorgiebst, so wäre<lb xml:id="p1-l13"/> dein Brief gewiß nichts weniger als gut, oder nur
        klug berechnet; – er vermöchte nur neuen<lb xml:id="p1-l14"/> <del>Zustand</del> Zündstoff auf d. bereits
        glimmenden zu schütten. Du sollst mich, aber ruhig finden,<lb xml:id="p1-l15"/> ruhiger
        vielleicht als wenn ich <date when="1839-08-03">gestern</date> nach seinem Empfange gleich die
        Feder zur Antwort<lb xml:id="p1-l16"/> ergriffen hätte. – Du irrst sehr, wenn du glaubst, ich
        nehme mir heraus, alle deine<lb xml:id="p1-l17"/> Verhältnisse zu mißachten, ja dich gerade von
        Erfüllung deiner heiligsten Pflichten abzuhalten, <lb xml:id="p1-l18"/> dann wäre es freilich weit
        mit meiner Pietät gegen <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine Eltern</persName></persName>, weit mit d. Rüksicht
        auf d. einen<lb xml:id="p1-l19"/> eignen Zustand gekommen. Mein Verlangen stelltest du dir zu
          <add type="?">hoh</add> vor &amp; es freut mich<lb xml:id="p1-l20"/> zum
        Beweise dafür dich auf frühere Stellen in meinen Briefen hinweisen zu können.<lb xml:id="p1-l21"/> Wozu soll mir dann auch ein Briefwechsel! ich kann ihn nie anders betrachten, als
          einen<lb xml:id="p1-l22"/> kleinen Ersatz für den Verlurst<note type="transcript">sic</note> d.
        persönlichen Umganges &amp; je nachdem dieser verschie<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>den war, wird auch d. Briefwechsel verschieden sein. Er wird unter Freunden
        ein andrer <lb xml:id="p1-l24"/> sein als unter Geschäftsleuten &amp; unter
        nähern Freunden wieder ein anderer als unter entferntern;<lb xml:id="p1-l25"/> Wenn ich aber auf
        unsern persönlichen Umgang zurüksehe, so weiß ich nur zu gut, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice>
          ein<lb xml:id="p1-l26"/> täglicher freundlicher guten Morgen &amp; dan<note type="transcript">sic</note> noch ein paar Worte dazu, mich mehr<lb xml:id="p1-l27"/> freuten
        als wenn ich etwa allwöchentlich einige Stunden mit dir über irgend einen<lb xml:id="p1-l28"/>
        Gegenstand disputirt hätte, so wenig als bloßes wissenschaftliches Interesse mich mit dir<lb xml:id="p1-l29"/> zusammenführte. – So kann ich es nicht unterdrüken dir zu sagen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> das, was du gewöhnlich<lb xml:id="p1-l30"/> deinen Briefen nur als kurze
        Notizen von dir <del>nur</del> anhängtest mich immer weit mehr<lb xml:id="p1-l31"/> interessirte<del>n</del> als alles
        übrige, während bei einem andern <add>Correspondenten</add> hinwieder gerade das
          umgekehrte<lb xml:id="p1-l32"/> der Fall wäre. Wenn du mir daher in so wenig Zeilen als
        möglich von deinem Befinden, von d.<lb xml:id="p1-l33"/> Fortschritten deiner Genesung, gerade
        aber auch von d. Krankenlager <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deines
          Vaters</persName>, statt es nur als<lb xml:id="p1-l34"/> Waffe gegen mich zu gebrauchen
          <add>berichtet hättest</add>, so wäre ich vollkommen zufrieden gewesen &amp; all das wäre nicht<lb xml:id="p1-l35"/> entstanden. Ich will <hi rend="underline">dir</hi> aber keinen
        Vorwurf damit machen; vielmehr gebührt er mir<lb xml:id="p1-l36"/> selbst, weil ich mich nicht
        klarer darüber ausdrükte. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> ich dir so aber in d. Zeit<lb xml:id="p1-l37"/> noch Abbruch thäte, wirst du nicht behaupten; – denn leichter lässt sich
        gewiss im Tage ein<lb xml:id="p1-l38"/> paar Minuten erübrigen als im Monate ein paar Stunden.
        Ich will also nicht <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> mehr wie ein andrer, vielmehr verzichte ich
        mit Freuden darauf, wenn du manchem drei, viermal mehr<lb xml:id="p2-l2"/> dem Quantum nach
        schreiben wolltest; nur in einen Topf mit jedem andern kann ich mich nicht<lb xml:id="p2-l3"/>
        zusammen werfen lassen. Ich sehe nicht ein wozu plötzlich ein solches <hi>Nivellement</hi>;
        wir kennen<lb xml:id="p2-l4"/> diese Unnatur in politischer Hinsicht sattsam genug &amp; brauchen sie nicht erst in engere Verhält<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>nisse
        einzuführen. Wollte ich mich dir gegenüber, <del>mich</del> dazu verstehen, so könnte ich dies Verhältniss<lb xml:id="p2-l6"/> nicht anderes als ein <hi rend="underline">laues</hi> bezeichnen &amp;
        Lauheit wäre mir etwas, dem ich alles andre,<lb xml:id="p2-l7"/> selbst das ärgste vorziehen
        müßte; auch der schlimmste Bruch ließe mir noch unendlich<lb xml:id="p2-l8"/> mehr, als so ein
        fades Nichts, es ließe mir doch das Bewußtsein in meiner Brust<lb xml:id="p2-l9"/> frei &amp; unangetastet, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich bloß dem Verhängnisse
        weiche, nicht aber mich erniedrigen lasse einem<lb xml:id="p2-l10"/> faulen Frieden zu liebe.
        Was aber giebt &amp; gab mir das Recht, diese Stellung in Anspruch<lb xml:id="p2-l11"/> zu nehmen? – ich weiß nichts anderes zu sagen, als du selbst oder dann
        freilich, hätte<lb xml:id="p2-l12"/> seit Jahren mich alles an dir täuschen müßen. - Ich kann es
        aber Gottlob ebenso<lb xml:id="p2-l13"/> wenig glauben, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es dein Ernst
        sein sollte, weil ich nicht einsehe, wie deine Briefe die<lb xml:id="p2-l14"/> ich bisher
        erhielt, dem größten Theile ihres Gehaltes nach, nur zur Mittheilung geeignet wären;<lb xml:id="p2-l15"/> oder, wenn du das wirklich wolltest, warum schriebst du nicht an uns alle
        hier, zugleich &amp; richtetest bloß<lb xml:id="p2-l16"/>d. Adresse an
        meine; dan<note type="transcript">sic</note> hättest du deinen Zwek noch sicherer erreicht. Ich
        habe auch noch andre<lb xml:id="p2-l17"/> Correspondenten &amp; dazu seit
        alter Zeit bewährte &amp; doch weiß ich nicht einen unter ihnen,
          dessen<lb xml:id="p2-l18"/> Briefe so indifferent <add>wären</add>, dessen Worte bloß so
        zufällig an mich kämen wie sie auch an jeden andern<lb xml:id="p2-l19"/> kommen könnten; nicht
        einen weiß ich, der mir nicht vieles anvertraut hätte, was ich streng bei mir<lb xml:id="p2-l20"/> bewahren muß. Dennoch aber fiel es mir nie ein, dir mit ihnen d. gleiche Stellung
          anzuweisen,<lb xml:id="p2-l21"/>&amp; ich konnte dennoch meiner Pflicht
        gegen sie genügen. Ich hoffe du werdest dich in diesem<lb xml:id="p2-l22"/> Punkte beruhigen
          &amp; finden <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mein Verlangen so niedrig
        wie möglich stelle; es aber auch<lb xml:id="p2-l23"/> begreiflich finden wenn ich gegen dich
        andere Verhältnisse &amp; mit ihnen einen andern Maaßstab<lb xml:id="p2-l24"/> geltend mache. Es war noch etwas ganz anderes, als ich lezten Sommer wöchentlich durch
        die Hand<lb xml:id="p2-l25"/><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deiner Eltern</persName></persName> Nachricht von dir erhielt;
        nun das aufgehört hat, ist es gewiß begreiflich, wenn ich<lb xml:id="p2-l26"/> auch nur einiger
        maaßen einen Ersatz dafür zu erhalten wünschte. Gerne nehme ich jezt alle<lb xml:id="p2-l27"/>
        Schuld auf mich, die mein Brief in dieser Hinsicht erzeugte, ich muß deine Vorwürfe
          desswegen<lb xml:id="p2-l28"/> rechtfertigen weil du darauf verfallen mußtest; ich hoffe aber
        auch, du werdest mir gestehen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie<lb xml:id="p2-l29"/> in der That
        mein Verlangen doch nicht treffen &amp; <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> du
        dieses in Zukunft berüksichtigen wollest.<lb xml:id="p2-l30"/> Gehe ich nun aber zu dem Punkte
        über auf den du das meiste Gewicht zu legen<lb xml:id="p2-l31"/> scheinst, so wäre er wirklich
        im Stande mir den Kopf zu verdrehen &amp; alles vor den<lb xml:id="p2-l32"/>
        Augen in häßliches Grau zu verwandeln; ich muß den Augenblik verwünschen,<lb xml:id="p2-l33"/>
        der mich ihn berühren ließ, da ich sehe was du <add>aus</add> ihm zu machen im Stande
          warest.<lb xml:id="p2-l34"/> Gewiß, wäre es mir dabei nur von ferne eingefallen, an etwas
          <hi rend="underline">Gemeines</hi> zu denken,<lb xml:id="p2-l35"/><add>müßte</add> die Gemeinheit dreifach auf
        den Urheber zurükfallen. Kennst du denn keine<lb xml:id="p2-l36"/> Verhältnisse, die den
        Menschen oft moralisch nöthigen, <del>sich</del> dem besten &amp; aufrich<lb xml:id="p2-l37" break="no"/>tigsten Willen <del>zu</del> entgegen zu tretten<note type="transcript">sic</note>, ist es nicht
        gerade der unbegränzt gute <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> Wille selbst, welcher ohne es zu
        wissen von dem, dem er sich zuwendet um so strengere<lb xml:id="p3-l2"/> Beachtung des
          <hi>decorum</hi> verlangt, nicht zu sprechen von dem Urtheile der Welt, welche so gerne<lb xml:id="p3-l3"/> das Edle in d. Koth zieht &amp; um so eher es thut, wenn
        sie den geringsten, irdischen Vortheil<lb xml:id="p3-l4"/> an demselben hängen sieht. Ich wußte,
          <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mehr von dir verlangte, als mancher von seinen<lb xml:id="p3-l5"/> nächsten Blutsverwandten es zu thun vermag. Ich selber bin in diesem Fall
          &amp; demnach würde<lb xml:id="p3-l6"/> mir einer gegen die Betreffenden
        ein schmälerndes Wort äussern, ich müßte ihn für einen<lb xml:id="p3-l7"/> Narren oder doch für
        einen plumpen Verläumder halten. Obwohl ich mit Erfolg um Änderung<lb xml:id="p3-l8"/> einkommen
        könnte &amp; in Hinsicht auf pekuniäre &amp; andre
        Verhältnisse hin noch einiges Recht dazu<lb xml:id="p3-l9"/> besäße, fällt es mir doch gar nicht
        ein, sondern befinde mich im Gegentheil nur um so <del>wohler</del> <add>besser</add> <lb xml:id="p3-l10"/> dabey weil ich mich um so freier äussern kann. Es giebt nicht nur einen
        Zwang von<lb xml:id="p3-l11"/> aussen, sondern noch einen viel delikatern, von innen heraus. Du
        magst es daher<lb xml:id="p3-l12"/> auch begreifen, wenn ich in meinem lezten Briefe, ohne Arges
        zu denken auf meiner<lb xml:id="p3-l13"/><del>Ursache</del> Bitte bestand
          &amp; wenn ich auch jezt hierin weiche, so geschieht es nur weil du
        diese Verhältnisse<lb xml:id="p3-l14"/> aus anderm Gesichtspunkte ansiehst als ich mit so vielen
        andern sie anzusehen gelehrt<lb xml:id="p3-l15"/> worden bin. Du darfst dich glüklich preisen so
        manches reiner &amp; ungetrübter zu sehen &amp;
          ich<lb xml:id="p3-l16"/> wünsche dir dies Glük auch immerhin; aber gewiß ist es nicht das
        erstemal, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich dich von<lb xml:id="p3-l17"/> diesem Standpunkte aus,
        einen andern nicht recht beurtheilen sah. – Das ists was ich dir<lb xml:id="p3-l18"/> zu
        erwiedern hatte; auch du giengest in deinen Schlüßen zu weit &amp;
        darfst vieles von<lb xml:id="p3-l19"/> meiner Schuld abziehen. Dennoch bleibt vieles auf meiner
        Schulter sitzen; – wenn du<lb xml:id="p3-l20"/> dies einem krankhaften Zustande zuweisest, so
        magst du es thun, nur weder meiner Galle<lb xml:id="p3-l21"/> noch irgend einer Zerrüttung. Eine
        Krankheit theile ich mit vielen andern insofern Krank<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>heit ein abnormer
        Zustand ist. Jede Krankheit aber ist in Hinsicht auf ihre Ursache<lb xml:id="p3-l23"/> auch
        natürlich &amp; so dürftest auch du es aus dir gewiß noch bewußten
          Gründen<lb xml:id="p3-l24"/> für natürlich finden, wenn ich hier reitzbarer, empfindlicher
        bin, als ich es wohl zu Hause<lb xml:id="p3-l25"/> wäre &amp; dieser Zustand
        dürfte umsomehr zu berüksichtigen sein als er sich, wie du weißt<lb xml:id="p3-l26"/> mit
        wenigen Federstrichen so wesentlich <add><del>seh</del></add> erleichtern läßt. Nur zu gerne führt ein<lb xml:id="p3-l27"/> Glük sein Uebel auf d. Ferse mit sich; denn hätte ich <hi rend="underline">dich</hi> nicht, so dürfte mich
        wohl auch der<lb xml:id="p3-l28"/> Aufenthalt hier weniger Ueberwindung kosten. – Ich hoffe,
          <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">dein Papa</persName> sei
          wiederhergestellt<lb xml:id="p3-l29"/>&amp; wünsche ihm von Herzen gute
        Besserung, wenn es noch nicht wäre. Auch dir wünsche ich<lb xml:id="p3-l30"/> glüklichen Erfolg
        der Cur &amp; einen frohen Herbst; dann endlich hoffe ich, du werdest<lb xml:id="p3-l31"/> deine Hoffnung aufgeben &amp; mir nicht zürnen, wenn ich
        gesund &amp; wohl behalten verreise<lb xml:id="p3-l32"/> &amp; noch frischer wieder zurükkehre. – Dein Carl Sinz.</p>
    </body><back>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0201_p4"><lb xml:id="p3-l33"/>Um den <date when="1839-09-20">20<hi rend="sup">ten</hi> September</date> werde
          ich wieder hier sein.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>