<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0292" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Neuenburg, Donnerstag, August 3, 1843</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Freundschaften</item>
                        <item>Universitäre Studien</item>
                        <item>Religion</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Feiern und Anlässe</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Sinz Carl Rudolf" type="sender">Carl Rudolf Sinz</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Neuenburg</placeName>
                    <date when="1843-08-03">Donnerstag, August 3, 1843</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-05-19" who="SK">Transkribiert
                
            </change>
            <change when="05-05-23" who="SD">Transkribiert
                
            </change>
            <change when="2010-12-01" who="BK">von Word nach XML
        konvertiert
                
            </change>
            <change when="2011-07-04" who="DD">e-Edition: Auszeichnung 1
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-06" who="BP">e-Edition: Verifizierung 1
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH">e-Edition: Auszeichnung Themen
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-25" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 2
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-08-30" who="CF">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2015-01-07" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2017-07-03" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0292_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Alfred.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0292_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Ich sollte eigentlich schuldiger Massen mich auch rechtfertigen, dß ich
          dir<lb xml:id="p1-l3"/> nicht bälder antwortete. Nicht nur würde mir dies schwer fallen,
        sondern ich habe auch<lb xml:id="p1-l4"/> Gründe, lieber mit der Wahrheit herauszurüken. Nicht
        nur brieflich, sondern auch schon<lb xml:id="p1-l5"/> mündlich mußten wir beide die Bemerkung
        machen, dß, nicht zwar unsre Wesen,<lb xml:id="p1-l6"/> wohl aber unser Gedankengang eine
        verschiedne Bahne<note type="transcript">sic!</note> einschlug. Mehr noch, stimmten<lb xml:id="p1-l7"/> wir wenigstens früher noch in der Methode in so fern überein, als wir beide, ich
          möchte<lb xml:id="p1-l8"/> sagen mit laut aufloderndem Feuer, mit wahrem Sturmlauf <add>zu</add> unserm
          Ideale<lb xml:id="p1-l9"/> uns hinaufzuschwingen strebten, so hat sich auch hierin, wenigstens
        in Bezug auf mich<lb xml:id="p1-l10"/> alles so geändert; dß ich dir vollkommen Recht geben muß,
        wenn du mir einmal<lb xml:id="p1-l11"/> <del>im</del> verflossnen Winter sagtest, ich könne dir keine
        Anregung mehr geben, während<lb xml:id="p1-l12"/> dies doch früher der Fall war. Ich will hier
        nicht wiederholen, wie ich zu dieser<lb xml:id="p1-l13"/> veränderten Stellung gekommen; was ich
        dir mittheilen könnte, weißt du bereits sei es<lb xml:id="p1-l14"/> aus meinem Munde, sei es, dß
        du mich im Verlaufe dieser kleinen Reihe von Jahren<lb xml:id="p1-l15"/> <del>mehr</del> selbst beobachtet hast.
        Du weißt ferner, dß ich den Gang den du eingeschlagen<lb xml:id="p1-l16"/> in Bezug auf deine
        Person nie mißbilligte &amp; aufrichtig wiederhole ich es, dß ich
          dich<lb xml:id="p1-l17"/> lieber so ruhig &amp; sicher vorwärts schreiten
        sähe als wenn du <del>
                    kühnere
                </del>, steilere &amp; <lb xml:id="p1-l18"/> mannigfaltigere Pfade
        eingeschlagen hättest aus dem Labyrinthe innerer <del>
                    Zweif
                </del> <lb xml:id="p1-l19"/> Verzweiflung nur wenige
        sich retten &amp; die Mehrzahl in die Kluft stürzen aus der<lb xml:id="p1-l20"/>
                <supplied>s</supplied>ie nimmer zum erstrebten Ziele wahrer <del>
                    innerer
                </del> <add>Seelenruhe</add> &amp; verklärter Geisteszufriedenheit<lb xml:id="p1-l21"/> sich erheben können. Wenn ich
        auch weiß welchen Werth du auf gewisse Ideale<lb xml:id="p1-l22"/> setzest, so bin ich auch <del>v</del> nicht
        weniger versichert, dß, würdest du dich ernstlich mit<lb xml:id="p1-l23"/> Erfüllung gewisser
        idealer Tendenzen zur Erreichung eines sogenannten höchsten<lb xml:id="p1-l24"/> Prinzipes
        beschäftigten, dein gründlicher Rechtssinn gepaart mit unbefangner histori
                <lb break="no" xml:id="p1-l25"/>scher Entwiklung dich schwerlich irre führen würde; ja dß du vielleicht ein
          ganz<lb xml:id="p1-l26"/> anderes Ziel erreichtest, als du dir ursprünglich vorgestekt. Nehme
        mir dies nicht übel<lb xml:id="p1-l27"/> auf, der ich mich nur freuen kann, dß mir dies gerade
        in den entscheidendsten<lb xml:id="p1-l28"/> Entwiklungsperioden <add>meines Lebens</add> mehr als einmal
        begegnet ist. Wenn ich dir auf diese<lb xml:id="p1-l29"/> Weise nicht nur jezt, sondern auch
        früherhin Gerechtigkeit wiederfahren ließ, so sei<lb xml:id="p1-l30"/> auch gerecht gegen mich.
        Nicht nur im äussern Leben giebt es eine Erfahrung, die sich<lb xml:id="p1-l31"/> nicht hinter
        dem Schreibtische, durch bloße leichte Gedankenkombination erwerben läßt<lb xml:id="p1-l32"/>
        sondern Geist &amp; That vereinigt erfordert. Es <del>giebt es</del> <add>fehlt uns</add> auch die
        Paralelle<note type="transcript">sic!</note> im geistigen<lb xml:id="p1-l33"/> Leben nicht, nur daß,
        wie dort die That zum Geiste, hier das Gemüth zum Verstand - als<lb xml:id="p1-l34"/> der wahre
        Hebel aller That sich gesellt &amp; in solchen entscheidenden Momenten
        der ganze<lb xml:id="p1-l35"/> Mensch in sich erzittert &amp; wie ein
        einiger Strom fortgerissen wird. Allerdings<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> tritt solche gewaltige
        Bewegung nicht bei allen, die eine solche Periode durchleben ein &amp;
          ihre<lb xml:id="p2-l2"/> physische Metamorphose erfolgt langsamer, in ruhigem &amp; anhaltendem Laufe so, dß sie<lb xml:id="p2-l3"/> viel Ähnlichkeit mit denen haben
        die immer ein &amp; dieselbe gerade Richtung verfolgen<lb xml:id="p2-l4"/>
                &amp; bei denen Gemüth &amp; Verstand stets 2
        Faktoren bleiben, die gar wohl neben einander<lb xml:id="p2-l5"/> bestehen, aber sich nie
        wahrhaft verbinden können. Doch <del>sind</del> <add>ist</add> auch der leiseste Unter
                <lb break="no" xml:id="p2-l6"/>schied noch
        wohl erkennbar. Für denn, der einmal diese Metamorphose erfahren wie dieser<lb xml:id="p2-l7"/>
        auch die Stellung &amp; d. Richtung dessen zu beurtheilen vermag, der sie
       <del>
                    <supplied type="unclear">...</supplied>
                </del> <add>nie</add> erfahren<lb xml:id="p2-l8"/> da er sich ja früher in der gleichen Lage befunden hat, eine
        Eigenschaft die dem andern<lb xml:id="p2-l9"/> da es sich um eine wahre Lebenserfahrung
        handelt, die er nicht besizt, abgehen muß.<lb xml:id="p2-l10"/> Ich kann hier diesen Punkt,
        obwohl die reichste Nahrung zur Betrachtung bietend, nicht weiter<lb xml:id="p2-l11"/>
        ausführen, wie ich es sollte &amp; wollte &amp;
        vielleicht ist es dir bereits am gesagten zu viel.<lb xml:id="p2-l12"/> Um daher zu uns zweien
        zurükzukehren, weiß ich gar wohl dß du mit meinem Thun &amp; <lb xml:id="p2-l13"/> Lassen seit geraumer Zeit nicht zufrieden bist; gerne räume ich auch ein, daß
        ich nicht<lb xml:id="p2-l14"/> für jeden Moment Rechenschaft ablegen möchte; aber eben so sehr
        weiß ich, dß<lb xml:id="p2-l15"/> du viel fehlgesehen &amp; dein Blik an
        mancher Klippe hängen blieb <del>der</del> <add>vor der</add> eine leichte Wendung<lb xml:id="p2-l16"/> schützen konnte.
        Erlaube mir ein Gleichniss: Denken wir uns 2 Ströme nebenander<note type="transcript">sic!</note>,<lb xml:id="p2-l17"/> tief &amp; breit,
        ruhig ihrem Ende zufliessend, <del>auf</del> ihren Wogen des Landes Schätze<lb xml:id="p2-l18"/> führend,
        wahre Pulsadern seines geistigen &amp; leiblichen Verkehrs. So gleiten
        sie dahin,<lb xml:id="p2-l19"/> gesegnet von ihren Anwohnern, deren keiner sich <del>be</del> darum bekümmert
        wie sie aus weiter<lb xml:id="p2-l20"/> Ferne hergekommen. Der eine <del>aber</del> Lauf aber gieng immer ruhig,
        zwischen reichen<lb xml:id="p2-l21"/>lachendene Fluren, <del>
                    der andere
                </del> <add>von seinem</add> Beginne an Stütze &amp; Freude seiner Gestade, der andre<lb xml:id="p2-l22"/> aus wildem Gebirge
        hervorbrechend, über Felsen &amp; Abhänge stürzend, mancherlei<lb xml:id="p2-l23"/> Verheerungen anrichtend, endlich aber ebenso auf fruchtbarer Ebne in ruhigem
          weitem<lb xml:id="p2-l24"/> Bette strömend. - Du weißt ungefähr was ich sagen will. Weit
        entfernt einen<lb xml:id="p2-l25"/> Wettkampf oder Vergleich für unser beider Zukunft
        anzustellen, erbitte ich mir aus, dß<lb xml:id="p2-l26"/> du nicht zu sehr an vorgefaßtem
        Urtheile hangest &amp; <del>in</del> <add>von</add> nicht ferner Zukunft<lb xml:id="p2-l27"/>
        erwarten mögest, welche Richtung ich verfolgen werden<note type="transcript">sic!</note>, denn dß
        auch sie dan eine<lb xml:id="p2-l28"/> ruhigre, gleichförmigere sein werde,
        dessen bin ich gewiss. Nicht minder hoffe ich,<lb xml:id="p2-l29"/> dß wir in praktischen
        Resultaten <del>weit mehr</del> <add>nicht wenig</add> Uebereinstimmung erhalten werden als<lb xml:id="p2-l30"/> theoretische
        Ansichten wohl noch lange divergiren. Was die Anregung betrifft so gestehe<lb xml:id="p2-l31"/>
        ich dir unumwunden, dß ich mitunter aus deiner Opposition mehr gezogen als bloße<lb xml:id="p2-l32"/> Lobeserhebungen von berechtigten &amp; unberechtigten im
        Stande waren. Ueberhaupt<lb xml:id="p2-l33"/> gedeiht wahres Leben nur durch Opposition &amp; ihr verdanke ich auch größtentheils<lb xml:id="p2-l34"/> meine etwas
        mannigfaltige geistige Entwiklung &amp; sehe mit Freude auf den <add>frühern</add>
          Kampf<lb xml:id="p2-l35"/> zurük, den ich schon als Knabe gegen liebe &amp; unliebe Verwandten führte &amp; noch<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> mehr freut es mich zu sagen, dß weder das Gemüth noch der Verstand dabey zu
          kurz<lb xml:id="p3-l2"/> gekommen sind. – Ich sagte oben, dß ich sicher in ein bestimmtes
        ruhiges Geleise<lb xml:id="p3-l3"/> treten werde; ich sollte sagen dß ich bereits <del>dari</del> mich darin
        befinde. <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName>, trotz<lb xml:id="p3-l4"/> seinem
        Strudelleben ebnete mir die Bahn &amp; die Sehnsucht nach ruhiger
          Geistesarbeit<lb xml:id="p3-l5"/> war es, die mir den Abschied so sehr erleichterte, obwohl
        ich in mehr als einer<lb xml:id="p3-l6"/> Hinsicht <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName> zu großem Danke verpflichtet bin &amp; manche Stunde in
        sehr liebem<lb xml:id="p3-l7"/> Andenken bei mir bleiben wird. Mein Aufenthalt in <placeName type="place" key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName> hat glüklicher
                <lb break="no" xml:id="p3-l8"/>weise meinem Streben Nahrung verschafft &amp; auf der eingeschlagnen
        Bahn mich trefflich<lb xml:id="p3-l9"/> unterstüzt. Für meine <choice>
                    <abbr>mediz.</abbr>
                    <expan>medizinisch</expan>
                </choice> Studien war es zumal in praktischer Hinsicht von<lb xml:id="p3-l10"/> großem
        Nutzen, dß ich mich endlich an bestimmte Methoden gewöhnte, diese aber<lb xml:id="p3-l11"/> dann
        genauer studierte. Es ist ein Hauptgrundsatz, dß es weniger darauf ankomme<lb xml:id="p3-l12"/>
                <hi rend="underline">welche</hi> Mittel als <hi rend="underline">wie</hi> man sie, in welcher Dose &amp;
        nach welchen Indikationen<lb xml:id="p3-l13"/> man sie anwende. So war ich so zu sagen auf einmal
        von frühern Hin &amp; Her
                <lb break="no" xml:id="p3-l14"/>schwanken befreit &amp; konnte mit mehr Ruhe &amp; mit mehr selbständiger
          Kritik<lb xml:id="p3-l15"/> an das genauere Studium der <add>vorliegenden</add> speziellen, sehr
        mannigfachen Fällen gehen. Doch<lb xml:id="p3-l16"/> ich will nicht weiter in diese Materie
        eintretten, da ich bereits <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName> ausführlicher<lb xml:id="p3-l17"/> darüber berichtete. – Meine Stellung in <placeName type="place" key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName> betreffend hat sich seit meinem<lb xml:id="p3-l18"/>
        lezten Schreiben in der Hauptsache nichts geändert &amp; mein<del>e</del> <del>Ansicht</del> <add>Urtheil</add>
        bleibt dasselbe<lb xml:id="p3-l19"/> auch auf die Gefahr hin dß du es einen Panegyrikus nennest,
        wenn ich mich auch<lb xml:id="p3-l20"/> nicht entsinne <del>als</del> anderes als bloße <hi>facta</hi> getreu berichtet
        zu haben. – <lb xml:id="p3-l21"/>Meine Stellung hätte eine schlimmere werden können, wenn ich
        nicht gleich von<lb xml:id="p3-l22"/> Anfang an auf meiner Hut gewesen wäre. So still es nemlich
        in <placeName type="place" key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName> <lb xml:id="p3-l23"/> in Hinsicht
        auf religiöse Angelegenheiten aussieht, so bestehen doch immer bedeutende Reibungen<lb xml:id="p3-l24"/> zwischen d. <choice>
                    <abbr>kathol.</abbr>
                    <expan>katholisch</expan>
                </choice> Gemeinde &amp; d. protestantischen Stadtbehörde oder vielmehr zwischen<lb xml:id="p3-l25"/> ihren
        <hi>Chefs</hi>. Unglüklicherweise traf ich gleich von Anfang an mit beiden zusammen. Im<lb xml:id="p3-l26"/> Hause <persName type="person" key="Castella">
                    <hi>Castellas</hi>
                </persName> regieren d. 2.
          <choice>
                    <abbr>kathol.</abbr>
                    <expan>katholisch</expan>
                </choice> Pfarrer, von denen der ältere ein sehr feiner<lb xml:id="p3-l27"/> Weltmann, höchst artig &amp; zuvorkommend aber eben so
        streng &amp; usurpatorisch ist<lb xml:id="p3-l28"/> gegen die welche in
        seine Macht fallen. Nicht nur d. socialen Verhältnisse in denen ich mich hier<lb xml:id="p3-l29"/> befinde, sondern auch mein Mangel an Inclination gegen alles Extreme legte mir die<lb xml:id="p3-l30"/> vollkommenste Reserve auf &amp; dies hatte bloß zur
        Folge dß die <choice>
                    <abbr>Hrn.</abbr>
                    <expan>Herrn</expan>
                </choice> Pfarrer &amp;
          <hi>Madame</hi>
                <lb xml:id="p3-l31"/>
                <persName type="person" key="Frau Castellas">
                    <hi>Castella</hi>
                </persName> auch etwas
        zurükhaltender wurde während hingegen mein <hi>Chef</hi>, der schon in seiner<lb xml:id="p3-l32"/>
        Stellung gegen die vornehmsten Protestanten zu Toleranz sich bequemen muß, sein<lb xml:id="p3-l33"/> Verhältniss zu mir in nichts änderte. Auf der andern Seite ist d. <hi>Insti<del>ti</del>tuteur</hi>
          <persName type="person" key="Godet Charles-Henri">
                    <hi>Godet</hi>
                </persName> <lb xml:id="p3-l34"/>
                &amp; sein Schwiegervater <persName type="person" key="Gallot Georges Frédéric">
                    <hi>Gallot</hi>,
                </persName> nicht weniger schneidend in Perorationen gegen d. Katholizismus<lb xml:id="p3-l35"/>
                &amp; zwar <choice>
                    <abbr>gewöhnl.</abbr>
                    <expan>gewöhnlich</expan>
                </choice> in d.
        Grade pathetisch, dß, ist man auch oft im Grunde mit ihnen einverstanden<pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/> doch ihre Art zu sprechen, Ekel einflößt. Beide hatten sich im Anfange
        gemäßigt <choice>
                    <abbr>u</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> debordirten<lb xml:id="p4-l2"/> nicht. Als sie aber sich
        sicher genug wähnten, dß <del>ich</del> ich nicht <add>als Katholik</add> d. Denunzianten machen werde<lb xml:id="p4-l3"/>
        da schlugen sie mehr los &amp; besonders entfaltete <persName type="person" key="Godet Charles-Henri">
                    <hi>Godet</hi>
                </persName> <add>nach &amp; nach</add> alle die <del>un</del>
          liebenswürdigen<lb xml:id="p4-l4"/> Eigenschaften, die ich an mehr als einem Gouverneur im
        Betragen gegen jüngere<lb xml:id="p4-l5"/> Männer beobachtete. Auch diese Stellung hätte
        peinlicher werden können, da gerade<lb xml:id="p4-l6"/> der ganze weibliche Theil der Familie
        eben so vernünftig, bescheiden, zuvorkommend<lb xml:id="p4-l7"/> ist als der mänliche<note type="transcript">sic!</note> arrogant <choice>
                    <abbr>u</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> intolerant <choice>
                    <abbr>u</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> ich mit jenen nicht hätte brechen wollen selbst<lb xml:id="p4-l8"/> auf d.
        Gefahr hin noch größere Selbstverläugnung üben zu müßen. Die Ferien während welcher<lb xml:id="p4-l9"/>
                <persName type="person" key="Godet Charles-Henri">
                    <hi>Godet</hi>
                </persName> eine Reise
        unternahm, gaben <persName type="person" key="Tschudi Johann Jakob">Tschudy</persName> <choice>
                    <abbr>u</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> mir die willkommene Gelegenheit unser<lb xml:id="p4-l10"/>
                <hi>Diner</hi> <choice>
                    <abbr>b.</abbr>
                    <expan>bei</expan>
                </choice> <del>
                    <hi>G</hi>
                </del> ihm einzustellen &amp; ich bin auf diese Weise
        ziemlich von ihm &amp; <persName type="person" key="Gallot Georges Frédéric">
                    <hi>Gallot</hi>
                </persName> befreit während<lb xml:id="p4-l11"/> ich nur um so öfter die übrige Familie sehe. - Daß ich mich ausser <persName type="person" key="Tschudi Johann Jakob">Tschudy</persName> an keinen<lb xml:id="p4-l12"/> der
        hier niedergelassnen Deutschen anschloß, hatte ich bis jezt <del>nur</del> keine Gelegenheit zu<lb xml:id="p4-l13"/>
                <del>
                    bereiten
                </del> bereuen. Entweder sind es wenn nicht Professionisten (mit denen, wie ich
        nicht begreiffen<lb xml:id="p4-l14"/> kann, sich <persName type="person" key="Schneebeli Alois">Schneebli</persName>
                <note type="transcript">sic!</note> &amp; <persName type="person" key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName>, besonders unterhalten
        haben) <del>sollen</del>) <del>oder es sind</del> <add>doch</add> sehr einseitig<lb xml:id="p4-l15"/> gebildete junge Leute ohne wahres geistiges
        Element, von denen ich 2. Norddeutsche kenne<lb xml:id="p4-l16"/> die mitunter der Musik halber
        zu mir kommen oder endlich, es sind allerdings an Kenntnissen<lb xml:id="p4-l17"/>
                &amp; Verstand reiche Leute, die aber leider der großen gemüthsarmen, zu
          freundschaftlichen<lb xml:id="p4-l18"/> Verhältnissen untauglichen Race angehören, welche seit
        Jahren der allgütigen Schweiz<lb xml:id="p4-l19"/> die sie an ihrem Busen nährte, nur
        Verlegenheiten &amp; Scandale bereiteten. -<lb xml:id="p4-l20"/> Da meine
        Stellung am Spitale immer gleich angenehm ist &amp; ich nie den
        leisesten Verdruß<lb xml:id="p4-l21"/> davon hatte, da ferner meine Hausleute deren Oberhaupt
        ich von einer verschleppten<lb xml:id="p4-l22"/> chronischen Bronchitis, die ganz verkehrt
        behandelt wurde, wieder auf die Beine half, mir<lb xml:id="p4-l23"/>
                <del>meine</del> alle Bequemlichkeiten ohne
        die geringsten Kosten verschaffen &amp; mein Zimmer<lb xml:id="p4-l24"/> wie
        du bereits weißt eine der schönsten Aussichten genießt, die man sich in der ganzen<lb xml:id="p4-l25"/> Schweiz aussuchen mag, so lebe ich allerdings etwas <del>ge</del> eingezogen, aber um
          so<lb xml:id="p4-l26"/> glüklicher, unangefochtner, obwohl nicht in gezwungener Isolirung, da
        es jeden<lb xml:id="p4-l27"/> Abend von mir abhinge da oder dort jemanden auf dem Lande zu
        besuchen. Es hat<lb xml:id="p4-l28"/> sich diese Bekanntschaft etwas vermehrt &amp; nicht die unangenehmste war die mit d. Pension<lb xml:id="p4-l29"/> der <hi>Damen</hi>
                    <hi>Berthoud</hi>
                , an die ich von <placeName type="place" key="Konstanz (D)">Constanz</placeName> adressirt war &amp; die
        die vornehmste der<lb xml:id="p4-l30"/> hiesigen Pensionen ist. Ich wohnte 2 <hi>Soirées dansantes
        et musicales</hi> bei, die ebenso<lb xml:id="p4-l31"/> durch ihren Anstand, <del>wie durch</del> aber ganz ungezwungene
        Heiterkeit, sehr eleganten<lb xml:id="p4-l32"/> <hi>Service</hi> als durch gewählte Gesellschaft
        auszeichnete. Von Herrn waren unter andern<lb xml:id="p4-l33"/>
                d. <choice>
                    <abbr>Hr.</abbr>
                    <expan>Herr</expan>
                </choice> <choice>
                    <abbr>
                        <hi>Prof</hi>
                    </abbr>
                    <expan>Professor</expan>
                </choice>. <persName type="person" key="Agassiz Louis">
                    <hi>Agassiz</hi>
                </persName> &amp; <persName type="person" key="Guyot Arnold">
                    <hi>Gujot</hi>
                </persName>, die bei ihren unausgesezten
        wissenschaftlichen Studien<lb xml:id="p4-l34"/> nicht weniger durch sehr liebenswürdige äussere
        Formen sich auszeichnen &amp; auf die<lb xml:id="p4-l35"/> unbefangenste, 
        heiterste Weise an den Vergnügen der Gesellschaft theil nehmen.<lb xml:id="p4-l36"/> Leztere
        treffe ich auch ziemlich regelmässig bei <persName type="person" key="Gallot Georges Frédéric">
                    <hi>Gallots</hi>
                </persName>, da er ein großer Freund von<pb n="5"/>
                <lb xml:id="p5-l1"/> Musik ist. – <persName type="person" key="Tschudi Johann Jakob">Tschudy</persName> ist mir recht lieb geworden &amp; ich bedaure, dß er wahrscheinlich Ende<lb xml:id="p5-l2"/> August
        verreist; am meisten freut mich seine Aufrichtigkeit gegen mich, was mir <del>da ich</del> im<lb xml:id="p5-l3"/>
        Anfang wohl zu statten kam, da ich mit gewissen Verhältnissen weniger bekannt war wie er.<lb xml:id="p5-l4"/> Auch hat er wesentlich beygetragen, mich vor schlechter Gesellschaft zu
        bewahren. Er verkehrt<lb xml:id="p5-l5"/> viel mit <persName type="person" key="Agassiz Louis">
                    <hi>Agassiz</hi>
                </persName> &amp; <supplied>b</supplied>esonders mit seinem Beschützer <persName type="person" key="Coulon Louis">
                    <hi>Coulon</hi>
                </persName>, dem Hauptbegründer des<lb xml:id="p5-l6"/> hiesigen, schon so ausgezeichneten
        zoologischen Museums. Seine Reise &amp; sein<lb xml:id="p5-l7"/> Ruf haben
        ihm mehrere offizielle <add>
                    &amp; diplomatische</add> Diners zugeführt, die ich ihm
        von Herzen gönne.<lb xml:id="p5-l8"/> Einige junge Mitarbeiter von <persName type="person" key="Agassiz Louis">
                    <hi>Agassiz</hi>
                </persName> scheinen weniger billig zu urtheilen. Ein glüklicher<lb xml:id="p5-l9"/> Umstand gestattete mir, ihn nach <placeName type="place" key="Lausanne">
                    <hi>Lausanne</hi>
                </placeName> an d. <choice>
                    <abbr>Naturf.versamml.</abbr>
                    <expan>Naturfreundeversammlung</expan>
                </choice> zu
        begleiten, wo ich einige<lb xml:id="p5-l10"/> Bekannte von <placeName type="place" key="Genf (Stadt)">Genf</placeName>, <placeName type="place" key="Lausanne">
                    <hi>Lausanne</hi>
                </placeName> &amp; <placeName type="place" key="Vevey">
                    <hi>Vevey</hi>
                </placeName> antraf, im Ganzen aber bedauerte, dß so wenige
          Mitglieder<lb xml:id="p5-l11"/> aus der deutschen Schweiz, zumal von <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eintrafen. Für mich hatte eine beynahe<lb xml:id="p5-l12"/>
        4stündige Diskussion über das Nervenfieber &amp; seine Behandlung in
          d. <choice>
                    <abbr>mediz.</abbr>
                    <expan>medizinisch</expan>
                </choice> Sektion<lb xml:id="p5-l13"/> besonderes Interesse. Bei
        d. Diners schwamm man in d. köstlichsten Waadtländer
                <lb break="no" xml:id="p5-l14"/>weinen <choice>
                    <abbr>v.</abbr>
                    <expan>von</expan>
                </choice> 1834. 1825. 1822. 1811. &amp; 1795. denn d.
        Munizipalität aufs freigebigste<lb xml:id="p5-l15"/> kredenzen ließ. Eine <hi>Soirée</hi> bei <choice>
                    <abbr>Hr.</abbr>
                    <expan>Herr</expan>
                </choice> <persName type="person" key="Haldimand">
                    <hi>Haldimand</hi>
                </persName>, einem
          <placeName type="place" key="England">Engländer</placeName> der eines <del>und</del> der schönsten<lb xml:id="p5-l16"/>
        Landgüter nahe bei <placeName type="place" key="Ouchy (Lausanne)">
                    <hi>Ouchy</hi>
                </placeName>, wo <del>für</del> ein schönes
        <hi>Souper</hi>, <hi>rafraichissements</hi> im Freien<lb xml:id="p5-l17"/> zu denen ein großer Theil der <placeName type="place" key="Lausanne">
                    <hi>Lausanner</hi>
                </placeName> Frauenwelt eingeladen war &amp; sogar<lb xml:id="p5-l18"/> ganz hübsche musikalische Unterhaltung sich vorfanden<note type="transcript">sic!</note>, gehörte zu dem geschmakvollsten<lb xml:id="p5-l19"/> was ich
        von solchen Anordnungen gesehen. <persName type="person" key="Castella">
                    <hi>Castella</hi>
                </persName> war auch
        in <placeName type="place" key="Lausanne">
                    <hi>Lausanne</hi>
                </placeName> &amp; reiste von<lb xml:id="p5-l20"/> da nach seiner Heimat <placeName type="place" key="Bulle">
                    <hi>Bulle</hi>
                </placeName> während ich
        mich direkt auf meinen Posten zurükbegab wo<lb xml:id="p5-l21"/>unterdess d. Direktor d.
        Stadtspitals mich zu ersetzen die Güte hatte. Seit 8 Tagen bin<lb xml:id="p5-l22"/> ich nun
        <hi>Médec et chirurg. en chef</hi> &amp; werde es wohl noch einige Tage bleiben. –
          Von<lb xml:id="p5-l23"/>
                <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiky</persName> hast du
        wohl erfahren dß ich im Monat November nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurükkehren will.<lb xml:id="p5-l24"/> Obwohl mein Bestimmungsgrund dir gewiß
        auch einleuchtet, so müßte ich Unsinn reden<lb xml:id="p5-l25"/> wenn ich nicht meine Freude
        über diese Rükkehr ausdrükte, eine Freunde an der deines &amp; der<lb xml:id="p5-l26"/> Deinigen Wiedersehen ebensowenig einen geringen Antheil haben kann. –
          Mein<lb xml:id="p5-l27"/> Gesundheitszustand ist ganz befriedigend; sehr bald hatte ich, dank
        dem gesunden<lb xml:id="p5-l28"/> Klima, der guten Nahrung &amp; vor allem
        dem trefflichen <placeName type="place" key="Cortaillod">
                    <hi>Cortaillod</hi>
                </placeName>, meine Farben<lb xml:id="p5-l29"/> wieder erhalten.</p>
    </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_0292_p3">
                    <lb xml:id="p5-l30"/>Grüße mir bestens die Deinigen &amp; alle <choice>
                        <abbr>u</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meine
          Freunde <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">
                        <hi>Zwiky</hi>
                    </persName>, <persName type="person" key="Brändli Benjamin">
                        <hi>Brändli</hi>
                    </persName>,<lb xml:id="p5-l31"/>
                    <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Jakob">
                        <hi>Escher</hi>
                    </persName> <hi>etc etc</hi>.</p>
        <p rend="center" xml:id="K_0292_p4">
                    <lb xml:id="p5-l32"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="center" xml:id="K_0292_p5">
                    <lb xml:id="p5-l33"/>
          C. Sinz
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0292_p6">
                    <lb xml:id="p5-l34"/>
          <placeName type="place" key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName>
         <date when="1843-08-03">3. August, 1843</date>.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="right" xml:id="K_0292_p7">
                    <lb xml:id="p5-l35"/>
          <persName type="person" key="Tschudi Johann Jakob">Tschudy</persName> ist eben am <placeName type="place" key="Genfersee">Genfersee</placeName> <lb xml:id="p5-l36"/>
                    &amp; ich kann dir
          keinen Auftrag von ihm<lb xml:id="p5-l37"/> überbringen. –</p>
      </postscript>
    </back>
  </text>
</TEI>