<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0287" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Jakob Escher, Paris, Sonntag, 21. Mai 1843</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 245 (auszugsweise)</bibl><bibl>Gagliardi, Escher, S. 54 (auszugsweise), 58–59 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>ZBZ</institution><idno>FA Escher vG 207.102f</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Berufsleben</term><term>Universitäre Studien</term><term>Rechtliches</term><term>Bildungswesen</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Freundschaften</term><term>Feiern und Anlässe</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Jakob" type="sender">Jakob Escher</persName><placeName>Paris</placeName><date when="1843-05-21">21. Mai 1843</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0286"/><ref type="next" target="B0289"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0284"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0287_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>. d. <date when="1843-05-21">21st<add>en</add> <hi>Mai</hi>. 1843</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0287_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein Lieber!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Verschiedene Gründe machen es mir zur Pflicht &amp; zwar zur freudigen
        Pflicht, noch einmal<lb xml:id="p1-l4"/> vor unserm Wiedersehen an dich zu schreiben. Es bewegt
        mich dazu vorerst der Wunsch, die in unse<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>rer Correspondenz begonnene
        Discussion über die verschiedenartigen Richtungen, die man in<lb xml:id="p1-l6" break="no"/> der Pflege
        unserer Wissenschaft bei der gegenwärtigen Entwickelungsstufe dieser zu verfolgen<lb xml:id="p1-l7" break="no"/> hat, weiterzuführen &amp; zu einem Abschlusse zu bringen, soweit als in
        solchen Dingen von einem<lb xml:id="p1-l8" break="no"/> Abschlusse die Rede sein kann, und dieser mein
        Wunsch ist umso lebendiger, da die schnelle Ant<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>wort, die Du mir auf
        meinen Brief zu lieb werden ließest, mir sattsam bewiesen hat, daß<lb xml:id="p1-l10" break="no"/> Du den
        von mir angeregten Gegenstand nicht mindern Interesses würdig hältst als ich selbst.<lb xml:id="p1-l11" break="no"/> Dann aber weiß ich aus eigener Erfahrung, wie wohlthätig der, der in fremden
        Landen weilt<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>&amp; der vielleicht gerade je großartiger die ihn umgebenden
        Verhältnisse sind, desto mehr nach jenen<lb xml:id="p1-l13" break="no"/> heimischen engen Kreisen, in denen
        allein das Herz vollkommen erwarmt, sich sehnt, von einer<lb xml:id="p1-l14" break="no"/> Bothschaft
        berührt wird, die ihm bezeugt, daß er nicht minder entbehrt wird als er selbst ent<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>behrt. Endlich kann ich mir die Freude nicht versagen, dir die erste Kunde
        von einem freudi<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>gen Ereignisse zu geben, das einen unserer
        gemeinschaftlichen Freunde betroffen hat. Du erräthst<lb xml:id="p1-l17" break="no"/> wohl schon, daß Du
        ein Gratulationsschreiben an <choice><abbr>H.</abbr><expan>Herr</expan></choice> Professor <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName>
        aufzusetzen haben<lb xml:id="p1-l18" break="no"/> wirst!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p4"><lb xml:id="p1-l19"/>Jene Vorfrage, ob wir uns einer theoretischen oder einer practischen
        Laufbahn zu<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>wenden sollen, oder richtiger, da der lehrende Jurist auch
        practisch sich beschäftigt, ob wir für<lb xml:id="p1-l21" break="no"/> die Kenntniß oder für die Anwendung
        des Rechtes unsere Kräfte verwenden sollen, kann durch<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>aus nicht, wie
        auch Du es anzunehmen scheinst, aus allgemeinen Gründen beantwortet wer<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>den. Beide Thätigkeitssphären sind gleich unentbehrlich. Beide müssen immer neben einander
          be<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>stehen. Sie stehen also auch über den Wechselfällen der
        Zeitgemäßheit. Ob man sich für die<lb xml:id="p1-l25" break="no"/> eine oder andere zu entscheiden habe,
        hängt demnach nicht von der größern oder geringern<lb xml:id="p1-l26" break="no"/> Wahrheit und
        Vergänglichkeit, die in dem <hi rend="underline">Wesen</hi> der einen oder andern Sphäre läge, ab, son<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>dern vielmehr von der Individualität dessen, der sich zu entscheiden hat.
        Vielleicht erfor<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>dert jede der beiden Sphären verschiedene geistige
        Anlagen &amp; Befähigungen. Wenn dieß<lb xml:id="p1-l29" break="no"/> der Fall ist, so kann über das
        Vorhandensein oder Nichtvorhandensein derselben kaum ein<lb xml:id="p1-l30" break="no"/> anderer als der,
        welcher sich entscheiden soll, selbst, ein genügendes Urtheil fällen: denn, wenn<lb xml:id="p1-l31" break="no"/> es gewiß ist, daß jeder sich selbst am besten kennt, so muß gerade auf
        Grundlage dessen,<lb xml:id="p1-l32" break="no"/> um das jeder sich selbst besser kennt, als er von andern
        gekannt wird, dieses Urtheil gefällt<lb xml:id="p1-l33" break="no"/> werden. Diese Urtheilsfällung befindet
        sich so außer dem Bereiche der Discussion Dritter.<lb xml:id="p1-l34" break="no"/> In Beziehung auf dich
        hast Du in Deinem Briefe ein Urtheil abgegeben, wenn Du sagst: «Bis<lb xml:id="p1-l35" break="no"/> mich
        Erfahrung eines bessern belehrt, bin ich überzeugt, daß nach meinem ganzen Wesen<lb xml:id="p1-l36" break="no"/> ich dem Staate als Richter nützlicher sein kann als in einer
        Lehrerstellung.» So weit sind<lb xml:id="p1-l37" break="no"/> wir also wohl einig &amp; noch weiter. Denn
        wenn Du mir<note type="transcript">sic</note> wahrer Begeisterung von dem Richter<lb xml:id="p1-l38" break="no"/> als Ritter der neuern Zeit, der das Schwert der Gerechtigkeit führt, sprichst, so thust
          Du<lb xml:id="p1-l39" break="no"/> es gewiß nicht, um den erhabenen Beruf dessen zu verkleinern, der es
        ihn führen<lb xml:id="p1-l40" break="no"/> lehrt. Und über noch mehr stimmen wir überein. Wenn ich vor
        allzufrüher pratischer<note type="transcript">sic!</note> Thä<lb xml:id="p1-l41" break="no"/>tigkeit warnte
        befürchtend, es möchte durch eine solche leicht die Fähigkeit zu rein wissen<lb xml:id="p1-l42" break="no"/>schaftlichen Arbeiten &amp; dadurch die Unabhängigkeit verloren gehen, so
        dachte ich mir unter<lb xml:id="p1-l43" break="no"/> dieser practischen Thätigkeit eher eine politische als
        eine gerichtliche. Eine gerichtliche Stellung<lb xml:id="p1-l44" break="no"/> bringt es auch nach meinen
        Ansichten mit Nothwendigkeit mit sich, daß der in ihr befind<lb xml:id="p1-l45" break="no"/>liche mit
        den Fortschritten der Wissenschaft Schritt zu halten suche. Wohl muß sich doch der<lb xml:id="p1-l46" break="no"/> Richter um die Wissenschaft des Rechtes kümmern, wenn seine Amtsthätigkeit
        in nichts<lb xml:id="p1-l47" break="no"/> anderem als in der Anwendung dessen, was jene Wissenschaft lehrt,
        besteht! Wohl muß der<lb xml:id="p1-l48" break="no"/> Anwald sich fortwährend der Rechtswissenschaft
        befleißen, wenn er die Rechte seiner Clien<lb xml:id="p1-l49" break="no"/>ten gewissenhaft
        vertheidigen will! Frühe schon ein Richteramt übernehmen oder die Ver<lb xml:id="p1-l50" break="no"/>richtungen eines Anwaldes ausüben, heißt für mich also durchaus nicht, frühe schon der
          Rechts<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>wissenschaft untreu werden. Aber <hi rend="underline">der</hi> Jurist,
        der bevor er in seiner Wissenschaft recht heimisch geworden,<lb xml:id="p2-l2" break="no"/> in der Fremde
        der Politik sein Glück versuchen will, ist, wenn einmal eine Zeit kommen sollte, da er<lb xml:id="p2-l3" break="no"/> mit Ehren nicht mehr in ihr verbleiben kann, heimathlos. Wennn ich also nur
        vor einer zu frühen <hi rend="underline">politischen</hi> <lb xml:id="p2-l4" break="no"/> Thätigkeit einen Juristen warnen
        möchte, und so Deinen Ansichten viel näher stehe als Du nach dei<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>nem
        Briefe anzunehmen scheinst, so kömmst Du nun wohl auch hinwieder mir einen Schritt weit
          ent<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>gegen. Gewiß unterscheidest Du demzufolge mit mir von jener den
        Geist <hi rend="underline">pflegenden</hi> gericht<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>lichen Thätigkeit, in der, wenn sie
        richtig aufgefaßt wird, mit dem combinirenden Forscher in<lb xml:id="p2-l8" break="no"/> dem gegebenen
        Rechtsstoffe eine gewandte Anwendung der darin enthaltenen Principien auf die Ein<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>zelfälle des Lebens verbunden werden soll, die mechanischen und darum den
        Geist <hi rend="underline">abstumpfenden</hi> Hand<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>langerarbeiten, die in gewissen
        Beamtungen unausweichlich sind. Und Du redest nun nicht mehr<lb xml:id="p2-l11" break="no"/> von einem
        «Frondienste von ein Paar Jahren», dem Du dich unterziehen würdest: denn Du wirst<lb xml:id="p2-l12" break="no"/> das dir anvertraute Pfund<note type="transcript">Bibelzitat</note> treu verwalten
        wollen &amp; bedenken, daß Du nur in der ersten<lb xml:id="p2-l13" break="no"/> Thätigkeit dem Vaterlande
        unentbehrlich bist.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p5"><lb xml:id="p2-l14"/>Ich komme jetzt zu dem Hauptgegenstand unserer Discussion. Mit Freuden sehe
        ich aus dei<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>nem Briefe, daß Du über die Wahrheit und Wichtigkeit des
        vergleichenden Standpunctes in unserer<lb xml:id="p2-l16" break="no"/> Wissenschaft mit mir im ganzen Einer
        Meinung bist. Laß mich hier die Gründe, dich sich mir für<lb xml:id="p2-l17" break="no"/> die Wünschbarkeit
        &amp; Nothwendigkeit der Verfolgung dieses nach reifem Nachdenken ergeben haben, zu<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>sammenstellen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p6"><lb xml:id="p2-l19"/>1.) Jeder, der sich auch mit einem noch so speziellen Theile einer
        Wissenschaft beschäftigt, soll sich<lb xml:id="p2-l20"/> der Stellung, den dieser Theil in dem
        ganzen Gebäude der Wissenschaft einnimmt, und des Verhältnisses,<lb xml:id="p2-l21"/> in dem er
        zu diesem steht, bewußt sein. Wende ich diesen allgemeinen Satz auf die Rechtswissenschaft
          an,<lb xml:id="p2-l22"/> so muß ich behaupten, es gehöre zu der allgemeinen Bildung jedes
        Juristen, daß er nicht bloß von<lb xml:id="p2-l23"/> dem Rechtssysteme des Volkes, dem er
        angehört oder dem er gerade eine besondere Aufmerk<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>samkeit schenkt,
        Kenntniß habe, sondern daß er sich wenigstens einen allgemeinen Begriff von den<lb xml:id="p2-l25" break="no"/> Rechtssystemen aller Völker und aller Zeiten, soweit diese zugänglich sind,
        verschaffe. Die allgemeine<lb xml:id="p2-l26" break="no"/> Bildung eines Juristen soll ihm die Grundlagen
        seiner Wissenschaft, das Gebiet, über das sie sich<lb xml:id="p2-l27" break="no"/> erstreckt, kennen
        lehren. Die Wissenschaft des Rechtes umfaßt aber alle Rechtsnormen, die je<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
        irgendwo ins Leben getreten. Wenn ich von dem Detailforschungen sich widmenden Juristen bloß
          ver<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>lange, daß er sich einen <hi rend="underline">allgemeinen</hi> Begriff von dem, was
        außer dem Bereiche seiner speziellen<lb xml:id="p2-l30" break="no"/> Untersuchungen liegt, verschaffe, so
        mag man einwenden, daß das Detail den allgemeinen Be<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>griffen gerade
        auch im Gebiete der Rechtswissenschaft vorzuziehen &amp; daß solche allgemeinen Begriffe<lb xml:id="p2-l32" break="no"/> in der Jurisprudenz überhaupt schwer zu gewinnen seien. Die erste
        Einwendung, die so viel heißt als<lb xml:id="p2-l33" break="no"/> es wäre noch schöner, wenn man allen
        Detail der gesammten Rechtswissenschaft sich zu eigen machen wür<lb xml:id="p2-l34" break="no"/>de,
        ist insoweit unwiderleglich. Wenn sie aber fordert, daß man dieß thue, so verlangt sie
          etwas,<lb xml:id="p2-l35" break="no"/> das die menschlichen Kräfte übersteigt, &amp; wenn sie darum, weil
        sie das unmögliche nicht fordern<lb xml:id="p2-l36" break="no"/> kann, auch das mögliche verwirft, so setzt
        sie die Vernunft bei Seite. Die zweite Einwendung, daß<lb xml:id="p2-l37" break="no"/> es für einen auf
        spezielle Zweige eines Rechtssystemes sich werfenden unendlich schwer sei, sich all<lb xml:id="p2-l38" break="no"/>gemeine Überblicke über alle Rechtssysteme zu bilden, sollte eigentlich so
        ausgedrückt werden: Es<lb xml:id="p2-l39" break="no"/> ist für ihn unmöglich, so lange er sich diese
          <hi rend="underline">selbst</hi> aus dem Detail des Rechtsstoffes herausarbeiten soll;<lb xml:id="p2-l40" break="no"/> es
        ist aber für ihn möglich, sobald es Rechtsgelehrte gibt, <del><add type="?">sobald es
            Rechtsgelehrte gibt</add></del> die es sich zur<lb xml:id="p2-l41" break="no"/> Lebensaufgabe machen,
        die Verwandtschaften und die Eigenthümlichkeiten der einzelnen Rechts<lb xml:id="p2-l42" break="no"/>systeme zu erforschen und auf Hauptgesichtspuncte &amp; leitende Grundsätze
        zurückzuführen. Die Ein<lb xml:id="p2-l43" break="no"/>wendung vermag also bloß, wenn noch keine oder
        nur wenige Rechtsgelehrte sich dieses Ziel vor<lb xml:id="p2-l44" break="no"/>setzten, die
        Unentbehrlichkeit desselben in ein noch klareres Licht zu setzen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p7"><lb xml:id="p2-l45"/>2.) Es gibt zwar Richtungen, in denen «der juristische Tact», von dessen
        Pflege Du sprichst,<lb xml:id="p2-l46"/> sich äußert, und zwei ihnen ensprechende Mittel, durch
        die auf die Ausbildung desselben gewirkt<lb xml:id="p2-l47"/> werden kann. Der juristische Tact
        zeigt sich zuerst in der consequenten Durchsuchung &amp; Verfolgung<lb xml:id="p2-l48"/> einer
        Rechtsregel bis auf die verwickeltsten &amp; die Anwendung dieser Rechtsregel
          erschwerend<lb xml:id="p2-l49" break="no"/>sten Einzelfälle des vielgestaltigen Lebens. Er zeigt
        sich in der Sichtung verworrener factischer<lb xml:id="p2-l50" break="no"/> Verhältnisse Behufs ihrer
        Unterordnung unter die auf sie Anwendung leidenden Rechtsregeln.<lb xml:id="p2-l51" break="no"/> Er äußert
        sich aber auch in der Erkenntniß der in der Masse der Rechtsregeln verborgen lie<lb xml:id="p2-l52" break="no"/>genden Rechtsideen, in dem Herausfühlen des Verhältnisses der Ursache oder
        Wirkung, in dem<lb xml:id="p2-l53" break="no"/> einzelne dieser zu einander stehen, in der Auffindung
        allgemeinerer Gundsätze, von denen<lb xml:id="p2-l54" break="no"/> sie vielleicht <hi rend="underline">alle</hi> abhängen.
        Handelt es sich also bloß um Ausbildung des juristischen Tactes als <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/> solches &amp; abgesehen von den Resultaten, die für das Wissen gewonnen
        werden sollen, handelt es sich<lb xml:id="p3-l2" break="no"/> mit Einem Worte bloß um juristische
        Geistesgymnastik, so muß der des Rechtsstudiums sich<lb xml:id="p3-l3" break="no"/> befleißende in
          <hi rend="underline">beiden</hi> Richtungen, in denen sich der juristische Tact äußern kann, geübt werden.<lb xml:id="p3-l4" break="no"/> Die Thätigkeit nun, welche die dem Rechtsstoffe inwohnenden Ideen combinirt,
        ist zwar schon bei der<lb xml:id="p3-l5" break="no"/> Durchforschung eines einzelnen Rechtssystemes, ja bei
        der Untersuchung eines kleinen Zwei<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>ges des großen Rechtsbaumes
        gedenkbar. Je umfassender aber das Gebiet ist, das die combi<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>nirende
        Thätigkeit zu umspannen hat, desto schwieriger wird ihre Aufgabe, desto größer ist<lb xml:id="p3-l8" break="no"/> aber auch der Gewinn, den sie aus der Lösung derselben ziehen kann.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p8"><lb xml:id="p3-l9"/>3.) Soll nun der Nutzen des vergleichenden Rechtsstudiums von den
          verschiedenar<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>tigen Standpuncten aus betrachtet werden, auf denen
        die, welche aus demselben unmittel<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>baren Vortheil für das Leben ziehen
        wollen, &amp; hinwieder die, welche von der practischen Anwen<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>dung des
        Rechtes ganz absehen, stehen, so ist es vor allem sonnenklar, daß die letztern, die<lb xml:id="p3-l13" break="no"/> sich für das Rechtsleben eines Volkes nur als für eine Seite der
        Volksindividualität &amp; für<lb xml:id="p3-l14" break="no"/> seine Entwickelung nur als für eine Äußerung
        der Ausbildung des Nationalcharakters<lb xml:id="p3-l15" break="no"/><del>sich</del> interessiren, die also
        das Recht nur als eine Quelle der Geschichte im allgemeinen auffassen, in<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
        dem vergleichenden Rechte den Höhepunct der Jurisprudenz sehen, in die Resultate des
          ver<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>gleichenden Rechtsstudiums den letzten Zweck der
        Rechtswissenschaft setzen. Wenn ich sage, es<lb xml:id="p3-l18" break="no"/> müssen diese in den Resultaten
        einer umfassenden Rechtsvergleichung den letzten Zweck der<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>
        Rechtswissenschaft suchen, so soll damit durchaus nicht behauptet werden, daß ihnen
          Specialarbei<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>ten im Gebiete der Jurisprudenz nutzlos erscheinen.
        Vielmehr werden auch sie erkennen müs<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>sen, daß solche die
        Lebensbedingung der vergleichenden Richtung, wenn anders diese auf Gründ<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>lichkeit Anspruch machen will, sind. Aber sie werden Specialarbeiten immer nur als
          Mittel<lb xml:id="p3-l23" break="no"/> zu einem höhern Zwecke und nie als letzten Zweck ansehen
        können.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p9"><lb xml:id="p3-l24"/>4. Handelt es sich um ein philosophisches Rechtssystem oder um Naturrecht,
        so muß<lb xml:id="p3-l25"/> man wohl, mag man auch noch so verschiedener Ansicht über das
        Material sein, dessen man<lb xml:id="p3-l26"/> sich zur Errichtung eines solchen Baues zu
        bedienen hat, zugeben, daß ein Apparat, aus<lb xml:id="p3-l27"/> dem ersichtlich würde, welche
        Grundsätze sich in allen positiven Rechtssystemen finden, welche<lb xml:id="p3-l28"/> dagegen
        bloß einzelnen derselben eigenthümlich sind, ein unentbehrliches Werkzeug für das<lb xml:id="p3-l29"/> zu errichtende Lehrgebäude werden müßte. Ein solcher Apparat kann aber nur
        auf dem Wege<lb xml:id="p3-l30"/> der Rechtsvergleichung gefunden werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p10"><lb xml:id="p3-l31"/>5.) Stellen wir uns aber auch auf den Standpunct derer, welche das
        Rechtsstudium nur<lb xml:id="p3-l32"/> von dem Gesichtspuncte practischer Nützlichkeit aus
        betrachten, so werden wir vor allem wieder<lb xml:id="p3-l33"/> diejenigen, die sich desselben,
        um eine gerichtliche Stellung einnehmen zu können, befleißen, von<lb xml:id="p3-l34"/> denen,
        welche es auf gesetzgeberische Thätigkeit absehen, zu unterscheiden haben. Was ich
          bereits<lb xml:id="p3-l35"/> über den Nutzen des vergleichenden Rechtsstudiums als
        Bestandtheiles der allgemeinen Bil<lb xml:id="p3-l36" break="no"/>dung jedes Juristen und als Mittels
        zur Pflege des juristischen Tactes gesagt, findet natürlich auch<lb xml:id="p3-l37" break="no"/> auf die
        erstern Anwendung. Aber ich glaube, die vergleichende Rechtswissenschaft bringt noch
          einen<lb xml:id="p3-l38" break="no"/> andern Vortheil für sie mit sich. Es gibt in jedem Gesetzbuche, und
        mag es auch noch so vollständig<lb xml:id="p3-l39" break="no"/> scheinen, Lücken. Wie sollen diese
        ausgefüllt werden? Die <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> antworten mit
        Recht: durch<lb xml:id="p3-l40" break="no"/> die raison écrite. Sie verstehen darunter größtentheils, oder
        vielleicht ausschließlich das <placeName key="Römisches Reich">Römische</placeName> <lb xml:id="p3-l41" break="no"/> Recht. Sie beschränken sich jedoch nur darum auf dieses, weil sie von der
        Präsumption ausge<lb xml:id="p3-l42" break="no"/>hen, daß es das beste sei. Kennten sie aber die
        einschlagenden Bestimmungen anderer Rechte, die<lb xml:id="p3-l43" break="no"/> vorzüglicher wären als die
          <placeName key="Römisches Reich">Römischen</placeName>, so würden sie gewiß jenen
        folgen. Will also der, der<lb xml:id="p3-l44" break="no"/> bei Anwendung des positiven Rechtes eines Landes
        auf Lücken stößt, diese gehörig ausfüllen, so<lb xml:id="p3-l45" break="no"/> ist ihm die Kenntniß der
        Rechte anderer Länder unentbehrlich. Diese gewinnt er aber eben durch<lb xml:id="p3-l46" break="no"/> die
        vergleichende Rechtswissenschaft.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p11"><lb xml:id="p3-l47"/>6.) Kann man wohl geradezu die Möglichkeit ersprießlicher gesetzgeberischer
        Thätigkeit ohne<lb xml:id="p3-l48"/> Kenntniß der Rechtssysteme anderer Völker läugnen. Dieser
        Satz ist zu einleuchtend als daß er<lb xml:id="p3-l49"/> eines langen Beweises bedürfte. Ich
        will hier lieber von der auffallenden Erscheinung reden, daß<lb xml:id="p3-l50"/> man auf den
          <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Universitäten &amp; also auch auf der
        unsrigen, die eine getreue Nachbildung<lb xml:id="p3-l51"/> jener ist, es zu vergessen scheint,
        daß eine wesentliche Aufgabe ihrer Rechtsfacultäten auch darin<lb xml:id="p3-l52"/> besteht, die
        ihrer Pflege anvertrauten zu gesetzgeberischer Thätigkeit zu befähigen. Oder ist etwa<lb xml:id="p3-l53"/> die Bestimmung der Rechtsnormen, die in einem Staate gelten sollen, weniger
        wichtig oder weniger <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> schwierig als die Anwendung schon
        gegebener? Daß man aber die Befähigung zu gesetzgeberischer Thätig<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>keit
        auf den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Hochschulen außer Augen läßt,
        sieht man am besten daraus, daß man nicht<lb xml:id="p4-l3" break="no"/> daran denkt, dafür zu sorgen, daß
        der juristische Unterricht sich auch auf die Darlegung der modernen<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>
        Rechtssysteme anderer Länder erstrecke. Wenn wir aber nicht jenem verkehrten Gedanken
          Raum<lb xml:id="p4-l5" break="no"/> geben wollen, daß mit dem Falle <placeName key="Römisches Reich">Roms</placeName> auch die juristische Intelligenz in den ewigen Todesschlaf ver<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>sunken sei &amp; daß nur diejenigen Grundsätze im <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechte etwas taugen, die schon vor den moder<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>nen Gesetzgebungen der einzelnen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Länder Geltung hatten, so werden wir wünschen müs<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>sen, daß ein Gesetzgeber auch die andern Rechtssysteme außer dem <placeName key="Römisches Reich">Römischen</placeName> &amp; dem sogenannten gemei<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>nen
          <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> kenne, damit ihm der Schatz von
        Erfahrung und Einsicht, die in denselben niedergelegt sind,<lb xml:id="p4-l10" break="no"/> auch zu Gebothe
        stehen neben dem vielleicht größern des <placeName key="Römisches Reich">Römischen</placeName> &amp; gemeinen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName>
        Rechtes. Das<lb xml:id="p4-l11" break="no"/><placeName key="Römisches Reich">Römische</placeName> Recht
        &amp; das <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName>, das gerade vorzugsweise nach
        dem Zustande, in dem es sich vor der Ent<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>stehung der neuen Gesetzbücher
        der einzelnen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Länder befand,
        vorgetragen wird, lassen über<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>dieß einen Gesetzgeber unserer Tage, wo
        er die Verkehrsverhältnisse &amp; die Lebensansichten, die<lb xml:id="p4-l14" break="no"/> unserer Zeit
        eigenthümlich sind, ins Auge zu fassen hat, ohne Rath &amp; er ermangelt dann für diese<lb xml:id="p4-l15" break="no"/> wenn er bloß an jene zwei Rechtssysteme sich zu halten hat, jedes äußern
        Leitsterns. Es ist frei<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>lich kaum begreiflich, daß man es in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> ganz übersieht, daß Befähigung zu
          gesetzgeberischen<lb xml:id="p4-l17" break="no"/> Arbeiten eine Hauptaufgabe der juristischen
        Universitätsbildung ist. Gewiß erklärt sich dieß nur<lb xml:id="p4-l18" break="no"/> aus dem dem <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Character eigenthümlichen starren
        Festhalten an altem Herkommen, das sich<lb xml:id="p4-l19" break="no"/> gerade auch in den
        Universitätseinrichtungen ganz besonders grell äußert. Wie viele eigentlich<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>
        mittelalterlichen Gebräuche haben sich nicht in diesen erhalten und werden noch heutzutage
        mit ähn<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>licher, ich möchte auch sagen, mit lächerlicher Scrupulosität
        beobachtet! Die <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName>, die, statt die
          Thä<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>tigkeit ihres Geistes darauf zu verwenden, sich auf alle mögliche
        Weise den Forderungen der Gegenwart<lb xml:id="p4-l23" break="no"/> zu widersetzen, vielmehr sich
        bestreben, ihrem Geiste die nöthige Biegsamkeit zu geben, um den For<lb xml:id="p4-l24" break="no"/>derungen der Gegenwart ihr Recht widerfahren lassen zu können, haben jene Aufgabe der
          Universitäts<lb xml:id="p4-l25" break="no"/>bildung erkannt. Sie haben Lehrstühle der législation
        comparative geschaffen &amp; die Arbeiten der die<lb xml:id="p4-l26" break="no"/>se einnehmenden
        werden durch manche Sammlungen von Gesetzen verschiedener Völkerschaften und<lb xml:id="p4-l27" break="no"/> durch Zusammenstellungen des diesen gemeinsamen, die der juristischen Litteratur <placeName key="Frankreich">Frankreichs</placeName> zu<lb xml:id="p4-l28" break="no"/> verdanken sind,
        erleichtert &amp; unterstützt. Es werden wohl hierin wie in manchem andern die<lb xml:id="p4-l29" break="no"/><placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> mit ihrer nicht an
        Autoritäten klebenden Kühnheit einer neuen Richtung der wis<lb xml:id="p4-l30" break="no"/>senschaftlichen Thätigkeit, der Gesetzgebungswissenschaft, Bahn brechen, und die <placeName key="Deutschland">Deutschen</placeName> werden,<lb xml:id="p4-l31" break="no"/> wenn sie es
        einmal über sich vermögen, dieselbe, obgleich sie eine neue ist, zu verfolgen, ihr<lb xml:id="p4-l32" break="no"/> solide Grundlagen geben und auf diesen ein festes mit gewissenhafter
        Sorgfalt gezimmertes<lb xml:id="p4-l33" break="no"/> Gebäude aufrichten; und hiezu hätten denn hinwieder
        die <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> vielleicht nicht die gehörige
          Fä<lb xml:id="p4-l34" break="no"/>higkeit, gewiß nicht die nöthige Geduld. Diesem Gange, den die
        Entwickelung einer eigentlichen<lb xml:id="p4-l35" break="no"/> Gesetzgebungswissenschaft nehmen dürfte,
        wird auch die Geschichte der äußern Einrichtungen, die<lb xml:id="p4-l36" break="no"/> zur Pflege derselben
        dienen sollen, entsprechen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p12"><lb xml:id="p4-l37"/>Du siehst, daß ich in unserer Wissenschaft den allgemeinen Standpunct der
          um<lb xml:id="p4-l38" break="no"/>fassenden Vergleichung und den speziellern der Erforschung des
        Details, weit entfernt die Richtig<lb xml:id="p4-l39" break="no"/>keit &amp; Nothwendigkeit des einen
        um des andern willen läugnen zu wollen, vielmehr als gleich<lb xml:id="p4-l40" break="no"/>berechtigt
        ansehe. Je nach dem Ziele, das man unserer Wissenschaft vorsetzt, wird der eine &amp; der<lb xml:id="p4-l41" break="no"/> andere Standpunct bald als Zweck &amp; bald hinwieder als bloßes Mittel zum
        Zwecke erscheinen.<lb xml:id="p4-l42" break="no"/> Verdiente einer der beiden Standpuncte den Vorzug, so
        wäre es nicht um allgemeiner<lb xml:id="p4-l43" break="no"/> über flüchtigen Zeitverhältnissen stehenden
        Gründe willen, sondern einzig wegen des Unbills der<lb xml:id="p4-l44" break="no"/> gegenwärtigen Zeit, die
        den einen Standpunct allzu stiefmütterlich bedenkt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p13"><lb xml:id="p4-l45"/>Doch nun die Hauptfrage: Ist jetzt schon eine Rechtsvergleichung in
          <hi rend="underline">der</hi> Ausdehnung, wie<lb xml:id="p4-l46"/> sie durch die für ihre Wünschbarkeit
        angeführten Gründe erfordert wird, möglich? Ich nenne dieß<lb xml:id="p4-l47"/> die Hauptfrage,
        weil ihre Beantwortung sich durch ebenso viele Zweifel hindurchzuwinden haben wird,<lb xml:id="p4-l48"/> als die Frage nach der Wahrheit &amp; Nützlichkeit des vergleichenden
        Standpunctes mit Zuversicht ge<lb xml:id="p4-l49" break="no"/>löst werden konnte. Gewiß kann eine
        Weltgeschichte des Rechtes – und diese wird von einer um<lb xml:id="p4-l50" break="no"/>fassenden
        &amp; durchaus gründlichen Rechtsvergleichung vorausgesetzt – eigentlich nur dann
          geschrieben<lb xml:id="p4-l51" break="no"/> werden, wenn Geschichten aller Rechte der einzelnen Völker,
        die der Weltgeschichte angehören, be<lb xml:id="p4-l52" break="no"/>stehen. Mit der Geschichte ganzer
        Völker im allgemeinen ist aber auch ihre Rechtsgeschichte in den<lb xml:id="p4-l53" break="no"/> Abgrund
        der Vergeßenheit spurlos &amp; unwiderbringlich versunken. Ferner ist die
          Rechtsgeschichte<lb xml:id="p4-l54" break="no"/> mancher Völker unbekannt, nicht, weil das Material, auf
        das sie gebaut werden müßte, verlo<lb xml:id="p4-l55" break="no"/>ren wäre, sondern weil es noch nicht
        benutzt worden ist: es ist die Rechtsgeschichte anderer Völ<pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1" break="no"/>ker unvollständig, weil das zu Gebothe stehende Material nicht gehörig ausgebeutet worden
        ist. Ich will<lb xml:id="p5-l2" break="no"/> die Länder, von deren Rechtsgeschichte man gar nichts weiß,
        nicht aufzählen, sondern nur darauf aufmerk<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>sam machen, daß auch die
        Rechtsgeschichten einzelner Völker, die man zu besitzen glaubt, größtentheils noch<lb xml:id="p5-l4" break="no"/> sehr unvollständig sind. Vielleicht kann dieß von der <placeName key="Römisches Reich">Römischen</placeName> am wenigsten behauptet werden. Die<lb xml:id="p5-l5" break="no"/>
        Zeit ist wohl nicht mehr ferne, da das, was aus den <placeName key="Römisches Reich">Römischen</placeName> Rechtsquellen in der Unvollständig<lb xml:id="p5-l6" break="no"/>keit, in der sie
        uns gegenwärtig vorliegen, herausgepreßt werden kann, herausgepresst sein wird.<lb xml:id="p5-l7" break="no"/> Von jenen Forschungen, die Du mit vollem Rechte «juristische
        Raritätenkrämereien» nennst, sehe<lb xml:id="p5-l8" break="no"/> ich hier natürlich ab. Diese können noch
        lange müßigen Köpfen zum Spielzeuge dienen. Die Geschichte<lb xml:id="p5-l9" break="no"/> des <placeName key="England">Englischen</placeName> Rechtes soll noch so sehr im argen liegen,
        daß Leute, die man als wohl unterrich<lb xml:id="p5-l10" break="no"/>tet ansehen muß, behaupten, es
        sei bisanhin noch gar nichts darüber geschrieben worden! Die<lb xml:id="p5-l11" break="no"/> Litteratur der
          <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Rechtsgeschichte ist ebenso arm
        als die der neuen <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Gesetz<lb xml:id="p5-l12" break="no"/>gebung reich ist. Aber nun die <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Rechtsgeschichte. Gott, wie sehr verdient das Lehrgebäude,<lb xml:id="p5-l13" break="no"/> das gegenwärtig diesen Namen trägt, eigentlich doch noch als ein zufälliges bezeichnet zu
          werden!<lb xml:id="p5-l14" break="no"/> Aber ist es nicht die Quintessenz bloß derjenigen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Particularrechte, die bis anhin der
          Öf<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>fentlichkeit übergeben worden sind? Und von was anderm hat die
        Publication gerade <hi rend="underline">dieser</hi> Particu<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>larrechte abgehangen als etwa
        davon, daß ein <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Jurist sich nun einmal
        ganz besonders für das<lb xml:id="p5-l17" break="no"/> Recht seiner Vaterstadt interessirte oder daß ein
        anderer auf einer Bibliothek oder in Archiven, die<lb xml:id="p5-l18" break="no"/> er auf seinen Reisen
        besuchte, in einer glücklichen Stunde Rechtsquellen entdeckte, die ihm wichtig<lb xml:id="p5-l19" break="no"/> vorkamen, also von reinen Zufälligkeiten? Wird nicht die Lückenhaftigkeit
        des gemeinen<lb xml:id="p5-l20" break="no"/><placeName key="Deutschland">deutschen</placeName>
        Privatrechtes und seiner Geschichte gerade von den Schriftstellern, die sich um dasselbe
          be<lb xml:id="p5-l21" break="no"/>sonders verdient gemacht haben, also von denen, die es am besten
        kennen müssen, am meisten<lb xml:id="p5-l22" break="no"/> anerkannt, wenn sie nicht müde werden,
        dringlichst zur Herausgabe particularrechtlicher Quellen,<lb xml:id="p5-l23" break="no"/> zur
        systematischen, wissenschaftlichen Bearbeitung einzelner <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Particularrechte aufzufordern?<lb xml:id="p5-l24" break="no"/> Zeigt
        nicht der unvollkommne Zustand, in dem sich die Rechtsgeschichte gerade auch des größten
          Thei<lb xml:id="p5-l25" break="no"/>les der Schweiz befindet, wie schwach die Pfeiler sind, auf
        denen die gemeine <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Rechts<lb xml:id="p5-l26" break="no"/>geschichte ruht? Und was soll nun aus allem diesem gefolgert werden? Auf der
        einen Seite<lb xml:id="p5-l27" break="no"/> die größte Wünschbarkeit einer umfassenden Rechtsvergleichung,
        ja die Nothwendigkeit einer<lb xml:id="p5-l28" break="no"/> solchen zur Befriedigung practischer
        Bedürfnisse, auf der anderen Seite die Unsicherheit &amp; der theil<lb xml:id="p5-l29" break="no"/>weise gänzliche Mangel eines Fundamentes derselben?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p14"><lb xml:id="p5-l30"/>Ist unser Ideal eine umfassende Vergleichung <hi rend="underline">alles</hi> bisher gewordenen
        Rechtsstoffes, so ist<lb xml:id="p5-l31"/> es ein absolut unerreichliches: denn sie setzt eine
        vollständige Weltgeschichte des Rechtes voraus: Diese<lb xml:id="p5-l32"/> ist aber, da ihr
        gewisse Grundlagen, die unwiederbringlich verloren gegangen sind, ohne die sie jedoch<lb xml:id="p5-l33"/> nicht bestehen kann, mangeln, zur Unmöglichkeit geworden. Sollte man aber
        darum ganz von der<lb xml:id="p5-l34"/> Rechtsvergleichung abstrahiren? Wir stoßen hier als bei
        einem Zweige der Geschichte auf einen<lb xml:id="p5-l35"/> Mangel, der der Geschichte im
        allgemeinen anklebt. Die Geschichte ganzer Völker ist uns verloren<lb xml:id="p5-l36"/> gegangen
        und die anderer ist in den Trümmern, die sie übrig gelassen, kaum mehr erkennbar.<lb xml:id="p5-l37"/> Will man in den einzelnen Thatsachen der Geschichte eine fortlaufende Kette
        von Ursachen und<lb xml:id="p5-l38"/> Wirkungen finden und erklärt man demnach je die folgende
        durch die vorher gehende, so zer<lb xml:id="p5-l39" break="no"/>reißen jene Lücken in der Geschichte
        diese Kette von Ursachen &amp; Wirkungen und die Erklärung<lb xml:id="p5-l40" break="no"/> alles dessen,
        was später als jene Lücken geschah, wird unsicher. Verzichtet man aber auch auf<lb xml:id="p5-l41" break="no"/> eine solche sich durch sich selbst erklärende Geschichte, aber doch nicht
        auf die Geschichte überhaupt, setzt<lb xml:id="p5-l42" break="no"/> man also auch nur darauf einen Werth,
        die Ereignisse zu kennen &amp; sollte man auch einen blo<lb xml:id="p5-l43" break="no"/>ßen Fatalismus
        in ihnen sehen: nun, so möchte man doch alle Thatsachen, die der Geschichte an<lb xml:id="p5-l44" break="no"/>heimfallen, kennen, und die Erfüllung dieses Wunsches wird wieder durch jene
        Lücken unmög<lb xml:id="p5-l45" break="no"/>lich. Aber trotz dieser Lücken schreibt &amp; liest man
        Weltgeschichte. Mit demselben Rechte kann<lb xml:id="p5-l46" break="no"/> man offenbar auch von einer
        Weltgeschichte des Rechtes reden, und sollten auch in dieser noch<lb xml:id="p5-l47" break="no"/> größere
        Lücken als in jener zu beklagen sein.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p15"><lb xml:id="p5-l48"/>Beschränken wir nun den Umfang unsers Ideales, ohne es um dieser
          nothwendigen<lb xml:id="p5-l49"/> Beschränkung willen ganz aufzugeben: streben wir also bloß
        nach einer Rechtsvergleichung, die sich auf<lb xml:id="p5-l50"/> den Stoff, dessen
        Herbeischaffung dem wissenschaftlichen Eifer möglich ist, bezieht, so entsteht, da wir<lb xml:id="p5-l51"/> gesehen, daß all' dieser Stoff noch nicht gesammelt ist &amp; wohl noch
        ziemlich lange nicht gesammelt<lb xml:id="p5-l52"/> sein wird, die weitere Frage, ob wir jetzt
        schon allgemeinere Rechtsvergleichungen, die sich na<lb xml:id="p5-l53" break="no"/>türlich bloß auf
        den jetzt uns zu Gebothe stehenden Stoff beziehen könnten, aufstellen sollen. Die<lb xml:id="p5-l54" break="no"/>se Frage glaube ich mit Entschiedenheit bejahen zu müssen: denn 1) ist das
        wissenschaftliche Bedürf<lb xml:id="p5-l55" break="no"/>niß, sich in der Rechtsanschauung auf einen
        allgemeinern Standpunct zu stellen, und das practische, die <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1" break="no"/>
        Rechtsbegriffe verschiedener Völker Behufs der Befähigung der Gesetzgebung zu kennen, zu
        jeder Zeit,<lb xml:id="p6-l2" break="no"/> also auch <hi rend="underline">jetzt</hi> vorhanden. Schlimm genug, wenn diese
        Bedürfnisse jetzt nicht so vollkommen, wie<lb xml:id="p6-l3" break="no"/> es, wäre die Rechtswissenschaft
        im einzelnen weiter fortgeschritten, möglich wäre, befriedigt wer<lb xml:id="p6-l4" break="no"/>den
        können! Warum sollte man das Loos unserer Zeit noch schlimmer machen &amp; darum, weil<lb xml:id="p6-l5" break="no"/> man dieses Bedürfniß nicht vollkommen befriedigen kann, es gar nicht
        befriedigen? 2) <hi rend="underline">muß</hi> <lb xml:id="p6-l6" break="no"/> jede Wissenschaft auch ihre Kindheit haben. Sie
        kann nicht, sobald sie entsteht, sogleich vollkom<lb xml:id="p6-l7" break="no"/>men sein. Sie muß ihre
        Kindheit haben nicht bloß in Beziehung auf die größere oder geringe<lb xml:id="p6-l8" break="no"/>re
        Ausdehnung des Stoffes, auf den sie sich erstreckt, sondern auch in Beziehung auf den Geist,
          <lb xml:id="p6-l9" break="no"/> der diesen Stoff sichtet, combinirt &amp; systematisirt. Dieser Geist
        kann schon mit Erfolg thätig<lb xml:id="p6-l10" break="no"/> sein &amp; die Vollkommenheit anstreben, wenn
        ihm auch noch nicht aller Stoff zu Gebothe steht, der ihm<lb xml:id="p6-l11" break="no"/> zu Gebothe stehen
          <hi rend="underline">könnte</hi>. Warum nun zuerst das Mannesalter der Wissenschaft in Bezie<lb xml:id="p6-l12" break="no"/>hung auf den Stoff, der ihre Grundlage bilden muß, erwarten und dann erst
        ihre Kindheit<lb xml:id="p6-l13" break="no"/> in Beziehung auf den sie systematisirenden wissenschaftlichen
        Geist beginnen lassen? Daß man<lb xml:id="p6-l14" break="no"/> auch nach der Ansicht der Menschen nicht so
        verfahren soll, läßt sich am besten aus den Be<lb xml:id="p6-l15" break="no"/>griffen erkennen, die
        man in Beziehung auf das gemeine <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName>
        Privatrecht hat. Wir ha<lb xml:id="p6-l16" break="no"/>ben schon davon gesprochen, daß wir bei weitem
        noch nicht alle Fundamente, die zu einer<lb xml:id="p6-l17" break="no"/> ganz soliden Begründung dieser
        Wissenschaft erforderlich sind, zu unserer Verfügung haben.<lb xml:id="p6-l18" break="no"/> Und doch
        spricht man von gemeinem <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Privatrechte.
        Ich beschränke mich hier darauf, zur<lb xml:id="p6-l19" break="no"/> Rechtfertigung dessen unter vielem,
        das ich übergehe, nur darauf aufmerksam zu machen, daß<lb xml:id="p6-l20" break="no"/> solche Revüen, wenn
        ich mich so ausdrücken darf, die man von Zeit zu Zeit über das bereits<lb xml:id="p6-l21" break="no"/> im
        einzelnen gesammelte hält, wie nichts anderes dazu geeignet sind, die Lücken, die noch<lb xml:id="p6-l22" break="no"/> gerade in den Einzelnheiten des Stoffes bestehen, augenfällig zu machen und
        also zur Vervoll<lb xml:id="p6-l23" break="no"/>ständigung derselben aufzufordern.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p16"><lb xml:id="p6-l24"/>Eine ganz andere Frage ist nun, ob wir bei dem hohen Grade der
          Unvollkommen<lb xml:id="p6-l25" break="no"/>heit, der eine umfassendere Rechtsvergleichung in unsern
        Tagen noch haben muß, die Kraft<lb xml:id="p6-l26" break="no"/> eines <hi rend="underline">ganzen</hi> Lebens auf sie
        verwenden sollen. Dieß glaube ich verneinen zu sollen. Wie ich<lb xml:id="p6-l27" break="no"/> auf der
        einen Seite glaube, man dürfe um des unvollständigen Materiales Willen, das zur<lb xml:id="p6-l28" break="no"/> Zeit noch einer von einem allgemeinern Standpuncte aus angestellten
          Rechtsvergleichung<lb xml:id="p6-l29" break="no"/> zu Grunde liegen kann, eine solche nicht gänzlich
        vernachlässigen, so scheint es mir auf der<lb xml:id="p6-l30" break="no"/> andern Seite, man würde zu weit
        gehen, <add>wenn man annähme,</add> man dürfe jetzt schon bloß auf eine auf den
          klein<lb xml:id="p6-l31" break="no"/>sten Detail sich erstreckende selbstständige Durchforschung des
        disponibeln Stoffes allgemeinere<lb xml:id="p6-l32" break="no"/> Resultate stützen. Der Vortheil, den
        solche Resultate vor andern, die, um viel weniger Zeit<lb xml:id="p6-l33" break="no"/>aufwand in
        Anspruch zu nehmen, durchaus nicht oberflächlich zu sein brauchen, voraus hat,<lb xml:id="p6-l34" break="no"/> wird bei weitem nicht so groß sein als der Vortheil, den die Verwendung
        dieser Zeitdiffe<lb xml:id="p6-l35" break="no"/>renz auf Erweiterung der Grundlagen der
        Rechtsvergleichung zur Folge hätte. Du möchtest noch<lb xml:id="p6-l36" break="no"/> nähere Auskunft über
        diese zwar weniger gewissenhafte, aber doch nicht oberflächliche Rechts<lb xml:id="p6-l37" break="no"/>vergleichung. Ich glaube, dir eine solche am besten durch ein Beispiel &amp; zwar durch
        ein recht<lb xml:id="p6-l38" break="no"/> practisch gehaltenes geben zu können. Handelte es sich <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> um Civilprozeß, so würde ich ja<lb xml:id="p6-l39" break="no"/> das
        beste, das über den Civilprozeß jedes Volkes geschrieben worden ist, zur Basis meiner<lb xml:id="p6-l40" break="no"/> Vergleichung machen, &amp; diese würde ich überall, wo es mir Noth zu thun
        schiene, durch eine Quel<lb xml:id="p6-l41" break="no"/>lenforschung in den einzelnen Volksrechten
        ergänzen &amp; befestigen. Wollte ich durchweg unmit<lb xml:id="p6-l42" break="no"/>telbar aus den
        Quellen schöpfen, so wäre die Arbeit unendlich größer &amp; würde ein Menschen<lb xml:id="p6-l43" break="no"/>leben oder mehr als ein solches in Anspruch nehmen. Die Aufgabe darf aber
        auch darum nicht als all<lb xml:id="p6-l44" break="no"/>zu groß angesehen werden, da es sich nicht um
        eine Vergleichung <hi rend="underline">alles</hi> Details, der oft höchst<lb xml:id="p6-l45" break="no"/> äußerlich, zufällig,
        practisch zwar unentbehrlich, aber ohne wissenschaftlichen Gehalt sein kann, han<lb xml:id="p6-l46" break="no"/>delt, sondern bloß um die Gegeneinanderhaltung desjenigen Details, in dem
        sich allgemein<lb xml:id="p6-l47" break="no"/> Principien des Prozeßrechtes oder der Prozeßpolitik äußern.
        Du wünschest, daß ich mich<lb xml:id="p6-l48" break="no"/> auch über diese allgemeinen Principien näher
        erkläre. Nun, ich nenne <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> den Satz, daß das ge<lb xml:id="p6-l49" break="no"/>richtliche Urtheil so viel als möglich auf materielle &amp; so wenig als
        möglich auf formelle Wahrheit<lb xml:id="p6-l50" break="no"/> sich stützen müsse, einen Grundsatz des
        Prozeßrechtes. Die Rechtsvergleichung wird hier nachzu<lb xml:id="p6-l51" break="no"/>weisen haben,
        durch welche Institute diesem Grundsatze in den Rechten der einzelnen Völker An<lb xml:id="p6-l52" break="no"/>erkennung gezollt worden sei. Es wird hier von der Verhandlungs- und
          Untersuchungs<lb xml:id="p6-l53" break="no"/>maxime, von der Zulassung oder Ausschließung der
        Vertretung, von den Folgen des Un<lb xml:id="p6-l54" break="no"/>gehorsames der Parteien, von den
        Fictionen &amp; Präsumtionen<note type="transcript">sic!</note> <choice><abbr>u. s.
          f.</abbr><expan>und so fort</expan></choice> die Rede sein müssen. Den Satz, <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1" break="no"/> daß der Fortgang des
        Prozesses ein möglichst schneller sein solle, sehe ich als einen Grundsatz der
          Prozeßpo<lb xml:id="p7-l2" break="no"/>litik an. Von dem Standpuncte der Rechtsvergleichung aus wird
        zu untersuchen sein, bis zu welchem<lb xml:id="p7-l3" break="no"/> Grade &amp; in welcher Weise bei jedem
        einzelnen Volke diesem Grundsatze Rechnung getragen sei. Man<lb xml:id="p7-l4" break="no"/> wird hier auf
        die Eventualmaxime, das mündliche &amp; schriftliche Verfahren, Beweisinterlocute &amp;
          de<lb xml:id="p7-l5" break="no"/>ren Appellabilität, anticipirten Beweis &amp; und vor allem auch
        auf den summarischen Prozeß &amp; seine<lb xml:id="p7-l6" break="no"/> Ausdehnung zu reden kommen. – Nehme
        ich nun aber auch an, daß auf eine so angestellte allge<lb xml:id="p7-l7" break="no"/>meinere
        Rechtsvergleichung 6 bis 8 Jahre verwandt werden müßten – und damit die Lösung<lb xml:id="p7-l8" break="no"/> der Aufgabe in dieser Zeit möglich sei, könnte man sie, statt sie auf das Civil- und
          Criminalrecht<lb xml:id="p7-l9" break="no"/>&amp; beide Prozesse auszudehnen, auf einen oder mehrere
        dieser Haupttheile beschränken – nun, so<lb xml:id="p7-l10" break="no"/> bleibt noch eine schöne Zeit zu
        anderweitigen wissenschaftlichen Beschäftigungen übrig.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p17"><lb xml:id="p7-l11"/>Und welche Richtung müßten diese nehmen? Die Wahl ist nun auf das Gebiet
        der De<lb xml:id="p7-l12" break="no"/>tailforschungen beschränkt. Man könnte nun hier, wie Du es auch
        gethan, an die vergleichen<lb xml:id="p7-l13" break="no"/>de Betrachtung eines einzelnen
        Rechtsinstitutes in seinen verschiedenen Formen &amp; Entwicke<lb xml:id="p7-l14" break="no"/>lungsstufen bei verschiedenen Völkern denken. Aber hiegegen läßt sich mehreres
          anfüh<lb xml:id="p7-l15" break="no"/>ren. Fürs erste würde man hiedurch wieder in irgend eine kleine
        Ecke des großen Rechts<lb xml:id="p7-l16" break="no"/>systemes vorstoßen. Dieß ist jedoch das kleinere
        Bedenken: denn die parallel damit anzustel<lb xml:id="p7-l17" break="no"/>lenden rechtsvergleichenden
          <add>Arbeiten</add> <del><add type="?">G...</add></del> wären hiefür ein wirksames
        Correctiv. Vielmehr Gewicht<lb xml:id="p7-l18" break="no"/> lege ich der Erwägung bei, daß eine solche ins
        Detail gehende &amp; auf die unbedingteste Gründlich<lb xml:id="p7-l19" break="no"/>keit Anspruch
        machende Erforschung eines einzelnen Institutes in den Rechtssystemen verschiede<lb xml:id="p7-l20" break="no"/>ner Völker eine genaue Kenntniß der Rechtssysteme im allgemeinen, in die
        jenes Institut<lb xml:id="p7-l21" break="no"/> verwoben ist, oder wenigstens der Theile des gesammten
        Rechtssystemes, mit denen es in der<lb xml:id="p7-l22" break="no"/> engsten Verbindung steht, voraussetzen
        würde, die Erfüllung dieser Voraussetzung aber<lb xml:id="p7-l23" break="no"/> eine Unmöglichkeit ist. Eher
        sollten, wie mir scheint, die Detailforschungen auf die Ergründung &amp; <lb xml:id="p7-l24" break="no"/>
        systematische Darstellung der einzelnen Particularrechte gerichtet werden. Und da muß ich
          gestehen,<lb xml:id="p7-l25" break="no"/> daß mich die gegenwärtig geltenden eher als die antiquirten,
        die noch unbekannten oder wenigstens<lb xml:id="p7-l26" break="no"/> nicht gehörig wissenschaftlich
        bearbeiteten eher als die gekauten &amp; wiedergekauten, die vaterlän<lb xml:id="p7-l27" break="no"/>dischen eher als die fremden anziehen würden. Aus der detailirten Darstellung einzelner
        noch prac<lb xml:id="p7-l28" break="no"/>tischer Particularrechte erwächst ein doppelter Gewinn, einer
        für die practischen Bedürfniße der<lb xml:id="p7-l29" break="no"/> Landstriche, wo sie noch gelten, und ein
        zweiter für die Rechtsvergleichung, die so einen soliden Pfei<lb xml:id="p7-l30" break="no"/>ler mehr
        für ihr Fundament erhält. Daß bei einer solchen detailirten Darstellung eines Par<lb xml:id="p7-l31" break="no"/>ticularrechtes auch Vergleichungen mit verwandten Rechten, Nachweisungen über
        die Ableitung mehrerer<lb xml:id="p7-l32" break="no"/> solcher verwandten Rechte als Zweige aus einem
        gemeinsamen Stamme, soweit diese mit Gründlichkeit<lb xml:id="p7-l33" break="no"/> gegeben werden könnten,
        nicht ausgeschlossen wären, versteht sich von selbst. Immerhin müßte aber die<lb xml:id="p7-l34" break="no"/> Darstellung Eines Particularrechtes die Hauptsache, das andere nur Zuthat bleiben. Diese
          Detailforschun<lb xml:id="p7-l35" break="no"/>gen könnten dann mit jenen allgemeinen
        rechtsvergleichenden Untersuchungen in einen Zusammenhang<lb xml:id="p7-l36" break="no"/> etwa in der Weise
        gebracht werden, daß wenn die rechsvergleichenden Untersuchungen auf irgend einen<lb xml:id="p7-l37" break="no"/> jener Haupttheile der Rechswissenschaft, <choice><abbr>z.
          B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> auf den Civilprozeß beschränkt worden wären, nun gerade<lb xml:id="p7-l38" break="no"/> auch
        bloß der Civilprozeß, jedoch dann in desto mehr Particularrechten, der Gegenstand der
          Detailfor<lb xml:id="p7-l39" break="no"/>schungen würde. Und wie wohlthätig sind nicht für
        Detailforschungen die weiten Gesichtspuncte &amp; die Gelen<lb xml:id="p7-l40" break="no"/>kigkeit der
        Begriffe, die durch rechtsvergleichende Untersuchungen über dieselbe Materie, die auch<lb xml:id="p7-l41" break="no"/> zum Gegenstande der Detailforschungen gemacht wurde, gewonnen werden!
        Übrigens halte ich die<lb xml:id="p7-l42" break="no"/>se Symetrie des rechtsvergleichenden und der
        Detailforschungen durchaus nicht für eine un<lb xml:id="p7-l43" break="no"/>unumgänglich nothwendige.
        Bei Beschränkung der erstern auf einen speziellen Theil des Rechtssystemes<lb xml:id="p7-l44" break="no"/>
        könnten sich die letztern ganz wohl auf das ganze System eines oder mehrerer
        Particularrechte be<lb xml:id="p7-l45" break="no"/>ziehen. Wie, mein Lieber, wenn <hi rend="underline"><persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> &amp; wir und noch manche andere
          unserer Bestrebungs<lb xml:id="p7-l46" break="no"/>genoßen in andern Cantonen</hi>, von denen ja
        manche gerade um ihrer vaterländischen Gesin<lb xml:id="p7-l47" break="no"/>nungen willen unsere
        Freunde geworden sind, <hi rend="underline">sich vereinigen würden, um durch Rechtsgeschichten <lb xml:id="p7-l48"/> der einzelnen Cantone eine Schweizerische möglich zu machen?</hi> Welcher Vorschub würde
          dadurch<lb xml:id="p7-l49" break="no"/> der Wissenschaft, welcher Dienst
          de<del>r</del> <add>m</add> <del>Wissenschaft</del> <add>Vaterlande</add> geleistet! Welche
        Ehre wäre es für die Schweiz,<lb xml:id="p7-l50" break="no"/> das erste Land zu sein, das sich einer
        umfassenden, gründlichen Rechtsgeschichte rühmen könnte!<lb xml:id="p7-l51" break="no"/> Betrachte das
        nicht als Seifenblasen. Wenn je, so ist es mir jetzt um ausführbare Pläne zu thun.<lb xml:id="p7-l52" break="no"/> Aber vergiß nicht, daß <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>, der bis zu seiner Promotion sich fast ausschließlich mit <placeName key="Römisches Reich">Rö<lb xml:id="p7-l53" break="no"/>mischem</placeName> Rechte
        beschäftigt hatte, seine <placeName key="Zürich">Zürcherische</placeName> Rechtsgeschichte
        zu einer Zeit vollendete, da er<lb xml:id="p7-l54" break="no"/> noch den größten Theil seiner besten Jahre
        vor sich hatte.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0287_p18"><lb xml:id="p7-l55"/>Da hast Du nun meine Ansichten über die Richtung, die ich zukünftig meiner
          wissenschaftlichen<lb xml:id="p7-l56"/> Thätigkeit geben könnte. Entschuldige die vielen
        Seiten. Es ist jetzt der Augenblick gekommen, da ich <pb n="8"/><lb xml:id="p8-l1"/> einen für
        meine ganze Zukunft entscheidenden Entschluß, wohl den wichtigsten meines Lebens,<lb xml:id="p8-l2"/> zu fassen habe. In wenigen Wochen werde ich in der Heimath sein und die Ruhe
        der mich umgeben<lb xml:id="p8-l3" break="no"/>den äußern Verhältnisse werden dann die angestrengten
        Arbeiten begünstigen, die der gegen<lb xml:id="p8-l4" break="no"/>wärtige Standpunct meiner
        Entwickelung von mir fordert und zu denen mich auch ein feu<lb xml:id="p8-l5" break="no"/>riger Eifer,
        den ich Gott sei Dank! in mir fühle, antreibt. Diese Arbeiten müssen aber von<lb xml:id="p8-l6" break="no"/> Anfang an auf ein festes Ziel gerichet und das Ziel dieser Arbeiten muß ein
          unabänder<lb xml:id="p8-l7" break="no"/>liches sein. Ich habe vielleicht schon zu viel Zeit auf eine
        Richtung verwendet, von der ich mir, <lb xml:id="p8-l8" break="no"/> als ich sie zu verfolgen anfing, nicht
        genugsame Rechenschaft gegeben und die nun wohl kaum<lb xml:id="p8-l9" break="no"/> die meinige bleiben
        wird. Gewiß brauche ich dich nicht zu bitten, daß Du fortfahrest, dem Gegen<lb xml:id="p8-l10" break="no"/>stande unserer Correspondenz, auch wenn diese mit meinem gegenwärtigen Briefe
          abgebrochen<lb xml:id="p8-l11" break="no"/> werden sollte, Deine Aufmerksamkeit zuzuwenden. Die ernste
        Gründlichkeit, mit der Du in<lb xml:id="p8-l12" break="no"/> Deinem letzten Briefe auf denselben
        eingetreten, das Interesse, das er an &amp; für sich hat, <lb xml:id="p8-l13" break="no"/> sowie Deine
        Freundschaft für mich bürgen mir für die Erfüllung meines Wunsches. Ich<lb xml:id="p8-l14" break="no"/>
        schätze mich glücklich, mich in den Tagen der Entscheidung an Deiner Seite zu wissen. Du
        weißt ge<lb xml:id="p8-l15" break="no"/>wiß auch aus eigener Erfahrung, wie <hi rend="underline">viel</hi> einem in
        solchen Zeiten ein Freund sein kann! – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0287_p19"><lb xml:id="p8-l16"/>Ich wohne seit geraumer Zeit beinahe <hi rend="underline">alle</hi> Tage den Sitzungen der
        verschiedenen Gerichte<lb xml:id="p8-l17"/> bei. Ich habe mit dem Friedensgerichte &amp; dem
        <hi>tribunal de simple police</hi> begonnen &amp; gedenke mit<lb xml:id="p8-l18"/> dem Cassationshofe zu
        enden. Besonders interessant ist in diesem Augenblicke der Scheidungsprozeß<lb xml:id="p8-l19"/><persName key="Canisy">Canisy</persName><!--Da es sich um einen Scheidungsprozess handelt, ist eigentlich weniger eine Einzelperson, als ein Ehepaar o. dgl. gemeint...-->, von dem alle Journale voll sind. Den Hauptreiz gewährt diesem Prozesse die Persönlichkeit<lb xml:id="p8-l20"/> der beiden Advocaten, die ihn gegeneinander führen. Es sind diese die beiden
        ersten <placeName key="Frankreich">franzö<lb xml:id="p8-l21" break="no"/>sichen</placeName> Anwälde,
          <choice><abbr><hi>M</hi>.</abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Chaix d'Est-Ange Gustave Louis"><hi>Chaix-d'Est-Ange</hi></persName> &amp; <choice><abbr><hi>M</hi>.</abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Dupin Philippe"><hi>Phil. Dupin</hi></persName>. Die Berühmheit, die der Prozeß erhalten,<lb xml:id="p8-l22"/> spornt die beiden Rivalen dazu an, allen ihren Kräften aufzubieten. Schon
        drei volle Sitzungen<lb xml:id="p8-l23"/> hat die <hi>cour royale</hi> auf ihn verwendet &amp; doch haben
        die beiden Advocaten erst einmal gesprochen.<lb xml:id="p8-l24"/> Doch von allem dem dann
        mündlich ein mehreres. Die Gefängnisse, die ich nun alle bis auf das<lb xml:id="p8-l25"/>
        Schuldengefängniß besucht, haben mich sehr interessirt. Am bemerkenswerthesten ist das
          Ge<lb xml:id="p8-l26" break="no"/>fängniß der <hi>jeunes détenus</hi>. In diesem ist das
        Absonderungssystem mit eiserner Consequenz<lb xml:id="p8-l27" break="no"/> durchgeführt. Ich habe nicht
        unterlassen, über die Behandlung der im Untersuchungsverhaft<lb xml:id="p8-l28" break="no"/> Befindlichen,
        von der auch in soliden <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Büchern so
        abentheuerliches zu lesen ist, Nachfor<lb xml:id="p8-l29" break="no"/>schungen &amp; genaue
        Nachfragen anzustellen. ich will dir nicht von den <placeName key="Paris (F)">Pariser</placeName> merkwürdigkeiten <lb xml:id="p8-l30" break="no"/> reden, die ich gesehen oder noch sehen
        werde. Lieber noch ein Wort von unsern Freunden.<lb xml:id="p8-l31" break="no"/> Die <hi>Rotundiana</hi>
        beschäftigt sich sehr häufig mit ihrem correspondirenden Mitgliede in <placeName key="England">England</placeName>.<lb xml:id="p8-l32" break="no"/> Die Briefe dieses werden immer von Anfang
        bis zu Ende vorgelesen und nicht selten knüpft<lb xml:id="p8-l33" break="no"/> sich eine Discussion an sie
        an. So haben wir <choice><abbr>z. B</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice>. über die Frage deliberirt, ob Du,
          nachdem<lb xml:id="p8-l34" break="no"/><persName key="Elssler Fanny">Fanny Elsler</persName> auf eine so entzückende
        Weise die <hi>Cracovienne</hi><note type="transcript">=polnischer Nationaltanz</note> getanzt,
        dich auch zu einem da<lb xml:id="p8-l35" break="no"/> capo habest hinreißen laßen. Die Frage wurde nach
        einer umsichtigen Berathung einstimmig<lb xml:id="p8-l36" break="no"/> verneint. <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName>, der, während ich diesen Brief schrieb, den Deinen
        erhielt, wird dir selbst<lb xml:id="p8-l37" break="no"/> in einer Beilage zu diesem Briefe die nähern
        Verumständungen seiner ehrenvollen Wahl<lb xml:id="p8-l38" break="no"/> mittheilen. Ich habe dir nur etwas
        von ihm zu melden, da er sich wohl hüten wird, es selbst<lb xml:id="p8-l39" break="no"/> zu thun. Du weißt,
        daß wir uns, da Du noch wirkliches Mitglied der <hi>Rotundiana</hi> warst,<lb xml:id="p8-l40" break="no"/>
        regelmäßig darüber scandalisirten, daß er an den Abenden, an denen er dem Zöglinge<lb xml:id="p8-l41" break="no"/> bei der<!--<idx type="person" norm="Madeleine"-->Madeleine<!--Person gemeint?--><!--</idx>--> oder vielmehr seiner Gouvernante Stunden gab,
          <hi rend="underline">erst</hi> ¼ vor 9 Uhr in unse<lb xml:id="p8-l42" break="no"/>re Gesellschaft kam. Das war aber
        noch das goldene Zeitalter! Seit Deiner Abreise kam er<lb xml:id="p8-l43" break="no"/> jedes Mal 5 Minuten
        später: Das vorletzte Mal stellte er sich um ½ 10 Uhr ein &amp; das letzte<lb xml:id="p8-l44" break="no"/>
        Mal gar nicht! Das ist – schmal! –  <persName key="Stocker Johann Gustav">Stocker's</persName> Stundenspeculationen haben glücklicher Weise<lb xml:id="p8-l45" break="no"/> zu einem
        erfreulichen Erfolge geführt. Ich sage «glücklicher Weise» zum Theile auch darum, weil<lb xml:id="p8-l46" break="no"/> jetzt zu hoffen ist, es werden diese nicht mehr jedesmal auf der
        Tractandenliste der <hi>Rotun<lb xml:id="p8-l47" break="no"/>diana</hi> erscheinen. – Ich habe vor
        einigen Tagen einen Brief von <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>
        erhalten, der mir<lb xml:id="p8-l48" break="no"/> anzeigt, der Tag seiner Vermählung sei auf den <date when="1843-06-20">20st<add>en</add> Juni</date> festgesetzt. <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> werde den<lb xml:id="p8-l49" break="no"/> kirchlichen Act
        vollziehen; <persName key="Gonzenbach Wilhelm Eugen von">Gonzenbach</persName> wolle ihn
        mit seiner persönlichen Gegenwart beehren!<lb xml:id="p8-l50" break="no"/><persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> gedenkt seine Hochzeitreise nach
          <placeName key="München (D)">München</placeName> &amp; <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> zu machen. Schade, daß ich<lb xml:id="p8-l51" break="no"/> dir dieß
        früher nicht schon mitgetheilt. Es hätte dieß trefflich in den bewundernswerthen In<lb xml:id="p8-l52" break="no"/>dizienbeweis gepaßt, den Du für <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> Unschuld den <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi'schen</persName> Verläumdungen entgegen<lb xml:id="p8-l53" break="no"/> stelltest! – Um den <date when="1843-06-15">15ten Juni</date> herum verlasse ich <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>. Ich werde über <placeName key="Rouen (F)"><hi>Rouen</hi></placeName>, <placeName key="Le Havre (F)"><hi>Havre</hi></placeName>, <placeName key="Dieppe (F)"><hi>Dieppe</hi></placeName>, <placeName key="Eu (F)"><hi>Eu</hi></placeName>, <lb xml:id="p8-l54" break="no"/><placeName key="Amiens (F)"><hi>Amiens</hi></placeName>, <placeName key="Reims (F)"><hi>Rheims</hi></placeName>, <placeName key="Toul (F)"><hi>Toul</hi></placeName>, <placeName key="Nancy (F)"><hi>Nancy</hi></placeName> &amp; <placeName key="Strassburg (F)">Straßburg</placeName>
        meinen Rückweg nehmen. Ich denke, in den letz<lb xml:id="p8-l55" break="no"/>ten Tagen des Juni in der
        Heimath einzutreffen. Auf Wiedersehen am lieben, schönen<lb xml:id="p8-l56" break="no"/><placeName key="Zürichsee">Zürichsee</placeName>!</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0287_p20"><lb xml:id="p8-l57"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0287_p21"><lb xml:id="p8-l58"/>
          <hi>A Escher</hi>
        </p>
      </div>
    </back></text></TEI>