<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0238" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Mittwoch, 03. März 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universitäre Studien</term><term>Freundschaften</term><term>Berufsleben</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1841-03-03">03. März 1841</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0237"/><ref type="next" target="B0239"/><ref type="next-in-corresp" target="B0240"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0237"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0238_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-03-03">3. März 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0238_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0238_p3"><lb xml:id="p1-l3"/> Dein letzter Brief<note type="com" xml:id="K_0238_c1">Brief nicht ermittelt.</note> war mir eine sehr liebe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erfreuliche Erscheinung, an der ich<lb xml:id="p1-l4"/>
mich wieder wahrhaft erfrischte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aufrichtete. Denn so sehr ich auch Grund habe, mit meinen jetzi<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>gen
 Verhältnissen zufrieden zu seyn, so werde ich doch nur zu oft daran erinnert, daß sich meine<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>
Umgebungen größtentheils in einer niedrigern Sphäre bewegen, als diejenige ist, in der ich sonst<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>
zu leben gewohnt war, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß ich daher, um nicht selbst in dieses Gebiet des Alltäglichen <del>zu ver–</del> <lb xml:id="p1-l8" break="no"/>
(«Ordinären»  – möchte ich sagen) zu versinken, eben solcher Erfrischungen sehr bedarf. Es war mir sehr<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>
intressant, einen kleinen Abschnitt Deines vielgestaltigen Lebens an mir vorüber gehen zu sehen;<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>
Du kannst dasselbe wohl mit vollem Rechte ein angenehmes nennen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich muß das Meinige dagegen<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
sehr einförmig finden. Mit der Praxis <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schon mit dem Sommer, der wieder weitre Ausflüge möglich<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
macht, wird indessen dasselbe jedenfalls an Mannigfaltigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wechsel gewinnen, worauf ich mich sehr<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>
freue. Ein Leben, wie ich es jetzt führe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für diesen Winter noch ganz zweckmäßig finde, möchte ich<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
doch hier nicht lange führen; denn es mahnt eben hier alles an die Praxis, in welcher allein man<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
Genuß <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Geistesnahrung finden kann. Dabei geht es übrigens ganz wohl, die Wissenschaft nebenbei noch<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
zu kultiviren; aber will man sich dieselbe zur einzigen Beschäftigung machen, so kann man dies<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>
mit weit mehr Nutzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gewinn an einem andern Orte thun, wo sich mehr Anregung dazu fin<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>det. 
Deine Bemerkungen über unsre wesentlich<del>e Lage</del> verschiedne Lage muß ich, wenn ich die zu<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>
hohe Wichtigkeit, die Du meiner Person beigelegt hast <add>etwas herabsetze</add>, richtig finden. Glaube mir auch, daß ich die<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
Schattenseiten der praktischen Laufbahn, die ich mir auserwählt, von jeher gar wohl eingesehen<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß es daher gewiß eben so sehr, vielleicht noch mehr das Gefühl meiner Verpflichtung gegen<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
das Vaterland, als die Betrachtung ihrer Vorzüge war, was mich für dieselbe bestimmt hat.<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>
Ohne Zweifel könntest auch Du jetzt schon Deinem Lande wichtige Dienste leisten, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die praktische<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>
Gewandtheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Geschicklichkeit, die Du Dir durch frühe Vertrautheit mit dem Verkehrsleben erworben<lb xml:id="p1-l25"/>
hast<note type="com" xml:id="K_0238_c2">Escher hatte schon früh seinen Vater <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName> bei dessen Geschäften unterstützt. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 144–146; <ref type="letter" target="K_0133"><!-- → Nr. 12--></ref> <ref type="letter" target="K_0191"><!-- → Nr. 34--></ref>.</note>, wie die in Deinem Charakter liegende Thätigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Energie scheinen Dich hiefür vorzüg<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>lich
 zu befähigen; ich möchte aber nicht behaupten, daß Du Euerm Staatsleben, besonders wie es <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
sich jetzt mit demselben verhält, so unentbehrlich wärest, daß Du in der Wissenschaft, die allerdings<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
tüchtiger Pfleger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bearbeiter auch gar sehr bedarf, nicht noch mehr leisten könntest. Doch können Zeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
Umstände eintreten, in denen Du Dich als der geeignete Mann fühlen wirst, das Vaterland<del>e</del> zu retten oder<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
es aus einem verschlechterten Zustande in einen bessern hinüberzuführen; in einem solchen Falle würdest<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
Du – davon bin ich überzeugt – Deine Pflicht nicht verkennen, ihren Ruf nicht ungehört lassen. Damit<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
Einer etwas Bedeutendes wirke <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> leiste, ist überhaupt immer zweierlei erforderlich: daß er sich selbst zu<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
einem brauchbaren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> tüchtigen Manne gebildet habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß die Verhältnisse eintreten, zu deren Lösung<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
ihn Talente, Charakter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Neigung vorzüglich geeignet machen. Immerhin thust Du sehr wohl daran, daß Du<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>
in der Wissenschaft so weit als möglich vorzudringen strebst, um in ihr immer reichliche<del>n</del> Beschäftigung<lb xml:id="p2-l10" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> reichlichen Genuß zu finden; auch ich würde gewiß, wenn meine Verhältnisse in dieser Beziehung so gün<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>stig 
wären wie die Deinigen, meine Studien noch länger fortgesetzt haben. Du bist auch insofern sehr<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
günstig gestellt, als Du Dich, um einen theoretischen Beruf auszuüben, nicht von der Heimath zu entfernen<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
brauchst, wie ich es müßte, also zu jeder Zeit in die Praxis, der Du Dich auf diese Weise nie ganz ent<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>fremden 
wirst, nach Belieben eingreifen kannst. – Daß Du jetzt noch so viel als möglich dem Ernste<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
des Lebens auszuweichen suchst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Dich ausschließlich nur um Deine Studien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Deine Vergnügungen<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
bekümmerst, mag auch ganz gut seyn. Ich glaube, auch ich wäre noch gar wohl fähig, am Universitäts<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>leben
 ausschließliches Gefallen zu finden, wenn ich noch in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> wäre; in der Schweiz aber werde<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
ich seit meiner Rückkehr immer mehr ergriffen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gefesselt von den politischen Bewegungen, die wir<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
beständig unter unsern Augen vorgehen sehen. Die lebendige Theilnahme an denselben ist sehr natür<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>lich; 
aber ich sehe auch gar wohl ein, daß sie gar leicht altklug machen kann. Zu einer so trostlosen<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
Auffassung unsrer Zustände, wie sie <rs><persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName></rs> – seinem letzten Briefe<note type="com" xml:id="K_0238_c3">Brief nicht ermittelt.</note> nach zu urtheilen – zu haben<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>
scheint, habe ich es indessen noch nicht gebracht; ich hoffe immer noch auf eine bessere Entwicklung<lb xml:id="p2-l23" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lebe insofern noch ganz in meinen Idealen, die nicht so gar überspannt sind, daß ich befürchten<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>
müßte, sie werden von der Erfahrung bald erdrückt werden, – <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das ist doch wirklich auch<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>
eine jugendliche Anschauung.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0238_p4"><lb xml:id="p2-l26"/>Da die Post bald abgeht, so muß ich mich heute etwas kurz fassen, was ich um so
        <lb xml:id="p2-l27"/>
eher thun kann, da ich auf eine baldige mündliche Besprechung mit Dir über alle hier nicht<lb xml:id="p2-l28"/>
berührten Gegenstände hoffen darf. Ich eile daher Dir in dieser Beziehung anzuzeigen, daß ich<lb xml:id="p2-l29"/>
die Tagsatzungsreise <persName key="Blumer Cosmus">meines Onkels</persName><note type="com" xml:id="K_0238_c4"><persName key="Blumer Cosmus">Cosmus Blumer</persName> (1792–1861), Mitglied der Standeskommission und Landammann (<placeName key="Glarus">GL</placeName>).</note>, der ohne Zweifel wieder nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> geschickt werden wird (bis <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
jetzt war unsre Instruktionsbehörde noch nicht versammelt), benutzen möchte, um ihn als 2<hi rend="sup">ter</hi> Gesandter <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p3-l2"/>
nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu begleiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf diese Weise, wenn es Dir gelegen ist, <date when="1841-03-12">Freitags den 12.</date> dies in Deiner<lb xml:id="p3-l3"/>
Residenz eintreffen würde, um einige Tage dort zuzubringen.<note type="com" xml:id="K_0238_c5">Blumer verschob seinen Besuch in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> auf Eschers Wunsch um eine Woche. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0240"/>; <ref type="letter" target="K_0241"/>.</note> Sollte nun Eure <placeName key="Weesen">Wesner</placeName> <note type="transcript">sic!</note> Zusammenkunft<lb xml:id="p3-l4"/>
gerade in die nächstfolgenden Tage fallen, so bitte ich Dich, mir so bald als möglich davon Nachricht zu<lb xml:id="p3-l5"/>
geben; in diesem Falle würde ich in <placeName key="Weesen">Wesen</placeName> mit Euch zusammentreffen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann mit Euch nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <lb xml:id="p3-l6"/>
zurückreisen. Sonst werden wohl Eure Collegien den <date when="1841-03-13">13.</date> geschlossen werden, so daß ich also die ersten<lb xml:id="p3-l7"/>
Tage Eurer Ferien bei Dir verweilen würde, was Dir wohl am liebsten seyn wird. Sollte in dieser<lb xml:id="p3-l8"/>
Zeit nun doch noch ein akademischer Ball zu Stande kommen, so ersuche ich Dich mir es auch noch anzuzei<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>gen,
 damit ich mich mit Kleidern gehörig versehen kann. – In Erwartung baldiger Antwort grüßt <lb xml:id="p3-l10" break="no"/>
Dich herzlich Dein </p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0238_p5"><lb xml:id="p3-l11"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>