<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0221" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Halle (Saale), Sonntag, August 16, 1840</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Freundschaften</item>
                        <item>Universitäre Studien</item>
                        <item>Feiern und Anlässe</item>
                        <item>Reisen und Ausflüge</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Sinz Carl Rudolf" type="sender">Carl Rudolf Sinz</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Halle (Saale)</placeName>
                    <date when="1840-08-16">Sonntag, August 16, 1840</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2005-06-06" who="SK">transkribiert
                
            </change>
            <change when="2009-02-02" who="BF">von Word nach XML
        konvertiert
                
            </change>
            <change when="2010-07-16" who="BF">Personen und Orte
          indexiert
                
                
            </change>
            <change when="2010-07-19" who="BF">Personen und Orte
          indexiert
                
                
            </change>
            <change when="2011-01-05" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2011-01-06" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2011-06-29" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 1
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-01" who="TM">e-Edition: Verifizierung 1
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
          
                
            </change>
            <change when="2011-07-25" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 2
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-28" who="HA">e-Edition: Verifizierung 2
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2016-12-20" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0221_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Halle (Saale) (D)">Halle</placeName>
         <date when="1840-08-16">16 August 1840</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0221_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="left" xml:id="K_0221_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Endlich bin ich in Stand gesezt<note type="transcript">sic!</note>, dir wieder
        einmal bekannte, jetzt freilich seltner gewordne<lb xml:id="p1-l4"/>Züge vorzuführen. Wochen um
        Wochen, Monde um Monde, Vierteljahr um Vierteljahr gehen vorbey &amp;
				<lb xml:id="p1-l5"/>immer will sich nichts zeigen, das mir bewiese es lebe &amp; denke meiner mein Freund am Fuße des <placeName type="place" key="Uetliberg">
                        <hi>Uto</hi>
                    </placeName>.<lb xml:id="p1-l6"/>Sollte es wieder eine Prüfung für mich sein! ei<supplied>n</supplied>
        neues, strenges Experiment für meine Feuerbeständigkeit!<lb xml:id="p1-l7"/>Ich glaube &amp; will es nicht glauben. Vielmehr hat mich ein so eben <del>g</del>eingegangner
        Brief von meinem <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> <lb xml:id="p1-l8"/>der mir auch Grüße von Dir &amp; den
        Deinen überbrachte, in meiner Ueberzeugung bestärkt, <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> diesmal
          doch<lb xml:id="p1-l9"/>im Briefwechsel etwas ungerades vorgefallen sei. Du weißt <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> ich in diesem Punkte nicht sparsam bin &amp; wenn
        d. <lb xml:id="p1-l10"/>Umstände darnach sind, nicht abbreche wenn ich auch auf drei &amp; vier Briefe keine Antwort erhalte. Ebenso aber<lb xml:id="p1-l11"/>können
        auch Umstände eintretten<note type="transcript">sic!</note>, wo solches als Aufforderung, als
        moralischer Zwang sich zeigt &amp; ein <lb xml:id="p1-l12"/>solcher unter
        denkenden, lebensfrischen Freunden ist mir in tiefer Seele verhaßt. Somit liegen dir<lb xml:id="p1-l13"/>Ursache &amp; Veranlassung meines späten Schreibens vor
        Augen; <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> du von mir einen Brief erwartest, das hat mir<lb xml:id="p1-l14"/>die Zunge gelöst. – Trotz der langen Trennung glaube ich mich doch in deine
        jetzigen Verhältniße<lb xml:id="p1-l15"/>denken zu können; ich sehe dich im vollen Verkehre mit
        der industriellen wie mit der wissenschaftlichen<lb xml:id="p1-l16"/>Welt; Audienzen ertheilen,
        Pakete von Briefen spediren, dann wieder rüstig in die Stadt wandern<lb xml:id="p1-l17"/>in der
        Hand die Pandektenmappe gefüllt mit Stoff zu lebhafter Exegese oder endlich im<lb xml:id="p1-l18"/>Freundeskreise zur ernsten Besprechung der Pflichten gegen Vaterland &amp; Wissenschaft wie zum<lb xml:id="p1-l19"/>heitern Zofingerbankette. - 
        Mannigfaltigkeit im Ueberfluße! so <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> mir nur der Vertrauensvolle<lb xml:id="p1-l20"/>Wunsch übrig bleibt, sie möge dich in keiner Weise zersplittern,
        vielmehr Geist &amp; Körper, Denken &amp; Handeln<lb xml:id="p1-l21"/>zu immer schönerer &amp; auch festerer Einheit verbinden;
          <hi rend="underline">Einheit</hi>, nicht Einseitigkeit, denn diese ist bloß ein<lb xml:id="p1-l22"/>Moment der
        Mannigfaltigkeit &amp; bleibt in ihr befangen, während jene aus d.
        Mannigfaltigkeit hervorgeht,<lb xml:id="p1-l23"/>hervorgehen muß &amp; somit
        sich zugleich über sie erhebt. <hi rend="underline">Den</hi> Vortheil haben wenigstens eure jetzigen<lb xml:id="p1-l24"/>politischen Zustände, <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> sie, freilich bitter lehren
        wohin die Nichtachtung dieses großen göttlichen<lb xml:id="p1-l25"/>Gesetzes führen muß. Vom
        Philisterium mag ich gar nicht sprechen; ich glaube wir scheuen den Eintritt<lb xml:id="p1-l26"/>in dasselbe eben so wenig als wir in Wahrheit Philister werden dürften. Mich freut dein
        stets jugend<lb break="no" xml:id="p1-l27"/>licher Eifer in allem was dir vor deiner Entfernung von
        Hause stets heilig war &amp; dies ist mir Bürge genug <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice>
                    <lb xml:id="p1-l28"/>dein Eintritt in die Praxis des Lebens, in den weitern
        geselligen Verkehr in dir jene schöne Richtung von<lb xml:id="p1-l29"/>der ich oben sprach nur
        um so mehr befestigte. So erregst du in mir, mehr als es viele Briefe vermöchten<lb xml:id="p1-l30"/>den Wunsch, nein! das lebhafte Bedürfniß dich wieder zu sehen &amp; zu prüfen was ein paar Jahre in unserm<lb xml:id="p1-l31"/>Alter aus uns
        zu machen vermögen. Ob du wohl Grund habest, ähnliches in Bezug auf mich zu wünschen!<lb xml:id="p1-l32"/>Ich glaube errathen zu können, obwohl du nicht desgleichen thust, <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> du in meiner jetzigen Lage,<lb xml:id="p1-l33"/>ferne von so vielem was
        ehedem mir die schönsten, unvergeßlichsten Genüße bot, ja was mir mein<lb xml:id="p1-l34"/>zweites Leben war, mich sehr bemitleidest; Umgeben davon &amp; aufs
        Neue mit voller Seele<lb xml:id="p1-l35"/>Erquikung für Leib &amp; Seele aus
        eben dieser Quelle schöpfend, magst du den bedauern, dem bloß<lb xml:id="p1-l36"/>vergönnt ist
        aus weiter Ferne danach zu schmachten. Wie aber Mangel an Nahrung den Körper zu<lb xml:id="p1-l37"/>Grunde richtet, so auch möchte <add>wohl</add> diese Entbehrung auf den Geist
        einwirken! Nicht wahr, der Schluß<lb xml:id="p1-l38"/>scheint leicht gemacht! nur schade <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> es eben nur ein einseitiger wäre. Nein, wahrlich, so wäre ich
          niemals<lb xml:id="p1-l39"/>mehr vor dich getretten, so darf ich nicht vor dir erscheinen wenn
        ich nicht auch die Erinnerung an frühere<lb xml:id="p1-l40"/>schöne Stunden vernichten will. Von
        bloß einer Speise &amp; wäre sie noch so schmakhaft, lebt der Körper<lb xml:id="p1-l41"/>nicht &amp; gerne 
                    <del>effert</del>
                    <add>opfert</add> er die eine um <del>sich</del> andere, wenn auch weniger zusagende aufzunehmen. Noch lebt <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>ungeschwächt in mir die Erinnerung an das was mir die zwei Jahre in
          <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> wurden &amp; sie
        wird in mir immer leben<lb xml:id="p2-l2"/>so lange der Frohsinn &amp; die
        Freude am irdischen Dasein nicht aus meiner Seele weichen, ja so lange es für mich<lb xml:id="p2-l3"/>noch eine Jugend giebt; – <placeName type="place" key="St. Gallen (Stadt)">St.
          Gallen</placeName> war mir die Wiege d. <hi rend="underline">Körpers</hi>
				&amp; der
        <hi rend="underline">Seele</hi>, <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aber die des
          <hi rend="underline">Geistes</hi>
                    <lb xml:id="p2-l4"/>denn da wurde ich mir zum erstenmale seiner bewußt; was
        Wunder wenn mir sein Schiksal ebenso, wenn nicht<lb xml:id="p2-l5"/>mehr zu Herzen geht wie das
        meiner Vaterstadt. So wohl mir da auch war, ists mir doch enge geworden<lb xml:id="p2-l6"/>
				&amp; sind es nicht wenige Bedürfniße <add>gewesen</add>, die mich aus
        seinen heimlichen Mauern vertrieben. Sind sie<lb xml:id="p2-l7"/>aber auch gestillt worden? Noch
        bin ich nicht im Begriff an den heimathlichen Heerd zurükzukehren &amp;
				<lb xml:id="p2-l8"/>dennoch kann ich dich versichern, müßte ich es, ich würde nicht
        mit dem Geschik grollen. Vorgreifen will ich<lb xml:id="p2-l9"/>indessen deinem Urtheile nicht,
          das <add>s</add> du bey unserm Wiedersehn fällen magst &amp;
        ich will nur so gut<lb xml:id="p2-l10"/>es in kurzen Zügen möglich ist dir mein seitheriges
        Leben vorführen. Mein lezter Brief machte dich<lb xml:id="p2-l11"/>mit <del>dem</del> unserm damaligen Treiben
        in <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName> bekannt, das, zumal das Meinige eine
        ganz andere<lb xml:id="p2-l12"/>Gestalt angenommen hatte wie das des ersten Winters. Ich will
        dir denselben nicht zu Ende führen,<lb xml:id="p2-l13"/>vielmehr dich <del>zu</del> einer Sommerreise nach
        unserm, für uns so freundlichen <placeName type="place" key="Halle (Saale) (D)">Halle</placeName>
        einladen. Ueber meine<lb xml:id="p2-l14"/>Ansiedlung giebt dir mein lezter Brief an <persName type="person" key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> Aufschluß. Seither gab es eine Zeit
        wo ich mich von hier<lb xml:id="p2-l15"/>weg sehnte, 
				<add>&amp; das</add>
        fortdauernd schlechte<del>s</del> Wetter scheint der Hauptgrund dieses Gefühls gewesen zu sein. Jezt<lb xml:id="p2-l16"/>aber habe ich so gutes Sitzleder, <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> ich mich selbst
        darüber wundere; vielleicht mag hiezu das Bewußtsein<lb xml:id="p2-l17"/>das ganze Jahr wie noch
        keines benüzt zu haben, das seinige beytragen. Der Sommer war herrlich,<lb xml:id="p2-l18"/>zur
        Aufrechthaltung des Geistes wie geschaffen; niemals nur etwas drükende Hitze wozu freilich
          die<lb xml:id="p2-l19"/>schattige, von Bäumen rings umgebene, von der reinsten Luft
        durchdrungne Wohnung das Meiste bey<lb break="no" xml:id="p2-l20"/>trägt. Das Semester war so
        ergiebig, <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> es zu einer noch reichhaltigen Fortsetzung des
          lezten<lb xml:id="p2-l21"/>Winters wurde &amp; sich, so Gott will ebenso
        erfolgreich an den nächsten Winter anreihen wird; ich fühle<lb xml:id="p2-l22"/>es doppelt
        lebhaft, was eine ohne Unterbrechung fortgesezte Richtung auf einen Gegenstand vermag.<lb xml:id="p2-l23"/>Da ich es bei <persName type="person" key="Wolff Eduard">Wolf</persName> in <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName> nicht lange aushielt, ist eigentlich unser
          <persName type="person" key="Krukenberg Peter">
                    <hi>Peter</hi> (<hi>Krukenberg</hi>)</persName> mein
          erster<lb xml:id="p2-l24"/>klinischer Lehrer für innere Heilkunde geworden; ihm verdanke ich
        das Alphabet meiner medizinischen Laufbahn.<lb xml:id="p2-l25"/>Ein genialer Praktiker der nicht <del>
                        <add>
                            <supplied type="unclear">...</supplied>
                        </add>
                    </del>
        genug gegen Theorien &amp; Philosophie losziehen kann; dennoch aber<lb xml:id="p2-l26"/>wie es scheint ohne es zu wissen immer Theorien schafft &amp; philosophischen Köpfen besser zusagt<lb xml:id="p2-l27"/>als mancher der sich auch
        ein geschaffnes natürliches System viel zu Gute thut; ein neuer Beweis wie<lb xml:id="p2-l28"/>wahre Praxis &amp; wahre Philosophie sich befreunden eben weil sie
        Eigenthum eines &amp; desselben<lb xml:id="p2-l29"/>
                    <hi>ingeniums</hi> sind.
        So wenig es auf den ersten Anblik scheint, so viel Verwandtschaft hat er mit <persName type="person" key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName>,<lb xml:id="p2-l30"/>der wirklich
        in <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName> mit <persName type="person" key="Krukenberg Peter">Krukenbergs</persName> Schülern sehr gut stehen soll, während er sich
        mit der übrigen<lb xml:id="p2-l31"/>
                    <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berliner</placeName>schule
        überworfen; ungemein viel haben sie in d. Behandlung gemein &amp; doch
        ist nirgends<lb xml:id="p2-l32"/>weniger Grund anzunehmen als hier, es habe einer den andern
        copirt. Nein dessen bedarf <lb xml:id="p2-l33"/>der Geist nicht &amp; so
        verschieden die Richtungen sind die er im Handeln einschlägt, so begegnet er sich<lb xml:id="p2-l34"/>immer wieder während im Gegentheil die bloße Laune &amp;
        Willkühr<note type="transcript">sic!</note> aus der Luft speculirender<lb xml:id="p2-l35"/>Köpfe nur
        Verwirrung &amp; endlosen Zwiespalt erzeugt. Magst du das als
        aufrichtiges Glaubens<lb break="no" xml:id="p2-l36"/>bekenntniß meiner selbst ansehen &amp; um der Verehrung die ich solchen Männern wie den<lb xml:id="p2-l37"/>tiefsinnigsten
        combinirenden Geistern zolle ersehen, <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> mir ein wahrer praktischer
          Sinn<lb xml:id="p2-l38"/>nicht so ganz abgeht, wie so mancher mir glauben machen wollte, der
        sich brüstet mit seinem<lb xml:id="p2-l39"/>Gedankenlosen sich gehen lassen, einem
        instinktartigen Triebe der dann so gerne als gesunder <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>Menschenverstand angesprochen wird. Nicht umsonst gerathe ich gerne zwischen zwei Feuer,
        auf der einen Seite<lb xml:id="p3-l2"/>
                    <choice>
                        <abbr>zB.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> mit einem eben
        fertig gewordnen <persName type="person" key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegelianer</persName>,
        der gleich die ganzen<note type="transcript">sic!</note> Welt unwiedersprechlich systematisirt<lb xml:id="p3-l3"/>in seinem Hirnkasten zu tragen glaubt, auf d. andern Seite aber mit der
        launigen, abgerissnen Willkühr<lb xml:id="p3-l4"/>die sich spreizt als gesunder
        Menschenverstand. – <hi>
                    <persName type="person" key="Krukenberg Peter">Peter</persName> </hi> will uns
        recht wohl &amp; er hat uns schon dreimal auf sein<lb xml:id="p3-l5"/>Landgut, das schönste um <placeName type="place" key="Halle (Saale) (D)">Halle</placeName>,
        eingeladen. 
					<persName type="person" key="Krukenberg-Reil Auguste">Seine Frau</persName>
				 ist
        eine Tochter d. berühmten <persName type="person" key="Reil Johann Christian">
                        <hi>Reil</hi>
                    </persName><!--<com
            id="K_0221_c1"><idx type="person" norm="Reil Johann Christian">Johann Christian
              Reil</idx> (1759-1813), <idx type="place" norm="Deutschland">deutscher</idx> Mediziner
            und Begründer der modernen Psychiatrie.</com>-->
				&amp; zeichnet sich
          durch<lb xml:id="p3-l6"/>eine<del>r</del> ihrer ausgezeichneten Abkunft
        würdige Bildung aus. - Wir praktizirten bei <hi>
                    <persName type="person" key="Krukenberg Peter">Peter</persName> </hi>
				&amp;
				<choice>
                        <abbr>b.</abbr>
                        <expan>bei</expan>
                    </choice>
                    <hi>
                    <persName type="person" key="Blasius Ernst">Blasius</persName> </hi> denn<note type="transcript">sic!</note>
          wir<lb xml:id="p3-l7"/>besonders als Lehrer wegen seiner ausgebreiteten Kenntnisse &amp; seiner Art mit d. Schülern umzugehen<lb xml:id="p3-l8"/>hoch schätzen;
        schade <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> er ein sehr schlechter Operateur ist. Bei ersterm hatte
        ich <choice>
                        <abbr>etw.</abbr>
                        <expan>etwa</expan>
                    </choice> 50 Fälle in Behandlung<lb xml:id="p3-l9"/>die mir in mancher
        Hinsicht mehr leisteten als es vielleicht Jahre am klinisch. Krankenbette gemacht<lb xml:id="p3-l10"/>hätten. - Kaum brauche ich zu sagen <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> unsere
        Privatstudien mit dem fleißigen Besuche (alle 7 Tage d: <lb xml:id="p3-l11"/>Woche <choice>
                        <abbr>v.</abbr>
                        <expan>von</expan>
                    </choice> 10–1 <choice>
                        <abbr>od.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> 1½ Uhr.) correspondiren, um so
        mehr als das mit d. <hi>Praxis</hi> verbundne Examiniren vor<lb xml:id="p3-l12"/>öffentlicher Klinik uns fortwährend in guter Spannung erhält. Dann ist mir
        auch der Eifer meiner beiden<lb xml:id="p3-l13"/>Freunde ein wohlthätiger Sporn. Beide haben
        bereits ein Jahr länger d. Kliniken besucht &amp; zwar d. medizi<lb break="no" xml:id="p3-l14"/>nische Klinik unter <persName type="person" key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName>; das hat mir, der ich auch nicht gern zurükbleibe meinen Stand bedeutend
          erschwert<lb xml:id="p3-l15"/>
				&amp; alle meine Kräfte in Anspruch
        genommen; aber dann auch den Erfolg gehabt <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> ich mich neben ihnen
          in<lb xml:id="p3-l16"/>die Liste d. Praktizirenden &amp; ohne mich <supplied type="unclear">
                        <del>nicht</del>
                    </supplied> zu
        blamiren aufnehmen ließ. Freilich zeigte sich hier<lb xml:id="p3-l17"/>
                    <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> das lezte Jahr in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
                    <add>für sie</add>
        nicht so <del>reich</del> ergiebig war, wie dieses &amp; abgesehen von <persName type="person" key="Schönlein Johann Lukas">Schönleins</persName> Abreise<lb xml:id="p3-l18"/>sind beide sehr
        froh <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> sie d. Norden mit d. Süden vertauschten &amp; gewiss, es gehört eine eigne Blindheit<lb xml:id="p3-l19"/>
				&amp;
        Faulheit dazu diese Thatsache leugnen zu wollen. <persName type="person" key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName> wird einer der ausgezeichnetsten
          praktischen<lb xml:id="p3-l20"/>
                    <del>
                        <supplied type="unclear">...</supplied>
                    </del> Aerzte d. Schweiz, sein ausdauernder Fleiß wie sein
        wissenschaftlicher Sinn lassen mich das ohne<lb xml:id="p3-l21"/>Uebertreibung sagen; es ist nur
        Schade, <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice> er von d. etwas kindischen Sucht geplagt wird, mit dem
        was er<lb xml:id="p3-l22"/>gethan gleich zu renommiren. <persName type="person" key="Schaller Johann Ludwig">Schaller</persName> neigt sich mehr zur <hi>Routine</hi> wie er
        von jeher kein besondrer Freund<lb xml:id="p3-l23"/>von Büchern war &amp;
        sich gerne mit d. unvollkommnen Collegienheften begnügte; in geistiger Beziehung trennt<lb xml:id="p3-l24"/>ihn eine große Kluft von <persName type="person" key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName>; um so angenehmer ist indess sein Umgang in mancher Beziehung, die<lb xml:id="p3-l25"/>mich nie mit <persName type="person" key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName>
        ordentlich zusammenkommen läßt. Beide grüßen dich vielmal. – Der Güte d. <choice>
                        <abbr>Hr.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice>
                    <choice>
                        <abbr>
                            <hi>Prof</hi>.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice>
                    <lb xml:id="p3-l26"/>
                    <hi>
                    <persName type="person" key="Heer Oswald">Heer</persName> </hi> danke ich hier besonders d. Umgang mit
          <choice>
                        <abbr>
                            <hi>Prof</hi>.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice>
                    <hi>
                    <persName type="person" key="Burmeister Hermann">Burmeister</persName> </hi>; sein stilles &amp; offnes Wesen, frei von
          allem<lb xml:id="p3-l27"/>Gelehrtenstolze <del>zog</del>
                    <add>befreundete</add> mich gleich mit
        ihm &amp; beynahe allwöchentlich bringe ich bei ihm im Familienkreise
          einen<lb xml:id="p3-l28"/>heitern &amp; traulichen Abend zu. Mit 
					<persName type="person" key="Burmeister-Sommer Maria Elisabeth">seiner Frau</persName>, einer
        gebornen <placeName type="place" key="Altona (Hamburg, D)">Altonaerin</placeName>  durchgehe ich zu
        ihrem &amp; meinem<lb xml:id="p3-l29"/>Vergnügen viele <hi>Reminiscenzen</hi>
                    <choice>
                        <abbr>v.</abbr>
                        <expan>von</expan>
                    </choice>
                    <placeName type="place" key="Hamburg (D)">
                        <hi>Hamburg</hi>
                    </placeName>, <placeName type="place" key="Helgoland (D)">
                        <hi>Helgoland</hi>
                    </placeName>
				&amp;
				<placeName type="place" key="Berlin (D)">
                        <hi>Berlin</hi>
                    </placeName>; ich habe ungemeldeten Eintritt ins Haus.<lb xml:id="p3-l30"/>
                    <hi>
                    <persName type="person" key="Schlechtendal Diederich Franz Leonhard von">Schlechtendahl</persName> </hi>
				&amp;
				<persName type="person" key="Germar Ernst Friedrich">
                    <hi>Germar</hi>
                </persName> haben d. größten Theil d. Semesters
        auf Urlaub zugebracht. Von allen<lb xml:id="p3-l31"/>drei viele Grüße, von mir dazu noch d.
        freundlichsten Dank d. lieben <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice>
                    <hi>Professor</hi>. – Unser
          Privatleben<lb xml:id="p3-l32"/>ist im Ganzen still &amp; zurükgezogen;
        mit d. Clinizisten, meistens Ausländern, stehen wir im Ganzen recht<lb xml:id="p3-l33"/>gut, <choice>
                        <abbr>besond.</abbr>
                        <expan>besonders</expan>
                    </choice> mit d. <placeName type="place" key="Hamburg (D)">Hamburgern</placeName> d. sich immer in <choice>
                        <abbr>besond.</abbr>
                        <expan>besonders</expan>
                    </choice>
        großer Zahl einfinden. Mit d. Theologen &amp;
				<lb xml:id="p3-l34"/>Juristen
        verkehren wir gar nicht. Der schönste Ausflug den <add>
                        <del>ic</del>
                    </add> wir machten, war d. Besuch d.
          Gutenbergsfestes<lb xml:id="p3-l35"/>in <placeName type="place" key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName>,
        das im wahren Sinne d. Wortes Leib &amp; Seele erquikte; es war seit
        langem das erste<lb xml:id="p3-l36"/>große Volksfest das ich sah &amp; das
        zugleich diesen Namen verdient; sonst machte ich noch Ausflüge<lb xml:id="p3-l37"/>nach <placeName type="place" key="Köthen (Anhalt) (D)">
                    <hi>Cöthen</hi>
                </placeName>, <placeName type="place" key="Schönebeck (Elbe) (D)">
                        <hi>Schoenebek</hi>
                    </placeName> (wo d. großartigsten chemischen Fabriken der
        Monarchie), <placeName type="place" key="Merseburg (D)">Merseburg</placeName>
                    <choice>
                        <abbr>
                            <hi>etc</hi>.</abbr>
                        <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                    </choice>
                    <lb xml:id="p3-l38"/>Unsre physischen Bedürfniße werden im Ganzen sehr befriedigt,
        mit Ausnahme d. Weins den <persName type="person" key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName>
                    <lb xml:id="p3-l39"/>sehr vermißt; dagegen fand ich zu meiner größten <supplied>Zu</supplied>friedenheit
				treffliche Milch auf d. Bergschen<lb break="no" xml:id="p3-l40"/>ke zu <placeName type="place" key="Giebichenstein (Halle (Saale), D)">Giebichenstein</placeName>. - Von öffentlichen Anlässen
          <supplied type="unclear">habe ich</supplied>
                    <note type="transcript">Fehlstelle</note> nur d. Einladung
          <del>auf</del> unsers Philisters <pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/>
                    <note type="transcript">Seite 4 =
          Couvert</note> zu einem Balle von Seiten d. Freimaurerloge benuzt. – Ich bleibe noch
        hier bis etwa zum <date when="1840-09-10">10<hi rend="sup">ten</hi> September</date>; dann<lb xml:id="p4-l2"/>trette ich meine, schon <persName type="person" key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>
        mitgetheilte Reise an &amp; werde Mitte Oktobers wieder bei meinem
        frühern Philister<lb xml:id="p4-l3"/>in <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName>
        eintreffen. – Herzlichen Gruß  
					<persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName>
                </persName>
				 mit d. Wunsche <choice>
                        <abbr>dß</abbr>
                        <expan>daß</expan>
                    </choice>
                    <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">dein Vater</persName>
        neu gestärkt aus<lb xml:id="p4-l4"/>dem Bade zurükkehren möge. Dem <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice>
                    <persName type="person" key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> hoffe ich auch noch
        während meines Hierseins zu schreiben.<lb xml:id="p4-l5"/>Sein <del>Witz</del> Landsgemeindewitz
        hat <supplied type="unclear">...</supplied>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> d. guten Vorbedeutung herzlich
        lachen gemacht.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_0221_p4">
                    <lb xml:id="p4-l6"/>Und nun, behüte dich Gott &amp; sei <supplied type="unclear">...</supplied>
                    <note type="transcript">Fehlstelle</note> <supplied>um</supplied>armt von deinem</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0221_p5">
                    <lb xml:id="p4-l7"/>
          Carl Sinz.
        </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>