<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0214" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Freitag, 10. April 1840</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Feiern und Anlässe</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1840-04-10">10. April 1840</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0214_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1840-04-10">10. April 1840</date>.</p>
      </div> </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0214_p2"><lb xml:id="p1-l2"/> Vergieb <note type="transcript">sic!</note> mir, mein Theuerster! daß ich Deinen mir so angenehmen Brief<note type="com" xml:id="K_0214_c1">Brief nicht ermittelt.</note>, der mich aufs<lb xml:id="p1-l3"/>neue von Deiner wohlwollenden Freundschaft für mich lebhaft überzeugte, nicht eher beantwortete. Als Grund<lb xml:id="p1-l4"/>dafür kann ich vorzüglich den langsamen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> entmuthigenden Gang meiner Bemühungen für den <rs><persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi'schen</persName></rs> Ak<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>tienverein<note type="com" xml:id="K_0214_c2">Als <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> von diesen (erfolglos bleibenden) Bemühungen erfuhr, dankte er Escher dafür, erklärte ihm zugleich aber auch, dass er ohnehin nicht bereit gewesen wäre, seine Forschungsreise mittels Aktien finanzieren zu lassen. <ref type="letter" target="K_0265"><!--→ Nr. 59--></ref>.</note>, besonders auch einige Nachläßigkeit <choice><abbr><hi>Dr</hi>.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Trümpi Jakob">Trümpi's</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c3">Vermutlich <persName key="Trümpi Jakob">Jakob Trümpi</persName> (1816–1880), Arzt in <placeName key="Schwanden (Glarus Süd)">Schwanden</placeName>. – Mitglied der Sektion <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> des Zofingervereins (1835–1836). <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Verzeichnis Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 13.</note> in <placeName key="Schwanden (Glarus Süd)">Schwanden</placeName>, dem ich das eine Exemplar der mir<lb xml:id="p1-l6"/>übersandten Statuten<note type="com" xml:id="K_0214_c4">Statuten nicht ermittelt.</note> zuschickte, anführen. Erst gestern hat er mir dasselbe in unverändertem Zustande zurück<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>gegeben, obgleich der dortige «litterarische <note type="transcript">sic!</note> Verein» feierlich beschlossen hatte, sich mit diesen Statuten bekannt<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>zu machen, worauf wir einige Hoffnung bauten. Nicht weniger trostlos sind die Resultate meiner hiesigen<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>Verwendungen für das Unternehmen; als solche kann ich Dir hier blos <note type="transcript">sic!</note> 6 Aktienunterzeichnungen meiner<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>nächsten Verwandten, die zugleich auch <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi's</persName> Verwandte sind, schicken. Wo ich sonst noch bei nähern Bekannten
        <lb xml:id="p1-l11" break="no"/>in dieser Angelegenheit <del>abgewiesen</del> <add>anklopfte</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note>, wurde ich abgewiesen, was mir natürlich keine Lust machte, von Haus<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>zu Haus dafür zu betteln <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> minder Bekannten damit lästig zu fallen. Ein Inserat in die <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Zeitung,<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>welches ich beabsichtigte, wurde mir von <persName key="Streiff Christoph">Streif</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c5">Vermutlich <persName key="Streiff Christoph">Christoph Streiff</persName> (1815–1879), von <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName>, Arzt.</note> als völlig fruchtlos bestimmt abgerathen. Auch <persName key="Streiff Christoph">Streif</persName>, der einige<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>seiner Bekannten dafür anging, hat gar nichts zu Stande gebracht. Am meisten wirkte noch das Motiv
        <lb xml:id="p1-l15" break="no"/>der Verwandschaft<note type="transcript">sic!</note>, auf welche wir <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> bekanntlich sehr viel halten, weßhalb denn auch von <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Lands<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>hauptmann<note type="com" xml:id="K_0214_c6"><persName key="Tschudi-Iselin Johannes">Johannes Tschudi-Iselin</persName> (1791–1851), Landeshauptmann (<placeName key="Glarus">GL</placeName>).</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Alt-Landammann <persName key="Tschudi Bartholome">Tschudi</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c7"><persName key="Tschudi Bartholome">Bartholome Tschudi</persName> (1786–1852), ehemaliger Landammann (<placeName key="Glarus">GL</placeName>, 1823–1826).</note>, die<del>en</del> <note type="transcript">zuvor: denen</note> aber von <rs><choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName></rs> schon mit Einladungen versehen<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>waren, am meisten (zusammen wenigstens etwa 12–15 Aktien) zu erwarten steht. Daß sich dagegen in<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>unserm Lande, wo die Wissenschaft überhaupt noch nicht zu großem Ansehen gelangt ist, sondern fast<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>nur die Kunst des Gelderwerbs verehrt wird, kein großes naturhistorisches Intresse findet, kannst
        <lb xml:id="p1-l20" break="no"/>Du Dir wohl denken; am bezeichnendsten fand ich in dieser Hinsicht die Aeußerung, die ich hörte,<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>daß man sehr gerne unterzeichnen würde, wenn <persName key="Tschudi-Iselin Johannes">Tschudi</persName> Goldstangen aus <placeName key="Peru">Peru</placeName> dafür schickte. Auch<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>die Ehre, einen berühmten Landsmann zu haben, hat nicht sehr großen Eindruck gemacht. Es ist aber<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>dabei auch wohl zu bedenken, daß in unserm Kantone, wo sich gar keine Fonds oder öffentliche Hülfs<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>quellen finden, die reichen Privaten unabläßig in Anspruch genommen werden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher freilich<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>wohl ihre Liberalität zunächst auf dringend Nothwendiges in unsrer innern Haushaltung beschränken<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>müssen. Zudem sollen auch mehrere unsrer Kaufleute, die bei der <placeName key="Genf (Stadt)">Genfer</placeName> Expedition, der <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> mit<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>gegeben war, beträchtlich verloren, schon dadurch der ganzen Unternehmung abhold seyn. Indessen ist,<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>wie schon bemerkt, keineswegs mir allein die Einladung, mich dafür zu verwenden, zugekommen, son<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>dern es war mir unangenehm genug hören zu müssen, daß <choice><abbr>Pfr.</abbr><expan>Pfarrer</expan></choice> <persName key="Heer Jakob">Heer</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c8">Vermutlich <persName key="Heer Jakob">Jakob Heer</persName> (1784–1864), Pfarrer in <placeName key="Matt (Glarus Süd)">Matt</placeName>; Vater <persName key="Heer Oswald">Oswald Heers</persName>.</note> bei seiner Rückkehr von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <lb xml:id="p1-l30" break="no"/>(wo er wieder weibelte) überall schon solche Einladungen vertheilt habe, wo man dann natürlich nach un<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>serm Sprichworte von <hi>Pontius</hi> an <hi>Pilatus</hi> verwiesen wird. In <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName> (<hi><placeName key="Versailles (F)">Versailles</placeName> </hi>),<!--bitte prüfen!--> sammelt der <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/><placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bote, wodurch ich mich der Mühe überhoben glaubte, mich bis in diese höchsten Regionen zu versteigen. Ich hoffe übri<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>gens wirklich, daß unser «Kantonslandamman»<note type="com" xml:id="K_0214_c9"><persName key="Schindler Dietrich">Dietrich Schindler</persName> (1795–1882), Landammann (<placeName key="Glarus">GL</placeName>).</note> <note type="transcript">sic!</note> (wie jetzt der <choice><abbr><placeName key="Alpen">Alpen</placeName>b.</abbr><expan>Alpenbote</expan></choice> zur Einflößung mehrern Respekts sich etwas weitläu<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>fig auszudrücken pflegt), der sonst in Gemeinnützigem nie zurücksteht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich für das <choice><abbr>naturhistor.</abbr><expan>naturhistorisch</expan></choice> <hi>Cabinet</hi> speziell in<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>tressirt, etwas beträchtliches leisten werde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0214_p3"><lb xml:id="p2-l5"/>Deine Beschreibung des Sechseläutens gaudirte mich natürlich nicht wenig; Eure Landzunft war<lb xml:id="p2-l6"/>
ein herrlicher <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gut ausgeführter Gedanke, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich bedaure recht innig, daß ich nicht mehr an derselben Theil nehmen konnte.<lb xml:id="p2-l7"/>
Es war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wäre auch für mich ein köstlicher Schlußstein des vergangnen, in jeder Beziehung <hi rend="underline">so schönen</hi> Semesters<lb xml:id="p2-l8"/>
gewesen! <date when="1840-04-09">Gestern</date> habe nun auch ich ein an sich weit schönres Fest mitgefeiert <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich dabei recht fidel gemacht,<lb xml:id="p2-l9"/>
wenn auch freilich nicht im gewohnten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> «geweihten» Freundeskreise, den ich ungerne dabei vermißte. Unwillkürlich<lb xml:id="p2-l10"/>
stieg mir während der Feier der Gedanke auf, ob Du nicht vielleicht Dich hättest entschließen können, für diesen Tag<lb xml:id="p2-l11"/>
zu uns hinaufzukommen, wenn ich Dich dazu eingeladen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aufgemuntert hätte. Sollte es Dir wirklich möglich oder solltest<lb xml:id="p2-l12"/>
Du gar dazu geneigt gewesen seyn, so vergieb mir meine Nachläßigkeit, die ich jetzt freilich selbst am meisten zu bedau<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>ern 
        habe. Ich glaube in der That, es würde Dir nicht übel dabei gefallen haben. – An dieses Fahrtsfest<note type="com" xml:id="K_0214_c10">In der Schlacht von <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> besiegten die <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> mit Unterstützung von Eidgenossen aus anderen Orten im April 1388 ein habsburgisches Ritterheer. In Erinnerung daran wurde der Gefallenen in einer Schlachtjahrzeit gedacht. Daraus entwickelte sich die <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfelser</placeName> Fahrt, die noch heute alljährlich im April mit einer prozessionsähnlichen Wallfahrt begangen wird. Die Fahrt war von grosser Bedeutung für die Bildung glarnerischen Nationalbewusstseins. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Heer, Gedächtnisfeier</ref>; <ref type="lit">Winteler, Glarus</ref> I (<choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 112–118), II (<choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 431–435); <ref type="lit">Stucki, Varia</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 11–21; <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8873.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Schlacht bei Näfels
						</ref>.</note> knüpft sich<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
der politische Hauptstoff der letzten Wochen an, so daß ich Dir, da Du Dich für unsern Kanton <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dessen Entwicklungen<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
immer sehr intressirst, über Alles darauf Bezügliche umständlichen Aufschluß geben will, um so mehr da Du wohl schon<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
im <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>boten<!--korr. aufgrund Hinweis E. Haberthür; BF, 26.11.2009--> darüber etwas gelesen haben wirst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher vielleicht gerne auch von andrer Seite etwas ver<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>nimmst. 
        Es ist Dir wohl bekannt, daß seit einigen Jahren in Folge eines Landsgemeindbeschlusses <note type="transcript">sic!</note> das zur Feier des Sieges<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
        bei <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> (1388) von unsern Altvordern angeordnete Fahrtsfest von beiden Confessionen gemeinsam begangen<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
wird, während früher nur die Katholiken auf dem Schlachtfelde selbst eine Prozession hielten, die Evangelischen dage<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>gen 
auf Predigten in den Gemeinden beschränkt waren. Ich sehe dies als einen der wesentlichsten Fortschritte an,<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
die wir in neuester Zeit gemacht haben, indem dadurch erst dieses Fest für unser Volk eine recht hohe Bedeutung<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>
gewann, da es unser einziges wahres Volksfest <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewiß immer reich an begeisternden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erhebenden Eindrücken<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>
ist, die bei unserm prosaisch-philisteriösen<note type="com" xml:id="K_0214_c11">Philister (studentisch): jemand, der kein Student ist; Bürger, Spiessbürger, Hauswirt.</note> Fabrik- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Geldsackleben so heilsam <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nöthig sind. Von Anfang<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>
an widersetzte sich dieser gemeinsamen Feier der <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholisch</expan></choice> Clerus, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als vor 2 Jahren, wo zuerst ein <choice><abbr>evangel.</abbr><expan>evangelisch</expan></choice> Pre<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>diger 
auftrat, auf spezielles Verbot des <persName key="Bossi Johann Georg">Bischofs</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c12"><persName key="Bossi Johann Georg">Johann Georg Bossi</persName> (1773–1844), Bischof von <placeName key="Chur">Chur</placeName>.</note> derselbe nicht an der Prozession erschien, so wurden, wie Du<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>
Dich vielleicht noch erinnerst, wegen dieser <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> andrer Auflehnung gegen Gesetze <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Regierungsbefehle 4 Geistliche<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>
ihrer Stellen entsetzt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> des Landes verwiesen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ebenso beschloß der Landrath die Losreißung unsrer <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholisch</expan></choice> <lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
Bevölkerung vom Bisthum <placeName key="Chur">Chur</placeName>. Wir waren damals noch in unsrer revolutionären Periode; <persName key="Schindler Dietrich">Schindler</persName> <lb xml:id="p2-l29" break="no"/>
war noch radikal. In diesem ganzen kirchlichen Handel war man, wie ich zum Theil schon damals einsah, zu weit ge<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>gangen, 
indem man in der (von <persName key="Schindler Dietrich">Schindler</persName> verfaßten) Strafprozeßordnung von den <add><choice><abbr>kath.</abbr><expan>katholisch</expan></choice> </add> Geistlichen Anzeige der gebeichte<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>ten
 Verbrechen – wovon sie sonst überall befreit sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> was entschieden gegen die <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholisch</expan></choice> Dogmen verstößt – verlangte,<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>
ferner einen Staatseid von ihnen forderte, den auch größre Staaten nicht durchzusetzen vermocht haben; auch das<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>
kriminalgerichtliche Urtheil schien mir etwas hart zu seyn, da die Entsetzten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Vertriebnen, wenn auch moralisch keines<lb xml:id="p2-l34" break="no"/>wegs 
entschuldbar, formell wenigstens doch nur auf Geheiß ihres Oberhirten handelten, dem sie lange vorher zu <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
unbedingtem Gehorsam sich verpflichtet hatten. Aehnliche Gedanken mochten nun auch bei unsrer Regierung nach <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach aufsteigen;<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
man sah ein, daß man wieder einlenken müsse, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> anstatt über den Anschluß an ein andres Bisthum zu unterhandeln, ließ<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
        man das Provisorium bestehen, während dessen einige Kapuziner von <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> die vakanten Stellen ausfüllen, die man deß<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>halb
 als ganz unentbehrliche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unschätzbare Individuen ansieht, um so mehr da sie sich wirklich durch Toleranz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bescheidenheit<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>
sehr vortheilhaft vor ihren Vorgängern auszeichnen. Da nun also für dieses Jahr die Kehrordnung wieder an einen <choice><abbr>evangel.</abbr><expan>evangelisch</expan></choice> Fahrts<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>prediger 
        kam, weßhalb diesen Kapuzinern von ihren Obern abermals ausdrücklich die Theilnahme am Feste untersagt<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
        wurde, so beschloß man den Rückzug, den man auf anständige Weise zu verdecken bedacht war. Die Gemeinde <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName> hatte<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
        nämlich vor einiger Zeit den bei <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> Gefallnen, die in ihrer Kirche begraben liegen, daselbst ein Denkmal errichtet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> muß<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>te nun den Wunsch äußern, daß dasselbe am diesjährigen Feste eingeweiht werde. So beschloß denn der Rath, um sich aus<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>
        aller Verlegenheit zu retten, die <choice><abbr>evangel.</abbr><expan>evangelisch</expan></choice> Predigt solle dies Jahr in <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName> gehalten werden, wobei also die <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholisch</expan></choice> Geistli<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>chen 
        nach beendigter Prozession auf <del>ihr</del> dem Schlachtfelde nach <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> in die Messe ziehen könnten, während dieselbe<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
sonst nach dem Landsgemeindbeschlusse <note type="transcript">sic!</note> während der Prozession selbst bei einem der 12 Kreuzsteine gehalten wird. Ein<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>
Rückzug ist immer etwas Trauriges; allein auch ich muß denselben nothwendig finden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher auch jenen Rathsbeschluß eher<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>
billigen, als tadeln. Tadelnswerth freilich finde auch ich die eigenmächtige Abweichung vom Gesetze, die unter unserm Volke<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
große Unzufriedenheit erregt hat <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es nur um so eifersüchtiger auf seine demokratischen Rechte machen wird. Es kam daher<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
auch gegen den Beschluß eine Petition von etwa <add type="?">30</add> Unterschriften an den dreifachen Landrath ein, die aber von diesem ab<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>gewiesen
        wurde. Persönliche Feinde des <persName key="Schindler Dietrich">Landammanns</persName>, deren es eben wegen seines heftigen Wesens leider viele giebt, trugen beson<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>ders
 zur Erregung der Gährung unter dem Volke bei; indessen wurde diese durch den Erfolg der Diskussion im Landrathe, worü<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>ber
 der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bote wieder ein so gemeines, erbärmliches Triumphgeschrei erhob<note type="com" xml:id="K_0214_c13"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Alpenbote</ref>, 5. April 1840.</note>, größtentheils beseitigt. Noch mehr trug dazu der
<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>
höhere Schwung bei, den der Rath, um das Volk zu beschwichtigen, dem gestrigen Feste zu geben bedacht war. Außer Mörser<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>schüssen, 
Blechmusik, unaufhörlichem Glockengeläute <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice> wurde nämlich das ehrwürdige Landespanner, das <persName key="Ambühl Matthias">Matthias<lb xml:id="p3-l22"/>
  Ambühl</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c14"><persName key="Ambühl Matthias">Matthias Ambühl</persName> (Lebensdaten nicht ermittelt), Bannerträger und Feldhauptmann der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> in der Schlacht bei <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> 1388. – <persName key="Ambühl Matthias">Ambühl</persName> oder <persName key="Ambühl Matthias">Von Bühlen</persName> wird seit dem 16. Jahrhundert in den Chroniken als Bannerträger der <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfelser</placeName> Schlacht genannt; seine Identität ist historisch jedoch nicht gesichert. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Heer, Gedächtnisfeier</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 86–87; <ref type="lit">Hugener, Lied</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 274.</note> 1388 in der Freiheitsschlacht getragen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das wir, wenn auch etwas zerfetzt, noch besitzen, aus dem Staub der Archi<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>ve 
        hervorgezogen, unter militärischer Bedeckung nach <placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> gebracht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dort mehrmals enthüllt. Dasselbe machte wirk<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>lich
 auch auf mich einen begeisternden Eindruck, den ich früher nicht erwartet hatte, da ich mich des Gedankens, daß es nur<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>
vorgeworfner Köder sey, kaum erwehren konnte. Auch sonst bin ich nun wirklich mit dem gestrigen Feste sehr wohl zu<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>frieden.
        Eine sehr gute Einleitung machte die Begrüßungsrede des <persName key="Schindler Dietrich">Landammanns</persName>, die ich als schön <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gemäßigt anerken<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>nen
 muß, während ich grade einen unerbaulichen Abebutzer <note type="transcript">sic!</note> befürchtete. Seine Beredsamkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sein natürlicher Anstand haben<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>
auch diesmal wieder auf das Volk, das sonst eher zum Schimpfen geneigt war, einen guten Eindruck gemacht. Dann ist der ganze<lb xml:id="p3-l29" break="no"/>
        Zug von einem Kreuzsteine zum andern in der That recht feierlich, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Kirche in <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName> war besonders festlich ge<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>schmückt.
        Hier wurde ein Gedicht des zu allem brauchbaren Schulinspektors<note type="com" xml:id="K_0214_c15"><persName key="Reithard Johann Jakob">Johann Jakob Reithard</persName> (1805–1857), Schulinspektor in <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, Redaktor des «Alpenboten».</note>, der auch als <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Molliser</placeName> Vorsteher figurirte, nach einer<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>
        Gesangbuchmelodie abgesungen; dann hielt <choice><abbr>Pfr.</abbr><expan>Pfarrer</expan></choice> <persName key="Heer Samuel">Heer</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c16"><persName key="Heer Samuel">Samuel Heer</persName> (1806–1858), Pfarrer in <placeName key="Mitlödi (Glarus Süd)">Mitlödi</placeName>.</note> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Mitlödi (Glarus Süd)">Mitlödi</placeName>, einer unsrer tüchtigsten Geistlichen, eine, wie mir schien,<lb xml:id="p3-l32" break="no"/>
recht gute Predigt. <persName key="Streiff Christoph">Streif</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Studer Heinrich">Studer</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c17"><persName key="Studer Heinrich">Heinrich Studer</persName> (1815–1890), technischer Leiter (Kolorist) der Baumwolldruckerei Hch. Brunner in <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName>. – Sohn des <persName key="Studer-Unholz Heinrich">Heinrich Studer-Unholz</persName>; Regierungsrat (1866–1869) und Nationalrat (1872–1878) (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>) sowie Verwaltungsrat (1872–1878, 1889/90) und Direktionspräsident (1878–1889) der Nordostbahn. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref> I, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 113.</note> aber, an die ich mich angeschlossen, zupften mich unaufhörlich, bis ich mich verleiten ließ die<lb xml:id="p3-l33" break="no"/>
größte Hälfte derselben zu schwänzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich der Kneipe zuzuwenden. Man mag dies allerhöchsten Orts bemerkt<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>
haben, da ich nachher, als ich meine Bücklinge machte, etwas kalt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vornehm empfangen wurde. Daß dann unser trauli<lb xml:id="p3-l35" break="no"/>ches 
Kleeblatt, an das sich noch einige andre fidele Häuser anschlossen, an diesem Tage allgemeiner Erlustierung ungeheu<lb xml:id="p3-l36" break="no"/>rer
 Heiterkeit auch nicht entbehrte, kannst Du  <add type="?">Dir wohl</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> vorstellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <add>ich</add> will daher einige darauf bezügliche Witze lieber auf münd<lb xml:id="p3-l37" break="no"/>liche 
        Mittheilung versparen. – Es that mir  <add type="?">leid zu</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> vernehmen, daß Du den
<hi>Helios</hi> so sehr vernachläßigst. Wenn Du als Grund dafür <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1" break="no"/>
        <note type="transcript">Fortsetzung auf Umschlagseite oben:</note>
anführst, es sey nicht gut daß der Mensch allein sey, so sollte ich doch eher denken, diese tiefe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wahre Erkenntniß müßte Dich eher hinauftrei<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>ben.
 In stiller Nacht habe ich es gelobt, Dich zu häufigem Kommen während meiner Abwesenheit zu veranlassen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> richte also nochmals den<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>
        flehentlichen Wunsch an Dich, Dich nicht einer unnatürlichen Hartherzigkeit <add type="?">hinzugeben</add><note type="transcript">Fehlstelle</note>. Grüße mir also recht herzlich die
<hi><choice><abbr>Stud.</abbr><expan>Student</expan></choice></hi> <persName key="Heuel">Heuel</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c18">Person nicht ermittelt.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p4-l4" break="no"/> <persName key="Biondino">Biondino</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c19">Person nicht ermittelt.</note>. Hier hat mein Poussiren bis dahin sonderbarer Weise <add type="?">au...en</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> als in <hi>Salons</hi> einen <hi rend="underline">Tummel</hi>platz (wie jüngst hier<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>
        ein Prediger sagte) gefunden. Streif ist <hi>toujours</hi> fidel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fast mein täglicher <add type="?">Begleiter</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> auf Spaziergängen. Damit Du siehst, wie bald Einer<lb xml:id="p4-l6" break="no"/><note type="transcript">Fortsetzung auf der Längsseite:</note> hier zu Ehr' und Ansehen gelangt, so will ich Dir die Aemter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Würden aufzählen, in denen er schon steht. Er ist nämlich: 1) Direktor des <choice><abbr>naturhistor.</abbr><expan>naturhistorisch</expan></choice> Cabinets,<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>
2) Mitglied der Bibliothekskommission, 3) Spitalarzt, 4) Herbergsarzt (!). <persName key="Tschudi Christoph">Tschudi</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c20">Vermutlich <persName key="Tschudi Christoph">Christoph Tschudi</persName> (1817–1877), von <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName>, Rechtsstudent.</note> ist der alte Pedant, den ganzen Tag nur für seine Gesundheit besorgt,<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>
er verschluckt ein ungeheures Quantum Wasser <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Milch <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> macht täglich einen Spaziergang von einer Viertelstunde, worauf er <del>sich</del> umkehrt, um seine<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>
Nerven nicht allzusehr anzustrengen. – <persName key="Schneebeli Alois">Schneebeli</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c21"><persName key="Schneebeli Alois">Alois Schneebeli</persName> (um 1815–1888), von <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>, Medizinstudent. <ref type="letter" target="K_0155_c4"><!--Nr. 20 (Kommentar)--></ref>.</note> hat ruhmvoll geendigt! <date when="1840-04-24">Freitag</date> nach <date when="1840-04-19">Ostern</date> werde ich in der Musenstadt wieder eintreffen. Lebwohl!</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0214_p4"><lb xml:id="p4-l10"/>Sei herzlich gegrüßt von Deinem</p>
        </div>
      <div type="signature"><p rend="right" xml:id="K_0214_p5"><lb xml:id="p4-l11"/>J J Blumer.<pb n="1"/></p></div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0214_p6">
          <lb xml:id="p1-l32"/><note type="transcript">Nachtrag Seite 1 entlang des linken Seitenrandes:</note>
Beiliegend erhältst Du nun auch das <rs><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki'sche</persName></rs> Pfannkuchenrezept. Empfehle mich zugleich <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinen Eltern</persName></persName></rs>. Grüße mir auch<lb xml:id="p1-l33"/> <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName><note type="com" xml:id="K_0214_c22"><persName key="Brändli Benjamin">Benjamin Brändli</persName> (1817–1855), von <placeName key="Wädenswil">Wädenswil</placeName>, Rechtsstudent. <ref type="letter" target="K_0153_c10"><!--Nr. 19 (Kommentar)--></ref>.</note> <choice><abbr>u. s. w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice><note type="com" xml:id="K_0214_c23">Ergänzung am Rand der ersten Seite.</note> </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>