<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0284" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Jakob Escher an Alfred Escher, London, Donnerstag / Freitag, 27. / 28. April 1843</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 245 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#191*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Berufsleben</term><term>Universitäre Studien</term><term>Rechtliches</term><term>Kunst und Kultur</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Jakob" type="addressee">Jakob Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>London</placeName><date when="1843-04-27">27. April 1843</date><date when="1843-04-28">28. April 1843</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0284_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="London (UK)">London</placeName>
         <date when="1843-04-27">27ten April 43</date>.
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0284_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Da ich <placeName key="London (UK)">London</placeName> <date when="1843-05-02">nächsten Dienstag</date> zu verlassen denke, um nach <placeName key="Birmingham (UK)">Birming<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>ham</placeName>, <placeName key="Manchester (UK)">Manchester</placeName>, <placeName key="Liverpool (UK)">Liverpool</placeName> und <placeName key="Edinburgh (UK)">Edinburg</placeName> zu gehen, so
        fange ich heute an, <rs>deinen <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Brief<ref type="letter" target="K_0283"/></rs> zu beant<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>worten, um nicht durch längeres
        Verschieben in die Unmöglichkeit zu kommen, vor Ende Mai's dir wieder<lb xml:id="p1-l6"/> etwas
        einläßlich zu schreiben. Ob ich <date when="1843-04-27">heute</date> damit zu Ende komme, oder
        nicht, wird hauptsächlich vom Wetter<lb xml:id="p1-l7"/> abhangen, dessen Veränderlichkeit mich
        gezwungen hat, einiges, was in den Umgebungen der Hauptstadt zu<lb xml:id="p1-l8"/> sehen ist,
        namentlich auch Schloß <hi>Hampton Court</hi> mit seiner Gemäldesammlung, bis auf die allerletzte
          Woche<lb xml:id="p1-l9"/> zu verschieben, so daß ich jetzt jeden schönen Augenblick benutzen
        muß. Aber auch abgesehen von der<lb xml:id="p1-l10"/> Kürze der mir zugemessenen Zeit bin ich,
        fürchte ich, sonst jetzt nicht in der gehörigen Fassung, um<lb xml:id="p1-l11"/> über eine so
        wichtige Frage, wie die von dir mir vorgelegte ist, einen wohl überlegten Rath zu geben.<lb xml:id="p1-l12"/> Wenn ich also hier meine Gedanken dir mittheile, wie sie beim und nach dem
        Lesen deines Briefes<lb xml:id="p1-l13"/> mir beigefallen sind, so mußt du zum Voraus auf ein
        allseitig wohlerwogenes und auf feste Principien<lb xml:id="p1-l14"/> gebautes Votum
        verzichten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p4"><lb xml:id="p1-l15"/>Um deinem Gedankengange zu folgen, will ich auch von der Wahl zwischen
        praktischer und<lb xml:id="p1-l16"/> rein wissenschaftlicher Laufbahn ausgehen, nicht im
        Geringsten <add>in der Absicht</add>, <del>um</del> dich von dem feststehenden Ent<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>schlusse, der zweiten dich zuzuwenden, abtrünnig zu machen, sondern mehr um
        meine eigne<lb xml:id="p1-l18"/> entgegen gesetzte Wahl zu rechtfertigen. Was zuerst die Frage
        betrifft, ob überhaupt an praktische<lb xml:id="p1-l19"/> Wirksamkeit zu denken sei oder nicht,
        so ist sie für mich durch eine innere Neigung schon lange<lb xml:id="p1-l20"/> entschieden. Das
        Schöne, was in der Stellung des Richters liegt, der mit der Wage<note type="transcript">sic</note> der Themis<note type="transcript">Justitia</note> darüber<lb xml:id="p1-l21"/> wacht, daß Jedem im Staate, dem Kleinsten wie dem Größten, sein Recht werde
        und er vor<lb xml:id="p1-l22"/> Unrecht gesichert sei, diese privilegirte Stellung, die den
        Richter gleichsam zum Ritter der neuen<lb xml:id="p1-l23"/> Zeit macht, der Unschuld vertheidigt
        und Wittwen <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> Waisen beschützt, sie war es besonders, die mich<lb xml:id="p1-l24"/> für die Wahl des Rechtsstudiums entschied. Ohne diese praktische Seite des
        Rechtsstudiums hätte<lb xml:id="p1-l25"/> wohl die Jurisprudenz meine Neigung zu andern
        Wissenschaften, sei es zu einem Zweige der Na<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>turwissenschaften oder
        zur Geschichte, nicht in den Hintergrund gedrängt. Auch bin ich, bis Erfahrung<lb xml:id="p1-l27"/> mich eines Bessern belehrt, überzeugt, daß nach meinem ganzen Wesen ich dem
        Staate als Richter<lb xml:id="p1-l28"/> nützlicher sein kann, als in einer Lehrerstellung. Somit
        bleibt für mich nur noch die Frage übrig:<lb xml:id="p1-l29"/> Ist es nicht zu früh, jetzt schon
        eine praktische Laufbahn zu betreten? Hier nun halte ich deine Be<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>sorgniß, zu früh begonnene <choice><abbr>prakt.</abbr><expan>praktisch</expan></choice> Thätigkeit möchte für
        spätere wissenschaftliche Arbeiten die Fähigkeit<lb xml:id="p1-l31"/> rauben oder doch
        vermindern, für nicht sehr gewichtig. Bei Leuten, die, sobald sie dem Gymnasium ent<lb xml:id="p1-l32" break="no"/>laufen können, nichts andres als recht praktische Fachstudien treiben, und
        namentlich viel auf Hand- und <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> Lehrbüchern halten, mag allerdings
        ein anstrengender Dienst in einer Gerichtsstube gefährlich sein. Aber<lb xml:id="p2-l2"/> für
        solche, die doch während ihrer Studienzeit auch allgemeine Bildung nicht aus den Augen
        gelassen und<lb xml:id="p2-l3"/> so ihren Blick freier erhalten haben, kann, denke ich, selbst
        ein Frohndienst von ein Paar Jahren nicht so<lb xml:id="p2-l4"/> gar geisttödtend wirken. Um so
        weniger, wenn sie durch keine ökonomischen oder andern Rücksichten<lb xml:id="p2-l5"/>
        verhindert sind, sobald es ihnen zu kraus wird, das Joch abzuschütteln. Noch eher mag die
          Besorgniß<lb xml:id="p2-l6"/> gegründet<note type="transcript">sic</note> sein, wenn Einer auf dem
        Lande oder sonst in vereinzelter Stellung wirken muß. Aber<lb xml:id="p2-l7"/> in einem <placeName key="Athen (GRE)">Athen</placeName>, wie das unsrige, muß schon die Luft das
        wissenschaftliche Leben rege erhalten! –<lb xml:id="p2-l8"/> Überdies fühle ich ein Bedürfniß,
        die Wirkungen des Rechtes auch im Leben und Verkehre kennen<lb xml:id="p2-l9"/> zu lernen, um
        nicht bloß, wenn mir etwas Neues aufstößt, dabei denken zu müssen: das sieht<lb xml:id="p2-l10"/> recht hübsch aus und bildet ein Glied in der Kette der Theorie; sondern dabei urtheilen
        zu können,<lb xml:id="p2-l11"/> ob es wirklich den Bedürfnissen des Lebens entspricht. Da du
        schon durch Besorgung der Geschäfte <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">dei<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>nes Vaters</persName> in Vieles eingeweiht worden bist, so
        verstehst du vielleicht nicht recht, was ich meine;<lb xml:id="p2-l13"/> indessen kann ich dich
        versichern, daß ich schon oft beim Lesen von Büchern <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice>
        über <placeName key="Frankreich">französ.</placeName> Recht<lb xml:id="p2-l14"/> bedauert
        habe, nicht wenigstens eine lebendige Anschauung unsers eignen Rechts <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> dadurch einen<lb xml:id="p2-l15"/> Haltpunkt zur Vergleichung zu haben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p5"><lb xml:id="p2-l16"/>Mit deiner nunmehrigen Ansicht, daß von der Rechtsphilosophie kein großes
        Heil für unsre Wissen<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>schaft zu hoffen sei, bin ich einverstanden, so
        weit mir darüber ein Urtheil zusteht. Außer dem ersten<lb xml:id="p2-l18"/> Bande von <persName key="Stahl Friedrich Julius">Stahl's</persName> <choice><abbr>RsPh.</abbr><expan>RechtsPhilosophie</expan></choice> habe ich freilich noch fast nichts in diesem Gebiete gelesen, und ich habe
        immer noch<lb xml:id="p2-l19"/> den Vorsatz, wenigstens, um ein sichreres Urtheil fällen zu
        können, <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel's</persName> <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> andre neue Systeme durch<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>zunehmen. Aber gerade
        aus jenem kritischen Theile von <persName key="Stahl Friedrich Julius">Stahl</persName>, der auch als das Beste an seinem Werke<lb xml:id="p2-l21"/> anerkannt wird, wurde
        mir recht deutlich, wie Verschiednes in den meisten Naturrechten <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>dgl</abbr><expan>dergleichen</expan></choice> zusammen<lb xml:id="p2-l22"/>-gemischt wird. Da
        streiten sie sich darüber, ob es Recht vor <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> über dem Staate oder
        nur im <choice><abbr>St.</abbr><expan>Staat</expan></choice> gebe,<lb xml:id="p2-l23"/> ob <choice><abbr>R.</abbr><expan>Recht</expan></choice>
        und Moral zusammen fallen <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice>, und
        am Ende kommt aller Zwiespalt daher, daß man mit Gewalt eine<lb xml:id="p2-l24"/> "Rechts-Idee"
        heraus finden will, die Alles in sich enthält, was die Sprache in verschiednem Sinn mit
          dem<lb xml:id="p2-l25"/> Namen Recht bezeichnet. Mir scheint die Ansicht derer am wahrsten,
        die ungefähr so reden: Im Rechte der<lb xml:id="p2-l26"/> einzelnen Völker, wie wir es
        vorfinden, gibt es 2 Hauptbestandtheile. Der eine hat seinen Ursprung in so all<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>gemeinen Begriffen von Recht <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> Unrecht, daß er
        überall derselbe ist, und man so mit Recht sagt, er beru<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>he auf <del>allgem</del>
        moralischen Weltgesetzen. Der andre Theil dagegen entspringt aus Vorstellungen, welche bei
          einem<lb xml:id="p2-l29"/> Volke so, bei einem andern anders sich gestalten, aber er ist
        selbst ganz willkürlich festgesetzt, wie manche<lb xml:id="p2-l30"/> Zeitbestimmungen, bloß um
        da, wo in der Natur ein unmerklicher Übergang sich findet, aus Gründen der<lb xml:id="p2-l31"/>
        Zweckmäßigkeit einen festen Grenzpunkt zu setzen. Etwas Gemeinschaftliches für beide Theile
        kann ich mir<lb xml:id="p2-l32"/> nicht denken, außer eben die Anerkennung <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> den Schutz im Staate <add>und natürlich den Zweck, um dessen willen dieser Schutz
        Statt findet:</add> Recht also in dieser Ausdehnung<lb xml:id="p2-l33"/> des Wortes scheint mir nur
        positives <choice><abbr>R.</abbr><expan>Recht</expan></choice> sein zu können, und die vorstaatliche Rechtsidee, die
        sich nur auf <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> den ersten Bestandtheil bezieht, fällt mir mit
        einem Theile der Ethik durchaus zusammen. Die Frage<lb xml:id="p3-l2"/> hingegen, <hi rend="underline">was</hi> aus
        dem Gebiete der Moral durch Staatsschutz zu Recht gemacht werden solle, und ebenso die
          Auf<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>stellung jener mehr willkürlichen Normen fällt glaube ich
        derjenigen Wissenschaft anheim, die man gewöhnlich<lb xml:id="p3-l4"/> mit etwas engem Namen
        Gesetzgebungspolitik nennt. Sie kann so wenig als die Politik im Allgemeinen etwas<lb xml:id="p3-l5"/> Ersprießliches leisten, ohne auf gegebne Verhältnisse Rücksicht zu nehmen
          <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> fortzubauen. Würde so ein wesentlicher<lb xml:id="p3-l6"/> Theil der
        Rechtsphilosophie der Ethik überwiesen, so folgte daraus freilich nicht, der seltsame, aber
        oft gemachte<lb xml:id="p3-l7"/> Schluß: Dann geht uns Juristen die Philosophie des Rechts
        nichts mehr an. – Daß die Auffindung eines<lb xml:id="p3-l8"/> abstracten Rechtsgesetzes,
        verschieden vom Sittengesetz, nöthig sei, um die Jurisprudenz als selbstständige
          Wissen<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>schaft zu legitimiren, vermag ich nicht einzusehen. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p6"><lb xml:id="p3-l10"/>Um endlich auf die Hauptfrage zu kommen, zu deren Beantwortung du einen
        Beitrag von mir ver<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>langst: Ist ein möglichst vollständiges <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> erschöpfendes Studium specieller Theile der Rechtswissenschaft zu<lb xml:id="p3-l12"/>wählen, oder eher ein mehr umfassendes aber darum auch mehr nur die Massen
        ergreifendes Forschen?<lb xml:id="p3-l13"/>so würde ich mich, den Gegensatz so nackt
        hingestellt, unbedingt für das letztere entscheiden. Indessen<lb xml:id="p3-l14"/>halte ich es
        für nothwendig, mich ausführlicher zu erklären. Daß beim Rechtsstudium für praktische
          Zwecke<lb xml:id="p3-l15"/>die genaue Kenntniß des Details unentbehrlich ist, versteht sich
        von selbst, und ich erwähne es nur, weil<lb xml:id="p3-l16"/>ich glaube, bis zu einem gewissen
        Punkte müsse auch der akademische Lehrer, der vielleicht sonst<lb xml:id="p3-l17"/>mehr Neigung
        zu allgemeinen Studien hätte, dem Bedürfnisse seiner Zuhörer Rechnung tragen. Du wirst<lb xml:id="p3-l18"/>mich nicht so mißverstehen, als billigte ich nicht vollkommen die Methode der
        meisten der Lehrer, die<lb xml:id="p3-l19"/>wir gehört haben, ihre Schüler immer auf den
        Zusammenhang <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> die historische Entwicklung der verschiednen<lb xml:id="p3-l20"/>Rechtsinstitute hinzuweisen, die Einzelnheiten<note type="transcript">sic</note>
        dem Privatfleiß überlassend. Aber du bist gewiß darüber<lb xml:id="p3-l21"/>mit mir
        einverstanden, daß gerade der juristische Takt und die Schärfe der Auffassung, welche
          al<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>lein es möglich machen, die Einzelnheiten mit Sicherheit in die
        richtige Verbindung zu bringen,<lb xml:id="p3-l23"/>durch nichts mehr gefördert werden, als
        durch recht specielle Erforschung interessanter Lehren, in Interpre<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>tationsübungen <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice> Eine Art
        praktischer Thätigkeit, die schon um ihres Zweckes willen, abge<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>sehen
        von der innern Befriedigung des Juristen, einen erweiterten Studienkreis fordert, ist die<lb xml:id="p3-l26"/>Beschäftigung mit legislativen Arbeiten, <del>oder</del><add>und</add> die publizistische Wirksamkeit,
        welche auf Verbesserung<lb xml:id="p3-l27"/>der Gesetze hinzielt. – Wenn wir nun aber ganz vom
        Praktischen absehen, so scheint mir, das Stu<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>dium des <add>positiven</add> Rechtes
        an sich könne keine andre Bedeutung haben, als die, welche ihm als Zweig<lb xml:id="p3-l29"/>des
        Geschichtsstudiums im weitesten Sinne des Wortes zukommt. So wenig nun das Erforschen einer
          spe<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>ciellen historischen Erscheinung den Geist befriedigen kann,
        insofern sie nicht als <del>Ket</del> Glied einer grö<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>ßern Kette von successiven und
        gleichzeitigen Erscheinungen aufgefaßt wird, und dadurch theils selbst<lb xml:id="p3-l32"/>erst <del>richtig</del>
        in ihrem <add>wahren</add> Werth erkannt wird, <add>kann</add> theils wieder zum Verständniß des andern
        beiträgt<note type="transcript">sic!</note>; ebenso wenig<lb xml:id="p3-l33"/>bietet ein abgerissenes
        Stück Rechtskenntniß, sei es auch <add>in</add> noch so helles Licht gesetzt, Befriedigung dar. Ich
        glaube <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>auch, es werde Niemand die Wünschbarkeit eines
        vergleichenden Rechtsstudiums leugnen (schon die<lb xml:id="p4-l2"/>unermeßlichen Fortschritte,
        welche die vergleichende Grammatik und <choice><abbr>vergl.</abbr><expan>vergleichend</expan></choice> Anatomie
        trotz ihrer Jugend<lb xml:id="p4-l3"/>in ihren Gebieten bewirkt haben, würde einen Versuch
        rechtfertigen.). Viele aber werden die ganze<lb xml:id="p4-l4"/>Richtung deswegen verwerfen, weil
        es an genügenden Vorarbeiten fehle, um etwas Ersprieß<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>liches zu leisten.
        Als ob nicht jeder Schritt auf einer neuen Bahn, wodurch <add>wir</add> später Kommenden das
          Vordrin<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>gen und die Annäherung an Vollkommenheit (die ja doch nie
        erreicht wird) möglich machen, ein Verdienst<lb xml:id="p4-l7"/>sei! Indessen läßt sich nicht
        «verhehlen», daß der Mangel an zuverlässigem Material zum Aufrichten eines<lb xml:id="p4-l8"/>umfassenden Baues existirt und also auch beim Entwerfen der Plane<note type="transcript">sic</note> berücksichtigt werden muß. Wer<lb xml:id="p4-l9"/>jetzt eine
        Weltgeschichte des Rechtes zu schreiben unternähme, den müßte ich vorerst noch für einen
          Gei<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>stesverwandten unsers gewesenen <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Privatdocenten <persName key="Schröter Ludwig">Schröter</persName>
        halten. Aber wie fruchtbringend eine ver<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>gleichende Auffassung und die
        Zuziehung von Analogien werden kann, das hat <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> <persName key="Niebuhr Barthold Georg">Niebuhr</persName> in man<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>chen
        seiner Forschungen über die <placeName key="Römisches Reich">röm.</placeName> Verfassung
        auf bewundernswerthe Art gezeigt. Auch aus <persName key="Grimm Jakob">Grimm's</persName> <lb xml:id="p4-l13"/>Rechtsalterthümern ließe sich Manches anführen. Inwiefern
        die Versuche von <persName key="Gans Eduard">Gans</persName> und auch von <persName key="Klenze Clemens August Karl">Klenze</persName> <lb xml:id="p4-l14"/>dafür <hi>citirt</hi>
        werden können, weiß ich nicht. – Wenn also über das auszusteckende Ziel nach mei<lb xml:id="p4-l15" break="no"/>ner Ansicht kein Zweifel sein kann, so frägt es sich: Was kann nach der
        gegenwärtigen Sachlage<lb xml:id="p4-l16"/>gethan werden, um demselben näher zu kommen? Hier nun
        glaube ich allerdings, man müsse<lb xml:id="p4-l17"/>sich auf einzelne Beiträge, Monographien
        beschränken, sei es nun die vergleichende Betrachtung eines<lb xml:id="p4-l18"/>einzelnen
        Rechtsinstitutes in seinen verschiednen Formen <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> Entwicklungsstufen
        bei verschiednen Völ<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>kern, oder auch die Darstellung eines einzelnen
        Particularrechts in seiner Gesammtheit, jedoch mit<lb xml:id="p4-l20"/>steter Rücksicht auf
        verwandte Rechte. Von der ersten Art hast du selbst einige Beispiele angeführt; zur<lb xml:id="p4-l21"/>zweiten könnte man in gewissem Grade <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli's</persName> <choice><abbr>R.</abbr><expan>Recht</expan></choice><choice><abbr>Gesch.</abbr><expan>Geschichte</expan></choice> zählen, die ihre Anerkennung in <placeName key="Deutschland">Deutsch<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>land</placeName> gewiß besonders dadurch
        gefunden hat, daß die speciellen Formen unsers <placeName key="Zürich">zürch.</placeName>
        Rechts immer<lb xml:id="p4-l23"/>als Zweige derselben Institute im gemeinsamen Rechte der
        germanischen Völker aufgefaßt sind.<lb xml:id="p4-l24"/>Mit der letztern Art von Arbeiten
        verwandt, aber schon weiter gehend, sind solche, wie sie <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> sich<lb xml:id="p4-l25"/>vorgenommen hat, die
        Nebeneinanderstellg. der Rechte stammverwandter Völkerschaften. Einen be<lb xml:id="p4-l26" break="no"/>deutenden Schritt weiter ginge der, der <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> die
        verschiedne Entwicklung der hauptsächlichsten germa<lb xml:id="p4-l27" break="no"/>nischen
        Rechtsinstitute in den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten selbst,
        in <placeName key="Skandinavien">Scandinavien</placeName>, <placeName key="England">England</placeName> und auch ihren<lb xml:id="p4-l28"/>Einfluß auf die Bildung des
          <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Rechts darzustellen suchte. –
        Gewiß ist auch jede andre,<lb xml:id="p4-l29"/>noch so specielle Untersuchung (ausgenommen
        natürlich antiquarische Raritätenkrämereien) von hohem<lb xml:id="p4-l30"/>Werthe, und wer auf
        Ruhm und lange dauernden Einfluß auf die Wissenschaft speculiren wollte, dürfte<lb xml:id="p4-l31"/>wohl durch eine erschöpfende Monographie sein Ziel eher erreichen, als durch
        Zusammenstellg und Sichtung<lb xml:id="p4-l32"/>des vorhandnen unvollkommnen Materials; aber es
        gehört eine ganz eigne Art von Resignation dazu, <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>alle seine
        Kräfte jahrelang auf Einen Punkt hinzurichten, ohne sich um den Rest zu bekümmern. Zwar<lb xml:id="p5-l2"/>den-ke ich, auch bei speciellen Arbeiten, sobald sie ein umfassendes
        Quellenstudium erfordern, wird die Kennt<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>niß der übrigen verwandten
        Gebiete unwillkürlich sich erweitern; aber ich für mich könnte mich doch<lb xml:id="p5-l4"/>nicht entschließen, mehrere Jahre einer Arbeit zu widmen, bei der ein solcher Gewinn an
          Kenntnissen<lb xml:id="p5-l5"/>nur als zufällige Zuthat erschiene. Was <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> die <placeName key="Römisches Reich">römische</placeName> Civität betrifft, so wäre sie gewiß sehr<lb xml:id="p5-l6"/>interessant zur
        Bearbeitung, namentlich wenn damit Forschungen über die entsprechenden Verhältnisse<lb xml:id="p5-l7"/>in den <placeName key="Griechenland">griechischen</placeName> Republiken
        verbunden würden. Aber ob das Resultat den nöthigen Zeitopfern<lb xml:id="p5-l8"/>entsprechen
        würde, weiß ich natürlich nicht. Eine Bearbeitung <persName key="Cicero Marcus Tullius">ciceronischer</persName> Reden könnte ich nur<lb xml:id="p5-l9"/>dann
        empfehlen, wenn du auch hier einen ähnlichen Plan befolgen würdest, wie du ihn für
          allfällige<lb xml:id="p5-l10"/>Vorlesungen über denselben Gegenstand mir mittheiltest. Ob
        freilich eine Ausscheidung des Unwesent<lb xml:id="p5-l11" break="no"/>lichen hier möglich wäre, weiß
        ich nicht, und wo nicht, so kommt es auf innere Lust zu einer<lb xml:id="p5-l12"/>solchen Arbeit
        an, die mir wenigstens abgehen würde. – Nachträglich bemerke ich noch, daß ich<lb xml:id="p5-l13"/>ganz damit einverstanden bin, daß die Rechte der Gegenwart mehr Beachtung
        verdienen, als<lb xml:id="p5-l14"/>sie in der Regel finden. Daß man das <choice><abbr><placeName key="Römisches Reich">röm.</placeName> R.</abbr><expan>römisches Recht</expan></choice> noch
        immer bevorzugt, ist freilich ziemlich er<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>klärlich, da die neusten
        Gesetzbücher so Vieles <add>und mit gutem Grund</add> daraus aufgenommen haben, die Geschichte der
          letzten<lb xml:id="p5-l16"/>Jahrhunderte aber wenigstens in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> fast nichts darbietet, als Wiederkäuen <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> Breitschlagen<lb xml:id="p5-l17"/>des <choice><abbr><placeName key="Römisches Reich">röm.</placeName> Rs.</abbr><expan>römischen Rechts</expan></choice> selbst und Einzwängen alles frei aufwachsenden in
        dieses allein seligmachende System.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p7"><lb xml:id="p5-l18"/>- Noch etwas fällt mir bei, das ich vergessen habe am gehörigen Orte
        anzubringen, nämlich, daß Ar<lb xml:id="p5-l19" break="no"/>beiten im Sinne umfassenderer,
        vergleichender Jurisprudenz gewiß nicht Jedermanns Sache sind.<lb xml:id="p5-l20"/> Wer von
        Natur mit mehr Phantasie als mit prüfendem Verstand ausgestattet ist, wird sich
          allzu<lb xml:id="p5-l21" break="no"/>leicht dabei verleiten lassen, eine Ähnlichkeit oder ein
        Zusammentreffen, die vielleicht nur zufällig<lb xml:id="p5-l22"/> sind, zur Erbauung eines
        ganzen Systems oder einer selbstgemachten Geschichte zu benutzen.<lb xml:id="p5-l23"/> Daß
        gerade die geistreichsten Männer, in solchen Conjecturen oft am weitesten gehen, davon<lb xml:id="p5-l24"/> hat man ja genug Beispiele. Um also mit Erfolg auf diesem Wege zu mehr
        soliden als glänzenden<lb xml:id="p5-l25"/> Resultaten zu kommen, glaube ich, ist es
        unumgänglich nothwendig, vorher durch recht specielle<lb xml:id="p5-l26"/> Arbeiten den nöthigen
        Takt erworben zu haben, der bloß Wahrscheinliches von Sicherm auch da<lb xml:id="p5-l27"/> zu
        scheiden weiß, wo es noch mehr errathen als nachgewiesen werden kann. Daß aber gerade<lb xml:id="p5-l28"/> dieser Punkt bei dir keine Bedenken macht, ist bei der fast zu großen
        Ängstlichkeit, welche deine<lb xml:id="p5-l29"/> Dissertation in allen Beweisen offenbart, klar
        genug. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p8"><lb xml:id="p5-l30"/>Daß <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> nicht
        allgemein gefällt, thut mir leid; indessen mag gewiß die Klage über absprechendes<lb xml:id="p5-l31"/> Wesen nicht ganz ungegründet<note type="transcript">sic</note> sein. Mir gefiel
        er zwar recht gut; aber einzelne Äußerungen, <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> daß<lb xml:id="p5-l32"/> zu den Männern, welche ihren Ruhm durch Arbeiten andrer bezahlter Leute
        erworben haben, auch <persName key="Humboldt Alexander von">A. v. Humboldt</persName> <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/> gehöre, sind wenigstens sehr gewagt, und möglicher Weise läßt
        er unter Unbekannten noch mehr derglei<lb xml:id="p6-l2" break="no"/>chen fallen. Was dann <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> verdächtigte Enthaltsamkeit
        betrifft, so glaube ich nicht daran, 1)<lb xml:id="p6-l3"/> wegen der ganzen Persönlichkeit <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName>, obschon ich mich des von dir
        angeführten Zeugnisses nicht<lb xml:id="p6-l4"/> erinnere 2) weil es wenig glaublich ist, daß
        unter solchen drohenden Umständen die Hochzeit erst in<lb xml:id="p6-l5"/> einigen Monaten
        celebrirt würde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p9"><lb xml:id="p6-l6"/>
        <hi rend="underline">Den <date when="1843-04-28">28ten</date></hi>. <date when="1843-04-27">Gestern</date> Abend war ich in
        der <placeName key="Italien">italiänischen</placeName> Oper, welche hier den Luxus <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> die Ballette der großen<lb xml:id="p6-l7"/> Oper mit der Musik der <hi>Salle</hi> <hi>Ventadour</hi><!--<com id="K_0284_c1">Theater in <idx type="place" norm="Paris (F)">Paris</idx>.</com>-->
        vereinigt. Bekanntlich kostet das Parterre 8½ Schilling;<lb xml:id="p6-l8"/> aber «für sein
        Geld» hat man auch etwas. Ich kam unmittelbar vor Öffnung der Thüren, <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> mußte<lb xml:id="p6-l9"/> daher den ganzen Abend von 7½ bis 12½ stehen, ich bereute
        aber doch nicht, hingegangen zu sein.<lb xml:id="p6-l10"/> Zum Benefice der Tänzerinn <persName key="Dumilâtre Adèle">Ad. Dumilatre</persName> wurde der <choice><abbr>Barbier v. <placeName key="Sevilla (E)">S.</placeName> </abbr><expan>Barbier von Sevilla</expan></choice> <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> zwei Ballette gegeben.<lb xml:id="p6-l11"/><persName key="Grisi Giulia">Grisi</persName>, <persName key="Candia Giovanni Matteo de">Mario</persName> <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>bes.</abbr><expan>besonders</expan></choice> <persName key="Lablache Luigi">Lablache</persName>
        übertrafen sich selbst; die Rolle ds Barbiers gab <persName key="Fornasari Luciano">Fornasari</persName>, ein kräf<lb xml:id="p6-l12" break="no"/>tiger tiefer Baß,
        dessen Stimme aber neben <persName key="Lablache Luigi">Lablache's</persName> etwas
        unrein klang<!--<com id="K_0284_c2">Sie alle waren zu dieser Zeit sehr berühmte Sänger- <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> Tänzerinnen.</com>-->. Die größte Rarität<lb xml:id="p6-l13"/> aber des Abends, oder, wie man passender hier sagt, <hi>of
        the night</hi>, war «die göttliche <persName key="Elssler Fanny">Fanny</persName>». Sie<lb xml:id="p6-l14"/> tanzte in dem Ballet <hi>Gipsy</hi>, und erntete namentlich in
        der <hi>Cracovienne</hi> rauschenden Beifall.<lb xml:id="p6-l15"/> Dieser Nationaltanz, einiger Maßen der
        <hi>Mazurka</hi> <add>ähnlich</add>, die in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> so sehr <hi>furore</hi>
        machte, aber als Solo<lb xml:id="p6-l16" break="no"/>tanz und durch die Person der Tänzerinn viel
        lebendiger <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> grazioser, gefiel mir<lb xml:id="p6-l17"/> sehr gut, und
        ohne Zweifel wäre auch <persName key="Honegger Johannes">Honeggers</persName> Herze
        gerührt worden, obschon gerade von<lb xml:id="p6-l18"/> «antiken» Stellungen wenig vorkam. Ich
        war ganz mit den <hi>dacapo</hi> Rufenden einverstanden,<lb xml:id="p6-l19"/> obschon mein Enthusiasmus
        noch nicht so weit ging, daß ich ihr nordamericanische Huldigungen<lb xml:id="p6-l20"/>
        darbringen könnte. – In den Theatern von <placeName key="London (UK)"><hi>Drury
          Lane</hi></placeName> und <placeName key="Covent-Garden (London, UK)"><hi>Covent-garden</hi></placeName>
        werden sowohl Opern<lb xml:id="p6-l21"/> als Tragödien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Komödien
        gegeben. <placeName key="London (UK)"><hi>Drury Lane</hi></placeName> ist bei weitem besser. Als
        Sängerinnen habe<lb xml:id="p6-l22"/> ich dort die schon in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> gehörten <persName key="Novello Clara Anastasia"><hi>Clara
          Novello</hi></persName> <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr><hi>Mrs</hi>.</abbr><expan>Mistress</expan></choice> <persName key="Shaw A."><hi>A. Shaw</hi></persName> gesehen; ein guter Baß<lb xml:id="p6-l23"/> fehlt nicht,
        und die Chöre sind viel besser, als ich nach den Klagen über Unmusicalität<lb xml:id="p6-l24"/>
        der <placeName key="England">Engländer</placeName> erwartet hatte. Der Tenor aber ist
        leider mager besetzt. – Von Tragödien gefiel<lb xml:id="p6-l25"/> mir besonders <hi>Hamlet</hi>; aber
        eben so sehr ziehen mich die Lustspiele an, in denen eine<lb xml:id="p6-l26"/> ganze Reihe
        vortrefflicher Komiker auftreten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0284_p10"><lb xml:id="p6-l27"/>Was meine weitern Plane<note type="transcript">sic</note> anbelangt, so gedenke
        ich in <placeName key="Edinburgh (UK)">Edinburg</placeName> nicht lange zu bleiben,<lb xml:id="p6-l28"/> und nach meiner Rückkehr in <placeName key="London (UK)">London</placeName> höchstens eine Woche zu bleiben, um einiges, was<lb xml:id="p6-l29"/> jetzt
        nicht zu sehen ist, auch im Gerichtswesen, nachzuholen. Dann geht es, ohne langen Aufenthalt
          in<lb xml:id="p6-l30"/><placeName key="Niederlande">Holland</placeName>, <placeName key="Rhein">rheinaufwärts</placeName>. Solltest du mir etwas zu schreiben haben, so geschähe es
        am besten unter der<lb xml:id="p6-l31"/> Adresse meines Bankiers <persName key="Huth Frederick"><hi>Fr. Huth</hi></persName> &amp; <hi>C<hi rend="sup">ie</hi></hi>, <placeName key="London (UK)"><hi>London</hi></placeName>; Briefe, die vor der Mitte Mai's anlangten,<lb xml:id="p6-l32"/> würden mir nach <placeName key="Edinburgh (UK)">Edinburg</placeName> geschickt; andre
        bis Ende Mai würden mich sehr wahrscheinlich noch in <placeName key="London (UK)">London</placeName> treffen. – Jeden<lb xml:id="p6-l33" break="no"/>falls hoffe ich dich in der Schweiz
        bald wieder zu sehen. An <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> wollte
        ich einige Zeilen schreiben und beilegen, aber die<lb xml:id="p6-l34"/> Zeit erlaubt es mir
        jetzt nicht. Daher danke ihm für seine <choice><abbr>freundl.</abbr><expan>freundlich</expan></choice> Epistel und
        grüße ihn, so wie alle andern Eidgenossen.</p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0284_p11"><lb xml:id="p6-l35"/>J. E.
        </p>
      </div>
    </back></text></TEI>