<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0256" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Heinrich Freuler an Alfred Escher, Neuenburg, Samstag, 27. November 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#408*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universitäre Studien</term><term>Freundschaften</term><term>Berufsleben</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Freuler Johann Heinrich" type="addressee">Johann Heinrich Freuler</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Neuenburg</placeName><date when="1841-11-27">27. November 1841</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Neuenburg</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0255"/><ref type="next" target="B0257"/><ref type="next-in-corresp" target="B0264"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0256_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Neuenburg (Stadt)">
                        <hi>Neuchatel</hi>
                    </placeName>, <hi>le</hi> <date when="1841-11-27">27. <choice><abbr>
                            <hi>Nov.</hi> </abbr><expan>November</expan></choice> 41</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0256_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein Lieber!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0256_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Als Entschuldigungsgrund für mein langes Stillschweigen<lb xml:id="p1-l4"/>
weiß ich dir <add type="?">...</add>nichts andres anzugeben, als was ich in einigen<lb xml:id="p1-l5"/>
andern Briefen schon, und zwar in vollem Ernst, angegeben habe,<lb xml:id="p1-l6"/>
nämmlich, daß ich nicht gerne meine Leute langweile, was aber<lb xml:id="p1-l7"/>
bis jetzt, wo ich fast ganz aus langer Weile zusammengesetzt war,<lb xml:id="p1-l8"/>
                <add type="?">nicht</add> <add type="?">drum</add> auszuweichen gewesen wäre. Es mag vielleicht dir,<lb xml:id="p1-l9"/>
wie es bei mir in einer andern Lage wohl auch der Fall wäre, wohl<lb xml:id="p1-l10"/>
ärgerlich vorkommen, wenn man sich durch lange Weile abhalten<lb xml:id="p1-l11"/>
läßt, seinen lieben Freunden zu schreiben; um so etwas begreifen<lb xml:id="p1-l12"/>
zu können, muß man in meiner gegenwärtigen Lage seyn oder<lb xml:id="p1-l13"/>
wenigstens in einer ähnlichen; ich möchte dir sie nicht ganz aus ein
                <lb xml:id="p1-l14" break="no"/>ander
 setzen und errinnre dich nur daran, daß man im höchsten<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
Schmerz keine lindernden Thränen vergießen kann. Nach diesem<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
wirst du von meiner Lage schwerlich einen guten Begriff bekommen<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>
haben, doch ist es nicht gar zu schlimm, wenn auch immer noch so, daß<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>
ich sie keinem Menschen gönnen möchte. Da aber dieses nicht die<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>
Hauptsache dieser Zeilen ist, so werde ich darvon später reden und<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
dir nun sagen, warum ich dir schreibe – zürne nicht, wenn ich dir es<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
mit drei Worten sage: <hi rend="underline">aus purem Eigennutz</hi>. Denn ich möchte<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
für's Erste von dir erfahren, wie du lebst und webst, und wie sich<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>
                <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine verehrten Eltern</persName>
                </persName>
				 befinden. Ich habe mir seit meiner Abreise<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>
von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> oft und viel Vorwürfe darüber gemacht, daß ich so fort<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>
bin in aller Eile, ohne mir zu erlauben, noch einen kurzen Besuch<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>
in deinem lieben Hause zu machen, und muß auch befürchten, mir<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>
deßwegen eine Mißkennung <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deiner verehrten Eltern</persName>
                </persName> zugezogen zu<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>
haben. Doch, hoffe ich, du wirst mich entschuldigt haben, da du es<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>
        weißt, daß ich, als ich meine Ankunft zu Hause <persName key="Mutter Johann Heinrich Freulers">
                    <persName key="Vater Johann Heinrich Freulers">meinen <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Eltern</persName>
                </persName> <lb xml:id="p1-l30" break="no"/>
meldete, die Rechnung ohne den Wirth machte, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> meine unausweich
                <lb xml:id="p1-l31" break="no"/>lichen
 Geschäfte in kürzerer Zeit glaubte abgethan zu haben, als es<lb xml:id="p1-l32" break="no"/>
wirklich der Fall war. Thue es jedenfalls noch einmal und mache <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
meine besten Empfehlungen <hi>si te plait</hi>. – Ich schreibe dir aber ferner<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
aus Eigennutz, weil ich eben auch ein Briefchen von dir möchte haben; ich<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
weiß zwar nicht ob es unter obwaltenden Umständen nicht zu viel<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
gefordert ist; denn ohne Zweifel lebst du jetzt ganz deinem Examen,<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
das dich schon genug in Anspruch nähme, wenn du auch nichts andres<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
zu thun hättest. Doch, ich verlange ja nicht viel – ich möchte dich nur<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
wieder einmal sprechen hören und nebenbei erfahren, welche <hi>Fata</hi>	<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
du seit unsrer Trennung gehabt hast, was aus deinem Ausflug ge
                <lb xml:id="p2-l9" break="no"/>worden 
ist und wie er dir angeschlagen hat. Siehe, es hat neben<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
allem Schönen, das es darbietet, etwas ungemein Trauriges, mit<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
allen seinen Freunden nur so in der Luft, das heißt in Gedanken<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
leben zu müssen, ohne ihnen einmal die Hand drücken zu können,<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
ohne mit ihnen zu spazieren, mit ihnen zu sprechen, mit ihnen zu<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
kneipen, zu singen, zu lärmen, zu schwärmen. Hier mußte ich mich aber<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
an dieses traurige Loos in seiner ganzen grausigen Schwere gewöhnen,<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
oder vielmehr ich hätte mich sollen daran gewöhnen, und so weit es mög
                <lb xml:id="p2-l17" break="no"/>lich 
war, glaube ich, habe ich es gethan. Aber: das jenge wohl, aber es<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
jeht nischt.<note type="transcript">sic!</note> Ich möchte, wie gesagt, es keinem Hunde so wünschen, und<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
wenn ich fürchten müßte, je im Leben es wieder so zu bekommen, ich<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
würde es vorziehen, demselben <hi>valet</hi> zu sagen – aber Gottlob, ich habe es<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
nicht zu fürchten. Um dir aber meine Lage ganz vor Augen zu stellen,<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>
mußt du wissen, daß ich hier noch keinen Menschen gefunden habe, von<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>
dem ich nur hoffen könnte, ihn einmal Freund zu nennen. Ich habe<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>
zwar einige Bekannte, denen aber viel abgeht – sie sind weder durch<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>
die Wissenschaft, noch durch das Leben gebildet. Am besten befinde ich<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>
mich noch bei einem <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>, der seit einiger Zeit hier als Lehrer war,<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>
                <persName key="Würmli">
                    <hi>Würmli</hi>
                </persName> aus <placeName key="Turbenthal"><hi>Turben</hi>thal</placeName>  – aber das ist eben doch ein Schulmeister. Mit<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
Bürgern des edlen <placeName key="Neuenburg (Stadt)">
                    <hi>Neuchâtel</hi>
                </placeName> ist nichts anzufangen; sie sind fast durch
                <lb xml:id="p2-l29" break="no"/>weg 
gegen Fremde, wenn sie nicht gehörig Aufwand machen, unverträg
                <lb xml:id="p2-l30" break="no"/>lich.
 Um dir ein Beispiel zu geben, so war in der ersten Zeit mei
                <lb xml:id="p2-l31" break="no"/>nes 
hiesigen Aufenthalt <persName key="Pury">
                    <hi>Pury</hi>
                </persName> oder eigentlich <persName key="Pury">
                    <hi>de Pury</hi>
                </persName>, an den du dich<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>
gewiß von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> her noch errinnerst, auch hier. Ich hatte Gelegenheit,<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>
ihn mehreremal unter dem Hause stehen zu sehn und dort mit <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
ihm zu sprechen; wie zu erwarten, lud er mich jedes mal ein, ihn ein
                <lb xml:id="p3-l2" break="no"/>mal 
in seinem Hause zu besuchen, setzte aber jedes mal dazu, ich möch
                <lb xml:id="p3-l3" break="no"/>te 
doch noch warten, bis dieses oder jenes, entweder die Weinlese oder<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>
das Examen, oder das Keltern vorbei sey und reiste dann an ei
                <lb xml:id="p3-l5" break="no"/>nem 
schönen Morgen nach <placeName key="Paris (F)">
                    <hi>Paris</hi>
                </placeName> ab, ohne mir nur ein Wort zu sagen,<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>
und ohne mir einen Besuch zu machen trotz meiner Einladungen (und<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
zwar ohne <hi>Parenthese</hi>). Ich erkundigte mich darnach, ob die Familie<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
                <persName key="Pury"><hi>Pury</hi></persName> zu den ersten adelichen gehöre und erfuhr, daß man sie im Gegen
                <lb xml:id="p3-l9" break="no"/>theil 
zu den guten Bürgern zählen könne. Ich könnte dir manche<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>
andre Geschichtchen erzählen, die mir einen wahren <hi>Horror</hi> gegen<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>
diese Amphibien einflößen. – Unter so bewandten Umständen versteht<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
es eigentlich von selbst, daß man muß <hi>nolens volens</hi> Philister werden und<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>
zwar gleich bedeutend. Wo man keine Freunde hat, da hört Allens<note type="transcript">sic</note> auf, <add>au</add>ch<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>
das schöne Jugendleben. Ich will zwar nicht gerade behaupten, daß nicht noch<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
andre Gaben des Himmels gebe,<note type="transcript">sic!</note> unter deren Genuß man sich erheben kann<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
aus dem Staube des Philisterthums, und wenn es nur eine recht kräf
                <lb xml:id="p3-l17" break="no"/>tige 
Errinnr<add>un</add>g<note type="transcript">sic!</note> an eine solche wäre, aber wo eben gar nichts zu finden<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
ist, da muß die Poesie Haare laßen. Ein altes, schönes Lied, nur von<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>
4 Mann gesungen, wie man selbst es einst sang, würde hinreichen, mir<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>
hier einen Abend meine Fidelität zu geben; ein gutes Bier könnte<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>
mich vergnügen; ein schönes Kind mich ergetzen; ein Theater könnte<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>
mich vielleicht hinreißen, ein Concert in's Elysium versetzen – und noch<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>
vieles andre könnte mich in Ermanglung von wissenschaftlich oder sonst<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>
gebildeten Freunden oder nur Bekannten in etwas für dieses entschädigen,<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>
aber nichts von alle dem, <hi rend="underline">nichts</hi>, <hi rend="underline">gar nichts</hi>. Dazu hat auch die Natur sich<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>
in's Grab gelegt, gleichsam ihr Philisterleben angefangen, daß man nicht<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>
kann hinaus gehen zu ihren Kindern. Endlich aber bin ich in meinem<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>
Spital vormittags von 8–11 und Abends von 6–7 angebunden, <hi rend="underline">tagtäg
                    <lb xml:id="p3-l29" break="no"/>lich</hi>
angebunden und zwar fest genug. Ich denke nun bald genug<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>
gesagt zu haben um dir den Eingang meines Briefchens, das dir<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>
gewiß etwas unbegreiflich war, begreiflich zu machen und auch genug<lb xml:id="p3-l32" break="no"/>
um dir ein Bild meines Lebens zu geben. Aus einem Briefe, den<lb xml:id="p3-l33" break="no"/>
ich für unsren <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> beilege, kannst du das Nähere über meine <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1" break="no"/>
Stellung am und im Spital nachsehen, wenn es dich intereßirt. Vielleicht<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>
kommt dir nun auch eine Frage, die wenigstens mir schon mehreremale ge
                <lb xml:id="p4-l3" break="no"/>kommen 
ist: warum hat unser <persName key="Schneebeli Alois"><hi>Schnebli</hi></persName> so grausam seyn können, ohne<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>
mir dieselbe richtig vor Augen zu stellen, mich in diese Lage zu bringen? –<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>
Ich kann zwar nicht läugnen, daß ich ihn während der Paar Tage, die<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>
wir hier zusammen zubrachten, nicht mehr erkennen konnte vor lauter<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>
Philisterei. Wahrscheinlich wird er in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gewesen seyn und Euch viel
                <lb xml:id="p4-l8" break="no"/>leicht
 treuer berichtet haben, als er es mir that, als er mir den Vor
                <lb xml:id="p4-l9" break="no"/>schlag
 machte, die Stelle am hiesigen Spital anzunehmen. Wie hat er es<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>
aber so lange aushalten können? Die Frage kann ich nicht beantworten,<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>
wenn du nicht willst mit einer <hi>Hypothese</hi> vorlieb nehmen, und diese,<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>
wahrlich nicht allzu gewagt wäre, daß er in unsre Schwestern (der Barm
                <lb xml:id="p4-l13" break="no"/>herzigkeit) 
entweder in massa oder in eine speciell verliebt war. Das<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>
reimt sich allerdings nicht mit dem <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
				&amp; nicht <del>eben</del> mit dem <placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> <lb xml:id="p4-l15" break="no"/>
                <persName key="Schneebeli Alois"><hi>Schnebli</hi></persName> zusammen, wohl aber mit dem <placeName key="Neuenburg (Stadt)"><hi>Neuchateller</hi></placeName>. Für meine <hi>Hypothese</hi><lb xml:id="p4-l16" break="no"/>
möchte ich nur, außer der Uebereinstimmung fast aller seiner hiesigen<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>
Bekannten, anführen, daß er blind war für alle Fehler dieser Leute und<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>
auf der andern Seite <del>alle</del> ihre Tugenden weit überschätzte, ferner<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>
selbigen Alles Mögliche zu Gefallen that, <choice><abbr>zB.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> alle Sonntage wenigstens<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>
einmal in die Kirche gieng und fast alle Monate beichtete. Sie hän
                <lb xml:id="p4-l21" break="no"/>gen 
auch jetzt noch ungeheuer an ihm, wenn sie auch mit meiner<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>
Wenigkeit zufrieden sind und <choice><abbr><hi>M<hi rend="sup">r</hi></hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Castella François Paul de"><hi>Castella</hi></persName>, selbst ein bigotter Mann,<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>
Jesuit, wenn du willst, sich glüklich<note type="transcript">sic!</note> preist, keinen so Wilden («<hi>Sauvage</hi>»)<lb xml:id="p4-l24" break="no"/>
bekommen zu haben, wie unser <persName key="Schneebeli Alois"><hi>Aloys</hi></persName> am Anfang gewesen seyn soll.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0256_p4">
                <lb xml:id="p4-l25"/>Vielleicht bin ich im Stande, dir in einem folgenden Briefe<lb xml:id="p4-l26"/>
interessantere Dinge zu berichten. Um <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> auch etwas Neues<lb xml:id="p4-l27"/>
zu berichten von dem wenigen Neuen, das in <add>mir</add> und um mich<lb xml:id="p4-l28"/>
vorgeht, bitte ich dich von ihm das Fehlende suppliren zu lassen.<lb xml:id="p4-l29"/>
Anfangs April werde ich bestimmt von hier abreisen und dich dann<lb xml:id="p4-l30"/>
wahrscheinlich als <hi>Doctor</hi> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> begrüßen. – Ich bitte dich nochmals,<lb xml:id="p4-l31"/>
meine besten Empfehlungen an <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine verehrten Eltern</persName>
                </persName> auszu
                <lb xml:id="p4-l32" break="no"/>richten.
 Grüße mir meine Freunde, meine Profeßoren, meine<lb xml:id="p4-l33" break="no"/>
                Kneipen, mein <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, wann und wo du sie siehst.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0256_p5">
                    <lb xml:id="p4-l34"/>Empfange die herzlichsten Grüße von Deinem</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0256_p6">
                    <lb xml:id="p4-l35"/>
          Freuler.
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0256_p7">
                    <lb xml:id="p4-l36"/><hi>Chèz</hi> <choice><abbr>
                        <hi>M<hi rend="sup">r</hi> </hi>
                    </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <hi>le Ministre <persName key="Roulet">Roulet</persName>
                    </hi>, <hi>à Gibraltar</hi><!--<com id="K_0256_c1">In <idx type="place" norm="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</idx> gibt es ein Restaurant mit dem Namen "Gibraltar". Ausserdem existiert eine Strasse "rue de Gibraltar".</com>-->
                    <lb xml:id="p4-l37"/>
<hi>prés</hi> <placeName key="Neuenburg (Stadt)">
                        <hi>Neuchatel</hi>
                    </placeName>. </p>
      </div>
    </back></text></TEI>