<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0317" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Neuenburg, Freitag, 08. März 1844</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Privatdozenturen</term><term>Universitäre Studien</term><term>Parteienstreitigkeiten</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Neuenburg</placeName><date when="1844-03-08">08. März 1844</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0315"/><ref type="next" target="B0316"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0307"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0317_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0317_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Die nahe Abreise hindert mich nicht, auf deinen lezten Brief<lb xml:id="p1-l3"/>der mich in mehr als einer Hinsicht so nahe angeht, zu antworten.<lb xml:id="p1-l4"/>Auch ich
        bedaure im Grunde keineswegs, dß eine solche ernste Diskussion<lb xml:id="p1-l5"/>zwischen uns statt gefunden &amp; ich bin der vollen Ueberzeugung, dß
        wir damit<lb xml:id="p1-l6"/>einem diplomatischen <hi>modus vivendi</hi> wie du sagst, den Abschied
        gegeben &amp; unsere<lb xml:id="p1-l7"/>gegenseitige Stellung um vieles
        klarer, netter aufgefaßt haben. Die Verschieden
                <lb xml:id="p1-l8"/>heiten in unsrer geistigen
        Entwiklung neben stets fortbestehender Verwandtschaft<lb xml:id="p1-l9"/>in den Hauptgrundlagen
        des Charakters waren mir seit Jahren <del>immer</del> nie entgan
                <lb xml:id="p1-l10"/>gen &amp; wenn ich niemals mit Entschiedenheit den Gegenstand zur Sprache brachte oder<lb xml:id="p1-l11"/>vielmehr bringen konnte, so geschah es, weil ich selbst in einer langen
        Krise, in<lb xml:id="p1-l12"/>einem nie rastenden Kampfe mit mir selbst mich befand, einer Krise
        aus der ich erst<lb xml:id="p1-l13"/>jezt zu erwachen beginne, mich freuend, dß ich nicht
        längere Zeit, ja wie so<lb xml:id="p1-l14"/>viele mein ganzes Leben ihr zum Opfer gebracht habe.
        Wenn ich von Gleichheit<lb xml:id="p1-l15"/>der Hauptgrundlagen des Charakters rede, so habe ich
        dafür in dem zweiten<lb xml:id="p1-l16"/>Theile deines Briefes wo du deine Ansichten über die
        Hochschule &amp; die Stellung<lb xml:id="p1-l17"/>der Wissenschaft gegen über
        den politischen Partheien aussprichst einen<lb xml:id="p1-l18"/>vollgültigen <del>W</del> Beweis. Nicht nur
        theile ich sie mit dir &amp; den übrigen Freunden<lb xml:id="p1-l19"/>deren
        mir so liebe, an Erinnerung so reiche Namen du mir <del>mit</del> aufzählst<lb xml:id="p1-l20"/>von ganzer
        Seele &amp; hoffe ich mit Rath &amp; That wieder
        einer der eurigen<lb xml:id="p1-l21"/>zu werden, sondern auch möchte ich schon jezt<note type="transcript">sic</note> euch an<add>s</add> Herz legen mit<lb xml:id="p1-l22"/>aller
        Consequenz in Theorie &amp; Praxis den von euch aufgestellten
          Grundsatz<lb xml:id="p1-l23"/>der Befreiung der Wissenschaften von allen äussern Interessen,
        zumal denen<lb xml:id="p1-l24"/>politischer Partheyen zu verfolgen. Möchte ich, der ich ja
        Gelegenheit hatte<lb xml:id="p1-l25"/>die geistige Entwiklung der meisten unter euch zu
        verfolgen, mich nicht täuschen<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>wenn ich hier eine reiche Knospe
        für das Aufblühen einer neuen karakterfestern<note type="transcript">sic</note>,<lb xml:id="p2-l2"/>sittlich-kräftigern, allseitig-gründlichern &amp; dadurch um so
          aufgeklärtern<lb xml:id="p2-l3"/>Zukunft erblike<note type="transcript">sic</note>.
        Im<add>m</add>er deutlicher steht mir vor Augen daß mit dem alten Reise<lb xml:id="p2-l4"/>nichts zu machen ist, dß die Partheyen &amp; ihre Führer wie sie
        einmal sind<lb xml:id="p2-l5"/>
                nach den bittersten Erfahrungen, im
        Angesichte dessen was bey Ihnen<lb xml:id="p2-l6"/>selbst und ausser <del>Ihrem</del> <add>ihrem</add> Lande vorgeht nichts
        lernen &amp; nichts vergessen,<lb xml:id="p2-l7"/>&amp;
        ihre Leidenschaften, wo immer nur ein Plätzchen Raum sich findet, ihre<lb xml:id="p2-l8"/>Befriedigung suchen. Aus dem Quell wahrer wissenschaftlichen Bildung kann nur<lb xml:id="p2-l9"/>Gutes kommen &amp; jeder braucht nur an ihm zu
        schöpfen um eines dauernden<lb xml:id="p2-l10"/>Erfolges seiner Bestrebungen versichert zu sein.
        Diese wahre wissenschaftliche<lb xml:id="p2-l11"/>Bildung aber, zumal wenn sie praktisch, in's
        Leben des Volkes eingreifend<lb xml:id="p2-l12"/>sein soll, verträgt keine Einseitigkeiten
        irgend welcher Art &amp; hier zeigt sich<lb xml:id="p2-l13"/>eine Klippe an
        der die Bemühungen so vieler Gutgesinnter scheitern. Wie oft<lb xml:id="p2-l14"/>hört man nicht
        sagen, ja ist es nicht Prinzip ausgezeichneter Männer<lb xml:id="p2-l15"/>geworden, dß diese
        oder jene Handlungsweise völlig gerechtfertigt sei, weil<lb xml:id="p2-l16"/>
                sie mit diesem oder jenem, immer von Menschen herrührenden Gesetze,<lb xml:id="p2-l17"/>nicht in direktem Wiederspruch stehe, als ob die Gesetze die eine höhere Hand<lb xml:id="p2-l18"/>in das sittliche Gefühl <del>des</del> eines ganzen Volkes gegraben keine wären<lb xml:id="p2-l19"/>weil sie des papiernen Stempels entbehren. Ferne sei es
        von mir de<add>n</add> Aufruhr,<lb xml:id="p2-l20"/><del>geg</del> gegen diese oder jene Verfassung, dieses oder
        jenes Gesez<del>t</del> zu beschönigen,<lb xml:id="p2-l21"/>ich weiß zu gut welchen Theil Heuchelei &amp; Ehrgeiz daran haben. Allein nur zu<lb xml:id="p2-l22"/>wahr &amp; durch die Geschichte aller Jahrhunderte bewährt ist es, dß <del>
                    daher
                </del> <add>wahre</add>
          Harmonie<lb xml:id="p2-l23"/>aller Glieder eines Staates nur bestehen kann, wenn <del>seine Gesetze</del> unter <del>seinen</del> <add>dem</add> <lb xml:id="p2-l24"/>Schutze seiner Gesetze die Gesetze der höchsten Wahrheit ihre Ausführung
          erhalten.<lb xml:id="p2-l25"/>­Ich freue mich aus deinem Briefe zu ersehen, dß dir die
        Verschiedenheit der Persönlich
                <lb xml:id="p2-l26"/>keit nicht nur meiner, sondern auch deiner
        übrigen Freunde nicht mehr so störend<lb xml:id="p2-l27"/>entgegen tritt &amp; bei reifem Nachdenken über die Heranbildung der menschlichen<lb xml:id="p2-l28"/>Natur aus einfachen zu immer verwikeltern<note type="transcript">sic</note> Zuständen wirst du
        gewiss mit mir <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>einverstanden sein, dß diese<del>r</del> Verschiedenheit mit
        der weitern Ausbildung des<lb xml:id="p3-l2"/>individuellen Charakters nothwendig gesezt &amp; eine reichere Quelle des Genusses in<lb xml:id="p3-l3"/>
                <del>
                    fr
                </del> freundschaftlichem Umgange <add>ist</add>, als die blinde, einförmige Hingebung im<lb xml:id="p3-l4"/>idealisten<note type="transcript">sic</note> Traumleben <del>des Knabenalters</del> des
        beginnenden Jünglingsalters<lb xml:id="p3-l5"/>sie bieten kann. - Deine Habilitation an der
        Hochschule hatte ich zu nicht<lb xml:id="p3-l6"/>geringerer Ueberraschung als Freuden bereits aus
        den Journalen erfahren; ich<lb xml:id="p3-l7"/>sage mit Freuden weil ich daraus ersehe, dß du
        nicht durch andere lokendre<note type="transcript">sic</note> Plane<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p3-l8"/>dich von diesem ernsten Lebenswege abwendig
        machen ließest, dadurch dß<lb xml:id="p3-l9"/>du eine so unerwartete
        Bresche so schnell auszufüllen beschlossen. Was<lb xml:id="p3-l10"/>meine Plane betrifft, so
        sind sie noch stets dieselben, doch kann ich vor meiner<lb xml:id="p3-l11"/>Anwesenheit in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> um so weniger etwas über meine
          Habilitation<lb xml:id="p3-l12"/>vorausbestimmen, als ich hier nicht die nöthigen Mittel besaß
        mich <hi>in extenso</hi> <lb xml:id="p3-l13"/>auf einen speziellen Zweig vorzubereiten &amp; ich meine Zeit ganz dem Studium<lb xml:id="p3-l14"/>einzelner spezieller
        Meisterwerke über die praktische Medizin wiedmete<note type="transcript">sic</note>.<lb xml:id="p3-l15"/>Bei der strengen Zurükgezogenheit in der ich auch den Winter zubrachte &amp; indem<lb xml:id="p3-l16"/>ich alle <add>aktive</add> Theilnahme an Bällen, Conzerten
        von mir wies, habe ich meine<lb xml:id="p3-l17"/>Kräfte wieder gesammelt so dß ich sagen darf,
        <del>dss</del> <add>dß</add> <del>ich</del> in praktischer wie in theoretischer<lb xml:id="p3-l18"/>Hinsicht dieser Aufenthalt von
        entscheidendem Einfluß auf mein Leben sein wird.<lb xml:id="p3-l19"/>An Anerkennung hat es mir
        nicht gefehlt. Bei <persName key="Castella François Paul de">
                    <hi>Castella</hi></persName><add><hi>'s</hi> Familie</add> habe ich <add>wieder</add> nach einigem<lb xml:id="p3-l20"/>Schmollen während des Sommers einen ganz
        loyalen <add>
                    <add type="?">wieder</add> </add> Empfang erhalten,<lb xml:id="p3-l21"/>die <choice><abbr>kathol.</abbr><expan>katholisch</expan></choice> Pfarrer &amp; mit ihnen alle die <del>
                    <add type="?">...</add>
                </del>
        partheiischen katholischen<lb xml:id="p3-l22"/>Diskussionen waren auf immer verschwunden &amp; das Diner das ich am<lb xml:id="p3-l23"/>Neujahrstage allein mit der
        Familie theilte, war eines der gemüthlichsten das<lb xml:id="p3-l24"/>ich feierte. Graf <persName key="Pourtalès Louis de">Pourtalès</persName>, <add type="?">G...</add> der Vorsitzer der
        Spitaldirektion<lb xml:id="p3-l25"/>&amp; Vorgänger von <persName key="Chambrier Frédéric-Alexandre de">
                    <hi>Chambrier</hi>
                </persName> als <choice><abbr>Praesid.</abbr><expan>Praesident</expan></choice>
        des Staatsrathes empfing mich zweimal<lb xml:id="p3-l26"/>mit <persName key="Castella François Paul de">
                    <hi>Castella</hi>
                </persName> allein <add>zum <hi>Diner</hi></add> im
        Familienkreise auf sehr kordiale Weise; es freute<lb xml:id="p3-l27"/>mich dieser Beweis von
        Anerkennung &amp; Zutrauen um so mehr als <add>mir</add> zum erstenmale<lb xml:id="p3-l28"/>von <del>
                    <add type="?">...</add>
                </del> allen meinen Vorgängern diese Auszeichnung zu Theil wurde.<lb xml:id="p3-l29"/>Wie sehr ich mich freue nächstens auch wieder in euren Kreiss zu tretten<note type="transcript">sic</note> brauche <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>ich wohl nicht zu sagen.
        Habe die Güte <persName key="Stadelmann Julius">Stadelmann</persName> zu sagen, ich ersuche
        ihn mich<lb xml:id="p4-l2"/>einige Tage vor seiner Ankunft in <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName>
                <note type="transcript">sic!</note> zu benachrichtigen. – Meine<lb xml:id="p4-l3"/>Niederlassungsverhältnisse denke ich wohl am besten in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> selbst nach Auf
                <lb xml:id="p4-l4"/>findung
        eines geeigneten Wohnsitzes zu regeln. Grüße mir noch einmal<lb xml:id="p4-l5"/>bestens die
        Deinigen &amp; meine alten Studiengenossen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0317_p3">
                    <lb xml:id="p4-l6"/>Dein</p> 
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0317_p4">
                    <lb xml:id="p4-l7"/>C. Sinz.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0317_p5">
                    <lb xml:id="p4-l8"/>
          <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel.</placeName>
         <date when="1844-03-08">8./3. 44</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>