<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0359" n="25" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, Februar 23, 1845</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Jesuiten</item>
                        <item>Tagsatzung</item>
                        <item>Grosser Rat GR</item>
                        <item>Eidgenössischer Bundesvertrag (1815)</item>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Freischaren</item>
                        <item>Aufstände und Umsturzversuche VD</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1845-02-23">Sonntag, Februar 23, 1845</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-04-25" who="Susanna Kraus">Transkribiert
</change>
            <change when="Juni 2009" who="swissedit, UR">von Word nach XML konvertiert
</change>
            <change when="2009-07-22" who="BK">provisorisch kommentiert</change>
            <change when="2010-05-18" who="BK">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
</change>
            <change when="2010-07-29" who="BK">Korrekturen 1 Haberthür übertragen</change>
            <change when="2010-11-16" who="BK">Korrekturen 2 Haberthür übertragen</change>
            <change when="2011-06-22" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-06-24" who="TM">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
</change>
            <change when="2011-07-26" who="HA">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-28" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2015-03-31" who="VP">Transkriptionsverifizierung Seiterle 2 umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0359_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1845-02-23">23. Februar 1845</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0359_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0359_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Ich habe mit der Beantwortung Deines letzten <seg type="com">Briefes<note xml:id="K_0359_c1">Brief nicht ermittelt.</note>
                    </seg> absichtlich etwas gezögert,<lb xml:id="p1-l4"/>
um desto eher befähigt zu seyn, auf die Lage unsrer vaterländischen Angelegenheiten einen Blick<lb xml:id="p1-l5"/>
zu werfen, da sich in den letzten Tagen noch Manches entscheiden mußte. Das erfreulichste Ereigniß<lb xml:id="p1-l6"/>
für unsern Standpunkt scheint mir nun die <seg type="com">Instruktion <placeName type="place" key="Graubünden">Graubünden's</placeName>
                        <note xml:id="K_0359_c2">Die Instruktion <placeName type="place" key="Graubünden">Graubündens</placeName> lautete: <bibl>1) Die Jesuitenfrage ist Bundessache. 2) Der Fortbestand des Jesuitenordens in der Schweiz ist mit der innern Ruhe und Sicherheit derselben unverträglich. 3) Die Gesandtschaft hiesigen Standes wird daher an der bevorstehenden außerordentlichen Tagsatzung, nachdem alle gütlichen Mittel, um die Entfernung jenes Ordens zu erreichen, erschöpft sein werden, sich an diejenigen Voten anschließen, welche, gleichwie der <choice>
                                    <abbr>h.</abbr>
                                    <expan>hoch</expan>
                                </choice> Stand <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>, den Stand <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> zur Zurücknahme seiner Jesuitenberufung, und die übrigen Stände, wo sich bereits Jesuiten befinden, zu deren Entfernung auffordern wollen. [...]. Ueberdieß wird Amnestie verlangt und die Annahme des Freischaarengesetzes (mit Ausnahme von §. 3) beschlossen.</bibl> <ref type="lit">NZZ</ref>, 21. Februar 1845.</note>
                    </seg> zu seyn, auf die du mit Recht<lb xml:id="p1-l7"/>
großen <seg type="ref">Werth<ref type="letter" target="K_0341"><!--→ Nr. 19--></ref>
                        <ref type="letter" target="K_0360"><!--→ Nr. 26--></ref>
                    </seg> setztest. Deinem Wunsche gemäß schrieb ich vor der Großrathssitzung noch an <seg type="ref">
                        <persName type="person" key="Wassali Friedrich">Wassali</persName>
                        <ref type="kbp">→ Friedrich Wassali</ref>
                    </seg>, <lb xml:id="p1-l8"/>
den einzigen meiner dortigen Bekannten, mit dem ich noch in einiger Verbindung geblieben bin<lb xml:id="p1-l9"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den ich zugleich als entschieden liberal kannte. Ich glaube zwar kaum, daß dieser Schritt von<lb xml:id="p1-l10"/>
Einfluß auf das Ergebniß gewesen sey; es war mir aber angenehm durch seine Antwort etwas<lb xml:id="p1-l11"/>
genauere Aufschlüsse über die Stimmung des <placeName type="place" key="Graubünden">graubündnerischen</placeName> Volkes <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seiner Führer zu erhalten,<lb xml:id="p1-l12"/>
welche zwar sehr freisinnig seyn soll, aber eben so sehr auch entschlossen am gesetzlichen Wege<lb xml:id="p1-l13"/>
festzuhalten, in welchem sie allein Heil für das Vaterland erblickt. Es trägt zur moralischen<lb xml:id="p1-l14"/>
Rechtfertigung unsrer Ansicht sehr viel bei, wenn auch Stände, die, wie <placeName type="place" key="Graubünden">Graubünden</placeName>, sonst immer<lb xml:id="p1-l15"/>
eher einen conservativen Gang verfolgten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schon vermöge<del>n</del> ihres Volkscharakters <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihrer politischen<lb xml:id="p1-l16"/>
Einrichtungen nie einem eigentlichen Radikalismus verfallen werden, sich ihr anschließen;<lb xml:id="p1-l17"/>
bezeichnend ist auch der Umstand, daß dort kein einziger Reformirter dem vorörtlichen<lb xml:id="p1-l18"/>
Antrage <seg type="com">beistimmte.<note xml:id="K_0359_c3">Der im Kreisschreiben des Vororts <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> vom <date when="1844-06-03">3. Juni 1844</date> gestellte Antrag zur Ausweisung der Jesuiten lautete: <bibl>Es sey über den von Seite der Regierung des Kantons <placeName type="place" key="Aargau">Aargau</placeName> gestellten Antrag, betreffend die Wegweisung des Jesuitenordens aus der Schweiz, nicht einzutreten, zumal ein solcher Entscheid in das Gebiet der Kantonalsouveränetät gehöre.</bibl> <ref type="lit">Abschiede Tagsatzung</ref> 1844, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 113.</note>
                    </seg> Von ähnlicher moralischer Bedeutung ist auch die Diskussion in <placeName type="place" key="Freiburg">Frei-, <pb n="2"/>
                        <lb xml:id="p2-l1"/>
burg</placeName>, wo so viele <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> achtungswerthe Stimmen sich gegen die Jesuiten erhoben. Ich hoffte nun, nachdem in<lb xml:id="p2-l2"/>
der, jedenfalls auch sehr wichtigen <seg type="ref">Bisthumsfrage<ref type="letter" target="K_0332"><!--→ Nr. 17--></ref>
                    </seg> die Liberalen in <placeName type="place" key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> einen so schönen, fast uner<lb break="no" xml:id="p2-l3"/>warteten
Sieg errungen hatten, es möchte auch dort eine entschiedne Instruktion, wenigstens mit<lb xml:id="p2-l4"/>
Bezug auf <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName>, erzielt werden. Diese Hoffnung ist freilich nicht <seg type="com">erfüllt worden<note xml:id="K_0359_c4">Die Instruktion <placeName type="place" key="St. Gallen">St. Gallens</placeName> lautete: <bibl>In Betracht, daß zwar nach <choice>
                                    <abbr>Art.</abbr>
                                    <expan>Artikel</expan>
                                </choice> 1. des Bundesvertrages die Handhabung von Ruhe und Ordnung im Innern einer der Zwecke des Bundes ist und der Tagsatzung daherige Kompetenz der Ausweisung zustände, wenn dieser Orden die Ruhe und Ordnung in hohem Grade gefährden sollte; in Betracht jedoch, daß zur Zeit keine genügenden Gründe vorhanden sind, um den Orden aus der ganzen Schweiz auszuweisen, daß aber dessen bedauerliche, jüngsthin erfolgte Berufung nach dem Vorort <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> selbst geeignet ist, Beunruhigung im Schweizervolk zu begründen, in der Erwartung, daß der Kanton <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> in Berücksichtigung der Folgen seines Beschlusses dem allgemeinen Andringen freundeidgenössischer Einladung das Ohr nicht verschließen werde: – soll durch hiesige Gesandtschaft dahin gewirkt werden, daß die Tagsatzung die freundeidgenössische und dringende Einladung an den Stand <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> richte, daß er mit Rücksicht auf seine hohe eidgenössische Stellung <hi>auf die Berufung der Jesuiten Verzicht leiste</hi>.</bibl> <ref type="lit">NZZ</ref>, 23. Februar 1845.</note>
                    </seg>, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wir haben also<lb xml:id="p2-l5"/>
von der Tagsatzung keinen Beschluß zu erwarten. Einen bedeutenden moralischen Eindruck muß<lb xml:id="p2-l6"/>
        es allerdings namentlich auf die ultramontane Parthei machen, daß wenigstens 10²/₂ Stände (<del>dessen In-</del> <lb xml:id="p2-l7"/>
ich rechne dazu auch <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName>, dessen <seg type="com">Instruktion zwar sehr unklar ist<note xml:id="K_0359_c5">Die Instruktion des Kantons <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName> lautete dahingehend, dass in erster Linie eine Einladung an <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> ergehen sollte, auf die Berufung der Jesuiten zu verzichten. Erst wenn diese Aufforderung keine Wirkung zeigen und es die Ruhe im Land erfordern sollte, würde sich der Kanton <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName> für einen Tagsatzungsbeschluss zur Ausweisung der Jesuiten aus der ganzen Schweiz stark machen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>
						18. Februar 1845; 19. Februar 1845.</note>
                    </seg> ), deren Bevölkerung mehr als zwei<lb xml:id="p2-l8"/>
Drittheile des gesammten Schweizervolkes ausmacht, sich für die <hi rend="underline">Ausweisung der Jesuiten</hi> erklären wer<lb break="no" xml:id="p2-l9"/>den;
allein die extremen Radikalen wird dieses Resultat eher zu weiter gehenden Schritten anre<lb break="no" xml:id="p2-l10"/>gen
als davon abhalten. Ich meinerseits gebe zwar die Hoffnung, es möchte auf die <seg type="com">ordentliche Tagsatzung<note xml:id="K_0359_c6">Die ordentliche Tagsatzung fand vom <date when="1845-07-07">7. Juli</date> bis zum <date when="1845-08-22">22. August 1845</date> in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> statt.</note>
                    </seg> <lb xml:id="p2-l11"/>
eine Mehrheit zu Stande kommen, noch nicht ganz auf; denn in <placeName type="place" key="Genf">Genf</placeName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> kann sich bis dahin noch<lb xml:id="p2-l12"/>
Manches ändern. Nach den neuesten Berichten aus <hi rend="underline">
                        <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName>
                    </hi> muß man beinahe schließen, daß das<lb xml:id="p2-l13"/>
Volk immer mehr von der Regierung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihrem Systeme sich abwende; könnte in diesem Kanton ohne<lb xml:id="p2-l14"/>
auswärtige Einmischung eine Veränderung eintreten, so wäre dieses wohl eigentlich die günstigste Wen<lb break="no" xml:id="p2-l15"/>dung,
die sich bei der gegenwärtigen Verwicklung der Dinge hoffen ließe. Jedenfalls haben wir einen Krieg<lb xml:id="p2-l16"/>
mit <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> nicht sehr zu fürchten; ob wohl die «Friedensparthei» damit zufrieden ist?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0359_p4">
                    <lb xml:id="p2-l17"/>Mit vollem Rechte mißbilligst Du die <placeName type="place" key="Aargau">Aargauische</placeName> Instruktion in Betreff der <seg type="com">Frei<lb break="no" xml:id="p2-l18"/>schaaren.<note xml:id="K_0359_c7">Zur Instruktion <placeName type="place" key="Aargau">Aargaus</placeName> meldete die «Neue <placeName type="place" key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung»: <bibl>Die Ausbannung der Jesuiten wird mit 130 Stimmen gegen 38 angenommen. Eine Schlußnahme gegen die Freischaaren wird als unzeitig erklärt mit 119 Stimmen gegen 48.</bibl> <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. Februar 1845.</note>
                    </seg> Mich hat noch mehr die Antwort geärgert, welche die Regierung dieses Standes den Abgeordneten<lb xml:id="p2-l19"/>
des Vororts ertheilte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> welche eigentlich nichts anders sagen will, als: Wir sehen zwar ein, daß das<lb xml:id="p2-l20"/>
Freischaarenthum ein Unwesen ist, welches nur zur gänzlichen Anarchie führen kann; aber wenn wir da<pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>gegen
einschreiten wollten, so würde es uns gehen, wie der Regierung von <placeName type="place" key="Waadt">Waat</placeName>, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wir haben daher vor<lb xml:id="p3-l2"/>
Allem für unsre Sessel zu sorgen. – Ich denke, mit Bezug auf die <seg type="com">
                        <placeName type="place" key="Waadt">Waatländer</placeName> Revolution<note xml:id="K_0359_c8">Im Kanton <placeName type="place" key="Waadt">Waadt</placeName> wurde am <date when="1845-02-14">14. Februar 1845</date> die bisherige Regierung mit Waffengewalt zum Abdanken gezwungen und in der Folge von den Radikal-Liberalen um <persName type="person" key="Druey Henri">Henri Druey</persName> (1799–1855) eine Verfassungsrevision initiiert. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 16. Februar 1845, 17. Februar 1845; <ref type="lit">Dierauer, Eidgenossenschaft</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 670–671.</note>
                    </seg> <seg type="ref">
                        <ref type="letter" target="K_0413"><!--→ Nr. 38--></ref>
                    </seg> werden unsre<lb xml:id="p3-l3"/>
Ansichten nicht weit auseinander gehen. So sehr es mich freute, daß wir dadurch wieder eine Stimme gewonnen haben,<lb xml:id="p3-l4"/>
so glaube ich doch, der moralische Eindruck müsse hier eher gegen uns seyn. Im Allgemeinen ist aus jener Er<lb break="no" xml:id="p3-l5"/>scheinung
die Lehre zu ziehen, daß das, mit einer geordneten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> heilsamen Staatsentwicklung so unverträgliche<lb xml:id="p3-l6"/>
Putschsystem sich in der Schweiz immer weiter verbreitet <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> immer mehr zur Regel, zum normalen Zustande wird,<lb xml:id="p3-l7"/>
so daß sich bald Niemand mehr das geringste Bedenken daraus macht, unter Umständen eine verfassungsmä<lb break="no" xml:id="p3-l8"/>ssige
Ordnung umzustürzen. Gut ist es immer, wenn republikanische Behörden auf den entschieden ausgesprochnen<lb xml:id="p3-l9"/>
Volkswillen Rücksicht nehmen; aber zunächst hat doch jedes Mitglied derselben seiner eignen Ueberzeugung zu<lb xml:id="p3-l10"/>
folgen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der Satz, daß, wenn das Volk mit ihrem Entscheide unzufrieden sey, es dann selbst einschreiten, die Be<lb break="no" xml:id="p3-l11"/>hörden
auflösen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> an ihrer Stelle Beschlüsse fassen dürfe, macht eigentlich eine ehrenhafte Regierung un<lb break="no" xml:id="p3-l12"/>möglich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> entwürdigt die, vom Volke selbst mit seinem Zutrauen beehrten Beamten zu bloßen Dienern<lb xml:id="p3-l13"/>
der Volkslaune; wie sich dieses aber bereits im <placeName type="place" key="Aargau">Aargau</placeName> zu zeigen scheint.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0359_p5">
                    <lb xml:id="p3-l14"/>Mit Bezug auf unsre Landrathsverhandlungen habe ich Dir noch den Aufschluß zu ertheilen,<lb xml:id="p3-l15"/>
daß gegen den Antrag der Standeskommission in Betreff des Falles, daß sich für unsre Instruktion keine Mehrheit er<lb break="no" xml:id="p3-l16"/>gebe,
auffallender Weise Niemand im Sinne der Vorberathung, von welcher ich Dir <seg type="com">gemeldet hatte<note xml:id="K_0359_c9">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="letter" target="K_0355"/>.</note>
                    </seg>, einen Gegenantrag stellte,<lb xml:id="p3-l17"/>
womit ich natürlich sehr zufrieden war. Meinen Antrag in Betreff der Verfassungsgarantie, den Du in der <choice>
                        <abbr>N.<placeName type="place" key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr>
                        <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                    </choice> gelesen haben<lb xml:id="p3-l18"/>
wirst, ließ ich fallen, weil er, ebenfalls auffallender Weise, nicht <seg type="com">unterstützt wurde.<note xml:id="K_0359_c10">Blumer verweist hier auf folgenden Artikel in der «Neuen <placeName type="place" key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung»: <bibl>Das nämliche [Rückzug des Antrags] that <choice>
                                    <abbr>Hr.</abbr>
                                    <expan>Herr</expan>
                                </choice> <choice>
                                    <abbr>Zivilr.</abbr>
                                    <expan>Zivilrichter</expan>
                                </choice> Blumer, welcher mit Hinsicht auf die Petition der <placeName type="place" key="Luzern">Luzerner</placeName> Flüchtlinge verlangt hatte, daß <placeName type="place" key="Glarus">Glarus</placeName> die Ansicht ausspreche, der <choice>
                                    <abbr>Art.</abbr>
                                    <expan>Artikel</expan>
                                </choice> 1 des Bundesvertrages berechtige die Tagsatzung, Beschwerden über Verfassungsverletzungen in einem Kanton zu untersuchen und nöthigenfalls den verfassungsmäßigen Zustand in demselben wieder herzustellen, und dabei sich vorbehalte, auf die nächste ordentliche Tagsatzung in diesem Sinne einen Antrag zu stellen, der geeignet wäre, die Garantie der Kantonsverfassungen für die Zukunft zu einer Wahrheit zu machen. Die Begründetheit dieses Antrages wurde allgemein anerkannt, aber man fand es nicht zeitgemäß, an der bevorstehenden außerordentlichen Tagsatzung den Gegenstand anzuregen.</bibl> <ref type="lit">NZZ</ref>, 21. Februar 1845.</note>
                    </seg> Ich bin jetzt froh darüber, daß er nicht ange<lb break="no" xml:id="p3-l19"/>nommen
wurde, weil jetzt das Schwert zunächst gegen die liberale Parthei, nämlich mit Bezug auf <placeName type="place" key="Waadt">Waat</placeName>, gekehrt werden<lb xml:id="p3-l20"/>
müßte. – Für die gütige <seg type="com">Mittheilung<note xml:id="K_0359_c11">Brief nicht ermittelt.</note>
                    </seg> Eurer Großrathsverhandlungen (darf ich sie behalten oder soll ich sie Dir zurück<lb break="no" xml:id="p3-l21"/>schicken?)
bin ich Dir sehr dankbar; es war mir besonders angenehm, darin Deine Rede getreu <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> vollständig, wie ich annehme,<lb xml:id="p3-l22"/>
zu <seg type="com">lesen.<note xml:id="K_0359_c12">Zum Votum Eschers in der Grossratsverhandlung vom <date when="1845-02-05">5. Februar 1845</date> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 6. Februar 1845, 7. Februar 1845.</note>
                    </seg> Irre ich mich, wenn ich in Dir das ω erblicke, welches in der <choice>
                        <abbr>N.<placeName type="place" key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr>
                        <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                    </choice> diese «Debatten» <seg type="com">würdigte?<note xml:id="K_0359_c13">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 16. Feburar 1845, 17. Februar 1845.</note>
                    </seg> In der letzten Sitzung Eures<lb xml:id="p3-l23"/>
                    <choice>
                        <abbr>Gr. R.</abbr>
                        <expan>Grosser / Großer Rath</expan>
                    </choice> haben nun die Conservativen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> besonders die Regierung, noch die entscheidendste Schlappe davon getragen. – Empfehle mich <seg type="ref">
                        <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                            <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinen<lb xml:id="p3-l24"/>
 verehrten Eltern</persName>
                        </persName>
                        <ref type="kbp">→ Lydia Escher-Zollikofer (von Altenklingen)
					</ref>
                        <ref type="kbp">→ Heinrich Escher (vom Glas)
					</ref>
                    </seg>, schreibe mir bald wieder <supplied>
                        <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> sey</supplied> <note type="transcript">Fehlstelle</note>auf's herzlichste gegrüßt von</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0359_p6">
                    <lb xml:id="p3-l25"/>deinem</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0359_p7">
                    <lb xml:id="p3-l26"/>J J Blumer-Heer.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>