<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0334" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Mittwoch, Dezember 4, 1844</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Krankheiten</item>
                        <item>Reisen und Ausflüge</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Landsgemeinde GL</item>
                        <item>Universität Zürich</item>
                        <item>Privatdozenturen</item>
                        <item>Jesuiten</item>
                        <item>Freischaren</item>
                        <item>Wahlen</item>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1844-12-04">Mittwoch, Dezember 4, 1844</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-04-25" who="Susanna Kraus">Transkribiert
</change>
            <change when="06-01-12" who="BF">Auszüge verifiziert
</change>
            <change when="Juni 2009" who="swissedit, UR">von Word nach XML konvertiert
</change>
            <change when="2011-07-11" who="CA">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
</change>
            <change when="2011-07-04" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-06" who="DD">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-26" who="BP">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-28" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-12-17" who="LB">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0334_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1844-12-04">4. Dezember 1844</date>.</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0334_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front>
    <body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0334_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Der Grund, der dich während längerer Zeit abgehalten hat mir zu schreiben,<!--Bemerkungen von T. Binder: Blumer unterscheidet nicht zwischen "d" und "D". Die Anredepronomina "du" (mit Ableitungen) sind also ev. gross intendiert.-->
                <lb xml:id="p1-l4"/>
war leider nur zu triftig. Mich <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> meine <choice>
                    <abbr>l.</abbr>
                    <expan>lieb</expan>
                </choice> <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">Frau</persName> hat die so bedenkliche Krankheit <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deiner gu<lb break="no" xml:id="p1-l5"/>ten
 Mutter</persName> lebhaft betrübt; wir beide hoffen sehnlichst, durch deinen nächsten Brief beßere Nach<lb break="no" xml:id="p1-l6"/>richten
 von ihr zu erhalten. – Auch ich muß mich darüber entschuldigen, daß ich mit einer Ant<lb break="no" xml:id="p1-l7"/>wort 
auf deinen so intreßanten Brief länger gezögert habe, als du wohl mit Recht erwarten<lb xml:id="p1-l8"/>
konntest. Die Ursache davon liegt theils darin, daß ich zuvor noch die beiden Bände von <persName type="person" key="Lichnowsky Eduard von">Lich<lb break="no" xml:id="p1-l9"/>nowsky</persName>, 
welche du mir gütigst übersandt hast, durchlesen <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> für meinen Zweck benutzen<lb xml:id="p1-l10"/>
wollte, um sie dir dann zurückschicken zu können, theils in der Absicht, dir über meine Ab<lb break="no" xml:id="p1-l11"/>reise
 nach <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName> etwas bestimmtes mitzutheilen, was mir früher nicht möglich gewesen wäre.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0334_p4">
                <lb xml:id="p1-l12"/>Vorerst nur noch einige Worte über meine Erklärung im Beobachter. Ob es von<lb xml:id="p1-l13"/>
mir wohlgethan war dieselbe abzuschicken, darüber muß ich freilich Andre urtheilen laßen, Gründe<lb xml:id="p1-l14"/>
dagegen habe ich dir selbst in meinem letzten <seg type="ref">Briefe<ref type="letter" target="K_0330"><!--Brief Blumer an Escher 15.10.1840--></ref>
                </seg> angeführt; sie schienen mir aber nachher<lb xml:id="p1-l15"/>
nicht stichhaltig zu seyn, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> der <persName type="person" key="Korrespondent des Volksfreundes">Correspondent des Volksfreundes</persName> selbst hat mir dadurch Recht ge<lb break="no" xml:id="p1-l16"/>geben, daß er den Vorwurf der Lüge (einen gelindern konnte ich ihm nicht machen) ruhig auf<lb xml:id="p1-l17"/>
sich sitzen ließ. Namentlich aber hielt ich dafür, es möchte aus meinem Stillschweigen auf<lb xml:id="p1-l18"/>
die Mehrheit der ganzen volksfreundlichen Erzählung geschloßen, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> damit der Stab über<lb xml:id="p1-l19"/>
mich gebrochen werden. Daß nun eine ausführliche Darstellung des ganzen Sachverhaltes <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
das Publikum beßer aufgeklärt hätte, gebe ich zu; indeßen war der Fall von so eigenthümlicher Art, daß<lb xml:id="p2-l2"/>
mir eine solche nicht wohl zugemuthet werden konnte. Es hätte dazu einer ausführlichen Auseinandersetzung<lb xml:id="p2-l3"/>
                <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> Erklärung unsrer Sportelngesetze<note type="transcript">Privilegiengesetze?</note> bedurft, an der sich die Leser <choice>
                    <abbr>z. B.</abbr>
                    <expan>zum Beispiel</expan>
                </choice> der <choice>
                    <abbr>N. <placeName type="place" key="Zürich">Zürch.</placeName> Zeitung</abbr>
                    <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                </choice> wohl nicht sehr<lb xml:id="p2-l4"/>
 erbaut haben würden; dann eignete sich der Punkt, der mich individuell – wenigstens vor meinem Gewißen –<lb xml:id="p2-l5"/>
am meisten rechtfertigt, daß ich nämlich bei seiner unglücklichen Verfügung des Gerichts, welche den ganzen<lb xml:id="p2-l6"/>
Skandal herbeiführte, mich in der Minderheit befand, nicht zur Publizität, endlich widerstand es mir über<lb break="no" xml:id="p2-l7"/>haupt,
 über eine an <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> für sich (in objektiver Beziehung) so geringfügige Sache weitläufige Erörterungen<lb xml:id="p2-l8"/>
zu schreiben, wo sie mir nicht geradezu abgenöthigt wurden, da ich sonst gewohnt bin oder wenigstens darnach<lb xml:id="p2-l9"/>
strebe, Wichtigeres <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> Edleres von mir hören zu laßen. Sollte ich nun durch diese unangenehme Geschichte<lb xml:id="p2-l10"/>
an dem Vertrauen meiner Freunde oder auch nur von Bekannten, auf deren Achtung ich Werth setze, irgend<lb break="no" xml:id="p2-l11"/>wie 
        eingebüßt haben, so würde dieses freilich für mich die bitterste Frucht derselben, die ich zu kosten hätte,<lb xml:id="p2-l12"/>
                <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> eben in dieser Befürchtung ärgerte es mich auch von Anfang an am allermeisten, daß die Sache in<lb xml:id="p2-l13"/>
                <choice>
                    <abbr>öffentl.</abbr>
                    <expan>öffentlich</expan>
                </choice> Blätter andrer Kantone überging. Du verweisest mich auf die Landsgemeinde, welche mich «rehabi<lb break="no" xml:id="p2-l14"/>litiren»
 werde; es thut mir aber wahrlich leid, erst von dieser Versammlung, die ich keinerwegs hoch achte <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> <lb xml:id="p2-l15"/>
an der die gemeinsten Leidenschaften Raum gewinnen können, meine Rechtfertigung erwarten zu<lb xml:id="p2-l16"/>
müßen. Daß man mich aus meinem jetzigen Privatstande wieder wird herausziehen wollen, ist aller<lb break="no" xml:id="p2-l17"/>dings 
vorauszusehen; aber ob mir gerade eine Stelle, die ich annehmen <hi rend="underline">kann</hi> <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> will, zugedacht werden<lb xml:id="p2-l18"/>
wird, ist gegenwärtig noch eine große Frage. Meine persönlichen Feinde, welche sich in der letzten<lb xml:id="p2-l19"/>
Angelegenheit so bemerkbar gemacht haben, werden nicht unterlaßen mir entgegenzuarbeiten, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> ich<lb xml:id="p2-l20"/>
selbst befinde mich gegenwärtig auf einem Standpunkte, von dem aus mir das glarnerische Staats<lb break="no" xml:id="p2-l21"/>leben 
immer unerquicklicher vorkömmt, so daß mich nur ein sehr großes Zutrauen des Volkes veran<lb break="no" xml:id="p2-l22"/>laßen 
kann, demselben auf's neue meine Thätigkeit zuzuwenden. <pb n="3"/>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0334_p5">
                <lb xml:id="p3-l1"/>Gerne gehe ich jetzt zu angenehmern Gegenständen über. Ich bin in diesem Augenblicke ganz<lb xml:id="p3-l2"/>
vertieft in meine rechtsgeschichtliche Arbeit, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> fühle mich wohl dabei; wenn ich noch ein Bedürfniß dabei empfinde, so<lb xml:id="p3-l3"/>
ist es weniger dasjenige eines Amtes oder einer praktischen Beschäftigung, als vielmehr dasjenige eines anregen<lb break="no" xml:id="p3-l4"/>den 
freundschaftlichen Umganges. Eine der Hauptfragen, welche in meinem beabsichtigten Werke beantwortet<lb xml:id="p3-l5"/>
werden sollen, wird die seyn, auf welche Weise die drei Waldstätte zu unabhängigen Freistaaten wurden; sie<lb xml:id="p3-l6"/>
ist um so intreßanter, als sie in neuerer Zeit eine kleine Litteratur hervorgerufen, welche sie gründlicher, als<lb xml:id="p3-l7"/>
man sonst gewohnt war, zu untersuchen angefangen hat. Jetzt nähere ich mich, mit der Fackel der Rechtsgeschichte<lb xml:id="p3-l8"/>
in der Hand, dem Punkte, wo ich sie vielleicht lösen kann; ich brauche aber noch Zeit dazu, um meine Gedanken<lb xml:id="p3-l9"/>
darüber in ein System zu ordnen. Je ungestörter ich mich nun mit der Sache beschäftigen kann, desto mehr<lb xml:id="p3-l10"/>
reizt es mich, damit zu einem bestimmten Abschluße zu gelangen, ehe ich mich in eine ganz fremdartige<lb xml:id="p3-l11"/>
Welt hineinwerfe. Aus diesem Grunde habe ich mich entschloßen, meine Reise nach <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName> bis zum An<lb break="no" xml:id="p3-l12"/>fange 
des nächsten Februars zu verschieben, indem ich hoffe, bis dahin einen etwas ansehnlichern Theil<lb xml:id="p3-l13"/>
meiner Arbeit zu vollenden, wodurch es mir möglich werden wird, dieselbe dann für längere Zeit zu ver<lb break="no" xml:id="p3-l14"/>laßen,
 ohne den so nothwendigen Gedankenzusammenhang in mir aufzuheben. Ich erinnere mich nun zwar,<lb xml:id="p3-l15"/>
daß du gerade diejenige Zeit, welche ich früher für meinen kurzen Aufenthalt in <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName> bestimmt hatte, für<lb xml:id="p3-l16"/>
die zweckmäßigste erklärtest; indeßen glaube ich doch, daß auch die Monate Februar <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> März noch in<lb xml:id="p3-l17"/>
jeder Hinsicht zur saison gehören. Der einzige Verlust dürfte wohl darin bestehen, daß ich dann in den<lb xml:id="p3-l18"/>
Kammern nicht die Adreßberathungen anhören werde; indeßen können wohl auch später noch intreßante<lb xml:id="p3-l19"/>
Diskußionen vorkommen. Solltest du indeßen finden, daß ich in diesem Monate mit <hi rend="underline">bedeutend</hi> mehr<lb xml:id="p3-l20"/>
Nutzen nach <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName> reisen würde, als im Februar, so bitte ich dich, mir dieses mit wenig Worten bald zu<lb xml:id="p3-l21"/>
schreiben; denn da der Ausführung meines frühern Planes keine äußern Schwierigkeiten im Wege stehen,<lb xml:id="p3-l22"/>
so könnte ich immer noch auf denselben zurückkommen. <pb n="4"/>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0334_p6">
                <lb xml:id="p4-l1"/>Daß dein angekündigtes Collegium nicht zu Stande gekommen ist, bedaure ich, da die Mühe, wel<lb break="no" xml:id="p4-l2"/>che du schon zum voraus auf dasselbe verwendet hast, doch wohl verdient hätte, daß sich mehr als 2 Zuhörer dafür<lb xml:id="p4-l3"/>
gemeldet hätten. So lange indeßen die Frequenz der <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">zürcherischen</placeName> Hochschule nicht bedeutend zunimmt, wird ein Pri<lb break="no" xml:id="p4-l4"/>vatdozent, 
welcher außergewöhnliche Collegien liest, nie auf eine große Zuhörerschaft rechnen können. Der jetzige Zu<lb break="no" xml:id="p4-l5"/>stand
 der Anstalt, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> der juristischen Fakultät insbesondre, kann gewiß für einen jungen Dozenten nicht ermuthi<lb break="no" xml:id="p4-l6"/>gend
 seyn. Deßhalb begreife ich es vollkommen, daß du dir die Wirksamkeit an der Hochschule nicht mehr als deine<lb xml:id="p4-l7"/>
Lebensaufgabe vorhältst. Auch du bist nicht darum verlegen, andre Beschäftigung zu finden, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> gewiß ist diejenige<lb xml:id="p4-l8"/>
mit dem <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Blutschli'schen</persName> Entwurfe eine sehr paßende <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> zeitgemäße zu nennen. Deine Befähigung zur Kritik<lb xml:id="p4-l9"/>
bezweifle ich durchaus nicht, unter der Voraussetzung, daß du in's <placeName type="place" key="Deutschland">deutsche</placeName> Recht <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> in Euer Partikularrecht<lb xml:id="p4-l10"/>
dich noch tüchtig hineinarbeiten <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> auch die Urtheile von Praktikern benutzen werdest. Meine Fähigkeiten<lb xml:id="p4-l11"/>
in dieser Sache bitte ich dich nicht zu überschätzen, da ich namentlich das <placeName type="place" key="Zürich">zürcherische</placeName> Recht nur oberflächlich<lb xml:id="p4-l12"/>
kenne <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> auch im <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechte meine Kenntniße vorzugsweise historisch sind. Um so größer aber ist mein<lb xml:id="p4-l13"/>
Intreße an jener gesetzgeberischen Arbeit, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> deßhalb wird es mich <hi rend="underline">sehr</hi> freuen, wenn du in einen Briefwechsel darüber<lb xml:id="p4-l14"/>
 mit mir eintreten willst. Ich hoffe, daß du denselben bald beginnen werdest. – Mit dem <choice>
                    <abbr>schweizr.</abbr>
                    <expan>schweizerisch</expan>
                </choice> Staatsrechte<lb xml:id="p4-l15"/>
habe ich mich so im Vorbeigehen auch schon beschäftigt, gründlich <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> systematisch aber noch nie. Das Werk von<lb xml:id="p4-l16"/>
Stettler kenne ich bis dahin bloß dem Namen nach. Wenn ich mit meinem Werke weiter vorrücke, so werde ich<lb xml:id="p4-l17"/>
jedenfalls auch diese Seite unsers nationalen Rechtslebens nicht unbeachtet laßen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0334_p7">
                <lb xml:id="p4-l18"/>Und nun noch Einiges über <hi>Politica</hi>. Seit deinem <choice>
                    <abbr>l.</abbr>
                    <expan>lieb</expan>
                </choice> Briefe sind die Aussichten für die libera<lb break="no" xml:id="p4-l19"/>le
 Parthei in <placeName type="place" key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> namentlich in <hi rend="underline">
                    <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName>
                </hi> wieder düstrer geworden. In letzterm Kanton ist als gewiß
<lb xml:id="p4-l20"/>
vorauszusehen, daß die wackern Jesuitengegner im Volke zwar eine sehr ansehnliche Minderheit, nicht aber<lb xml:id="p4-l21"/>
die Mehrheit erhalten werden. Wichtig ist die Frage: was soll <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> wird dann erfolgen? Ich meinerseits hoffe:<lb xml:id="p4-l22"/>
kein Putsch; denn ich finde im Allgemeinen, daß die liberale Parthei an ihren Grundsätzen, welche sie zur Geg<lb break="no" xml:id="p4-l23"/>nerin 
alles Putschwesens machen müßen, konsequent festhalten sollte, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> im besondern Falle fürchte ich, <pb n="5"/>
                <lb xml:id="p5-l1"/>
daß sie bei einem Gewaltstreiche den Kürzern ziehen würde, wodurch ihre völlige Unterdrückung entschieden wäre.<lb xml:id="p5-l2"/>
Diejenigen, welche dem letztern das Wort reden, rechnen zwar dabei auf bewaffnete Hülfe von <placeName type="place" key="Bern">Bern</placeName> <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> <placeName type="place" key="Aargau">Aargau</placeName>; allein<lb xml:id="p5-l3"/>
diese könnte nur mit gänzlicher Verletzung unsres Bundesrechts geleistet werden, nach welchem bloß entweder die be<lb break="no" xml:id="p5-l4"/>treffende 
Regierung oder der Vorort andre Kantone aufbieten können, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> den Moment, wo <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName> noch die Bundes<lb break="no" xml:id="p5-l5"/>leitung 
hat, haben <persName type="person" key="Siegwart-Müller Konstantin">Siegwart</persName> <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice>
				Consorten schlau genug benutzt. Bleiben die Liberalen ruhig, so bin ich überzeugt,<lb xml:id="p5-l6"/>
daß gerade in Folge der extremen Maßregel, welche die herrschende Parthei ergriffen, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> der gemeinen Mittel,<lb xml:id="p5-l7"/>
welche sie zu deren Durchsetzung angewendet hat, ein immer größerer Abscheu vor ihr im Volke sich verbreiten <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> <lb xml:id="p5-l8"/>
endlich ihren Sturz herbeiführen wird. – Ich bin begierig auf die Wahlen, welche Euerm <choice>
                    <abbr>Gr. R.</abbr>
                    <expan>Grosser / Großer Rath</expan>
                </choice> bevorstehen,<lb xml:id="p5-l9"/>
                <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> hoffe, es werde der liberalen Parthei möglich seyn, zwei tüchtige Candidaten für die erledigten Regierungs<lb break="no" xml:id="p5-l10"/>stellen 
aufzufinden <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> für sie eine Mehrheit zu erhalten. Andre Geschäfte von Bedeutung werden wohl nicht<lb xml:id="p5-l11"/>
vorliegen?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0334_p8">
                <lb xml:id="p5-l12"/>Von unsern hiesigen Freunden kann ich dir nur über <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> etwas Neues berichten. Er ist in der<lb xml:id="p5-l13"/>
letzten Zeit Schulinspektor für den hintern Bezirk unsers Kantons geworden, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> befindet sich gegenwär<lb break="no" xml:id="p5-l14"/>tig
 so wohl, daß er von Zeit zu Zeit wieder predigt. Er war heute bei mir <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> trug mir auf, dich zu grüßen<lb xml:id="p5-l15"/>
                <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> dir zu sagen, daß er dir nächstens wieder schreiben werde. – Das beiliegende Werk, deßen Mittheilung<lb xml:id="p5-l16"/>
ich dir bestens verdanke, mußte ich allerdings einsehen, jedoch habe ich darin nicht so viel für mich gefunden,<lb xml:id="p5-l17"/>
als ich erwartete. Die folgenden Bände brauchst du mir einstweilen nicht zu schicken.</p>
    </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0334_p9">
                    <lb xml:id="p5-l18"/>Empfehle mich nebst meiner <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">Frau</persName> <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                        <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten Eltern</persName>
                    </persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deiner Schwester</persName>, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p5-l19"/>
empfange, nebst den besten Wünschen für die baldige Genesung deiner <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mamma</persName>, unsre herzlich<lb break="no" xml:id="p5-l20"/>sten 
Grüße.</p><!-- Grußformel in Treppenform in Worddatei -->
        <p rend="center" xml:id="K_0334_p10">
                    <lb xml:id="p5-l21"/>Dein<lb xml:id="p5-l22"/>
 treuer</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0334_p11">
                    <lb xml:id="p5-l23"/>
 J J Blumer.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>