<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0321" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, Juni 9, 1844</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Reisen und Ausflüge</item>
                        <item>Freundschaften</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Privatdozenturen</item>
                        <item>Aufstände und Umsturzversuche VS</item>
                        <item>Landrat GL</item>
                        <item>Tagsatzung</item>
                        <item>Landsgemeinde GL</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1844-06-09">Sonntag, Juni 9, 1844</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-04-22" who="Susanna Kraus">Transkribiert
                
            </change>
            <change when="06-01-17" who="BF">Auszüge verifiziert
                
            </change>
            <change when="Juni 2009" who="">von Word nach XML konvertiert
				
            </change>
            <change when="2011-07-11" who="CA">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-04" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-06" who="BP">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-26" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-28" who="HA">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2014-12-17" who="LB">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0321_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1844-06-09">9. Juni 1844.</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0321_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0321_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Ich muß wohl bei dir abbitten, daß ich deinen letzten, so höchst intreßanten<lb xml:id="p1-l4"/>
			 Brief nicht eher beantwortet habe, zumal derselbe die freundschaftliche Einladung enthielt, ich möchte<!--Bemerkungen von T. Binder: Blumer unterscheidet nicht zwischen "d" und "D". Die Anredepronomina "du" (mit Ableitungen) sind also ev. gross intendiert.-->
                <lb xml:id="p1-l5"/>
mit <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Frau</persName> noch im Laufe des Frühlings einmal nach <placeName type="place" key="Belvoir (Enge, Zürich)">
                    <hi>Belvoir</hi>
                </placeName> kommen. Als Entschuldi<lb break="no" xml:id="p1-l6"/>gung 
mag mir theils die Beilage zu diesem Briefe dienen, welche ich erst in den letzten Tagen von<lb xml:id="p1-l7"/>
                    <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> erhielt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> noch binden laßen mußte, theils mein Wunsch, dir darüber, wann ich wirklich<lb xml:id="p1-l8"/>
nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> kommen werde, etwas möglichst Bestimmtes mitzutheilen. Ich habe dir nämlich, was den<lb xml:id="p1-l9"/>
letztern Punkt betrifft, niemals versprochen, einen Familien-Aufenthalt in <placeName type="place" key="Belvoir (Enge, Zürich)">
                    <hi>Belvoir</hi>
                </placeName> zu machen,<lb xml:id="p1-l10"/>
sondern bloß davon geredet, daß ich wahrscheinlich diesen Sommer mit <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Frau</persName> eine kleine<lb xml:id="p1-l11"/>
Reise machen werde, die mich über <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> führen dürfte. Dieses wird nun auch wirklich geschehen,<lb xml:id="p1-l12"/>
indem wir uns entschloßen haben, das <persName type="person" key="Heer Joachim">Schwägerchen</persName>, <choice>
                        <abbr>resp.</abbr>
                        <expan>respektive / respective</expan>
                    </choice> Brüderchen in <placeName type="place" key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> zu besuchen. 
        <lb xml:id="p1-l13"/>Der Tag unsrer Abreise ist noch nicht unwiderruflich festgesetzt; vorläufig aber habe ich den <date when="1844-06-27">27.<lb xml:id="p1-l14"/>
                    <choice>
                            <abbr>d. M.</abbr>
                            <expan>dieses Monats</expan>
                        </choice> </date> (Donnerstag) dazu bestimmt, da ich einerseits vor dem Schützenfeste nach <placeName type="place" key="Basel-Stadt">Basel</placeName> gelangen möchte,<lb xml:id="p1-l15"/>
anderseits aber unserm <persName type="person" key="Wassali Friedrich">Waßali</persName>, der an der Landsgemeinde bei mir war, versprochen habe, die<lb xml:id="p1-l16"/>
Ankunft der <choice>
                        <abbr>eidg.</abbr>
                        <expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan>
                    </choice> Schützenfahne, die er als gewesnes Mitglied des <hi>Comité</hi>'s begleiten wird, hier<lb xml:id="p1-l17"/>
abzuwarten. Wenn ich dir also nichts anders melden werde, so dar<supplied>f</supplied>st du uns am Abend <date when="1844-06-27">jenes Ta<lb break="no" xml:id="p1-l18"/>ges</date>
in <placeName type="place" key="Belvoir (Enge, Zürich)">
                    <hi>Belvoir</hi>
                </placeName> erwarten. Am <date when="1844-06-28">folgenden Tage</date> werden wir wahrscheinlich unsre Reise fortsetzen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
                    <lb xml:id="p1-l19"/>
uns dann vielleicht auf der Rückreise etwas länger in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aufhalten. <pb n="2"/>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0321_p4">
                <lb xml:id="p2-l1"/>Die beiliegende Abhandlung, welche in den besondern Abdrücken, die ich davon habe<lb xml:id="p2-l2"/>
nehmen laßen, dir dedizirt ist, bitte ich dich als einen schwachen Beweis meiner fortdauernden<lb xml:id="p2-l3"/>
Freundschaft, wie auch meiner Dankbarkeit für manche sehr wesentliche Dienste, die du mir für die<lb xml:id="p2-l4"/>
Beibringung der Materialien geleistet hast, anzunehmen. Der Gegenstand derselben liegt dir freilich<lb xml:id="p2-l5"/>
ferne, doch mußte auch ich dir bei deiner Dissertation, welche du mir gütigst zugeeignet hast, in<lb xml:id="p2-l6"/>
ein mir noch ziemlich unbekanntes Feld unsrer Wißenschaft nachfolgen. Wenn es dir deine sonstigen<lb xml:id="p2-l7"/>
Geschäfte erlauben, einmal meine Arbeit zu lesen, so wird es mich sehr freuen, dein Urtheil <add>darüber</add> zu<lb xml:id="p2-l8"/>
vernehmen. Schon mehr als ein Jahr ist verfloßen, seitdem ich sie in ihrer jetzigen Gestalt voll<lb break="no" xml:id="p2-l9"/>endet habe, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> seither bin ich zwar weniger in positiven Kenntnißen fortgeschritten, als vielmehr<lb xml:id="p2-l10"/>
in meinem Urtheile gereift; ich fühle daher manche Schwächen, die in ihr liegen mögen, um so<lb xml:id="p2-l11"/>
lebhafter, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> werde in einzelnen Stücken sehr leicht zu belehren seyn. Sehr großen Werth würde ich<lb xml:id="p2-l12"/>
darauf setzen, eine recht gründliche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unbefangene Kritik zu erleiden, da theils der Gegenstand da<lb break="no" xml:id="p2-l13"/>durch
 noch mehr in's Klare gesetzt werden könnte, theils ich selbst reichliche Belehrung daraus schöpfen<lb xml:id="p2-l14"/>
würde. Oft werfe ich mir auch die Frage auf, ob ich einen beträchtlichen Theil meiner Jugendkräf<lb break="no" xml:id="p2-l15"/>te 
auch auf einen würdigen Zweck verwendet habe. Am liebsten beantworte ich dieselbe damit,<lb xml:id="p2-l16"/>
daß mir diese Arbeit als Vorbereitung dienen werde zu einem Werke, welches nicht nur einen<lb xml:id="p2-l17"/>
wesentlichen Beitrag zur deutschen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> besonders zur schweizerischen Rechtsgeschichte ausmachen, sondern<lb xml:id="p2-l18"/>
auch die größte politische Eigenthümlichkeit unsers Vaterlandes für den Geschichtforscher wie für<lb xml:id="p2-l19"/>
den Staatsmann erst in ihr gehöriges Licht stellen würde. Da indeßen die Möglichkeit der Ausfüh<lb break="no" xml:id="p2-l20"/>rung 
dieses Planes immer noch ungewiß ist, so tröste ich mich vorläufig mit dem Gedanken, daß das <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>
Bedürfniß, die ältern Zustände auch seines engern Vaterlandes kennen zu lernen, jedem gebildeten<lb xml:id="p3-l2"/>
Menschen innewohnt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daß die bisherigen Schriftsteller die ältre Geschichte unsres Cantons auf eine solche<lb xml:id="p3-l3"/>
Weise dargestellt haben, daß eine gründliche Prüfung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Widerlegung ihrer Berichte, zu welcher mich gerade<lb xml:id="p3-l4"/>
meine rechtshistorischen Kenntniße berechtigten, nicht überflüßig schien. – Ich muß dich übrigens ersuchen,<lb xml:id="p3-l5"/>
meine Abhandlung vorläufig noch Niemandem mitzutheilen, da ich die Erlaubniß, die besondern Abdrücke vor<lb xml:id="p3-l6"/>
        dem Erscheinen des III. Bandes <add>des «Archives»</add> zu veroffentlichen<note type="transcript">sic!</note>, noch nicht erhalten habe.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0321_p5">
                <lb xml:id="p3-l7"/>Um nun auf deinen <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> Brief zu kommen, so danke ich dir vorerst für die Offenheit<lb xml:id="p3-l8"/>
                <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Aufrichtigkeit, welche du auch diesmal wieder durch ausführliche Schilderung deiner innern Neigungen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Be<lb break="no" xml:id="p3-l9"/>dürfniße 
gegen mich an den Tag legtest. Daß dich deine Stellung als Privatdozent nicht ausschließlich<lb xml:id="p3-l10"/>
befriedigen werde, habe ich immer vorausgesehen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daß du den Drang in dir fühlst, dich neben deinen<lb xml:id="p3-l11"/>
fachwißenschaftlichen Studien auch mit religiösen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sozialistischen Fragen zu beschäftigen, finde ich<lb xml:id="p3-l12"/>
sehr natürlich, zumal es mir scheint, daß eine gründliche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> lebendige Durchdringung dieser Fragen<lb xml:id="p3-l13"/>
nothwendige Bedingung sey zu einem erfolgreichen politischen Auftreten in Euerm Canton. Auch mir ist<lb xml:id="p3-l14"/>
der bedauerliche Zustand der <placeName type="place" key="Zürich">zürcherischen</placeName> liberalen Parthei schon längst aufgefallen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es ist klar, daß<lb xml:id="p3-l15"/>
sie seit der Zeit, wo sie in ihrer Blüthe stand, sehr wichtige Verluste erlitten hat. Jedenfalls bedarf sie<lb xml:id="p3-l16"/>
einer Reorganisation, welche vorzugsweise von den jüngern Männern ausgehen muß, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> tüchtiger Füh<lb break="no" xml:id="p3-l17"/>rer,
 wie sie in dir wohl bald einen solchen erhalten wird. Möge die Apposition in ihrer Wiederge<lb break="no" xml:id="p3-l18"/>burt
 eine würdige, entschiedne, zugleich aber auch kluge, die Bedürfniße <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den Kulturstand des Volkes<lb xml:id="p3-l19"/>
in seiner Wahrheit weise berechnende Stellung einnehmen! Sehr lobenswerth ist dein Bestreben, <persName type="person" key="Finsler Hans Georg">Fins<lb break="no" xml:id="p3-l20"/>ler's</persName>
 Gesetzesentwurf über das Verfahren in bürgerlichen Rechtsstreitigkeiten einer gründlichen, wißen<lb break="no" xml:id="p3-l21"/>schaftlichen 
Kritik zu unterwerfen. Auch bei der, zwar einem ganz andern Gebiete angehörenden, <pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/>
neuesten <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli'schen</persName> Schrift würde ich eine Beurtheilung, beziehungsweise Widerlegung, entweder<lb xml:id="p4-l2"/>
nur für Eure Gesellschaft oder für das gesammte Publikum, nicht überflüßig finden. Ich habe das Buch bis<lb xml:id="p4-l3"/>
jetzt noch nicht gelesen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> weiß daher auch nichts Zuverläßiges über deßen Inhalt; gehört <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in Zeitun<lb break="no" xml:id="p4-l4"/>gen 
gelesen aber habe ich ganz kuriose Dinge, die mich staunen machten. Doch kann ich es von <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>
                    <lb xml:id="p4-l5"/>
nicht anders erwarten, als daß doch immerhin ein geistiger Kern, eine eigenthümliche, auch durch praktische<lb xml:id="p4-l6"/>
Erfahrungen ausgebildete Ansicht dahinter stehen müße, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> jedenfalls ist schon die Persönlichkeit des Ver<lb break="no" xml:id="p4-l7"/>faßers 
für das schweizerische <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wohl auch auswärtige Publikum eine größere Autorität, als diejenige<lb xml:id="p4-l8"/>
der <persName type="person" key="Rohmer Friedrich">
                    <persName type="person" key="Rohmer Theodor">Gebrüder Rohmer</persName>
                </persName>. Wenn daher, wie ich nicht zweifle, in diesem Buche der politisch-religiöse Standpunkt<lb xml:id="p4-l9"/>
der konservativen Parthei recht bestimmt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in wißenschaftlicher Sprache ausgedrückt ist, so wäre eine,<lb xml:id="p4-l10"/>
in das Einzelne eingehende, tüchtige Entgegnung ein kräftiger Angriff gegen das System <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> würde<lb xml:id="p4-l11"/>
jedenfalls dazu dienen, die liberale Parthei wieder mehr zum Bewußtseyn ihrer selbst zu bringen.<lb xml:id="p4-l12"/>
Recht behält immer derjenige, welcher handelt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auf produktive Weise in's Leben eingreift; eine Par<lb break="no" xml:id="p4-l13"/>thei, 
die bloß zusieht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schweigt, darf sich nicht darüber beklagen, wenn sie nach <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nach gänzlich ignorit<lb xml:id="p4-l14"/>
wird.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0321_p6">
                <lb xml:id="p4-l15"/>Die neuesten <placeName type="place" key="Wallis">Walliser</placeName> Ereigniße haben – andrer wichtiger Lehren, die sie enthielten, nicht<lb xml:id="p4-l16"/>
zu gedenken – wieder auf eine recht auffallende Weise die erbärmliche Schwäche unsers Bundes<lb xml:id="p4-l17"/>
erthüllt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gewiß jeden re<del>ch</del>dlichen Schweizer, der auf unsre Nationalität <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auf eine ehrenvolle<lb xml:id="p4-l18"/>
Stellung dem Auslande gegenüber noch etwas hält, mit tiefem Bedauern <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mit banger Sorge für<lb xml:id="p4-l19"/>
die Zukunft erfüllt. Du hast wahrscheinlich schon vernommen, daß unser Landrath sich für die<lb xml:id="p4-l20"/>
Einberufung einer außerordentlichen Tagsatzung ausgesprochen hat, wodurch der Vorort nun, da V<note type="transcript">sic!</note> Stän<lb break="no" xml:id="p4-l21"/>de
 eine solche begehren, dazu gezwungen ist. Großen Erfolg verspreche ich mir von diesem Schritte <pb n="5"/>
                    <lb xml:id="p5-l1"/>
nicht, weil a) die Tagsatzung jedenfalls nicht vor dem <date when="1844-07-01">1. Juli</date> zusammentreten, b) keine Mehrheit von Stän<lb break="no" xml:id="p5-l2"/>den 
für eine <choice>
                        <abbr>eidg.</abbr>
                        <expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan>
                    </choice> Intervention sich vereinigen wird; daher war ich auch keineswegs für die Sache begeistert<lb xml:id="p5-l3"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> habe kein Wort darüber gesprochen. Gestimmt habe ich aber auch zu dem Beschluße, theils weil ich eine Inter<lb break="no" xml:id="p5-l4"/>vention 
in diesem Falle grundsätzlich für vollkommen gerechtfertigt hielte, theils weil die Frage, nachdem<lb xml:id="p5-l5"/>
einmal die liberalen Mitglieder der Regierung eine außerdordentliche Versammlung des Landrathes duch ge<lb break="no" xml:id="p5-l6"/>setzt 
hatten, zur Partheisache geworden war <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sich namentlich aus einem Siege der entgegengesetzten An<lb break="no" xml:id="p5-l7"/>sicht
 leicht auf ein Uebergewicht des Conservatismus in unserm Canton hätte schließen laßen. Uebrigens<lb xml:id="p5-l8"/>
laßen sich zwei Partheien bei uns nur dann unterscheiden, wenn es sich um eidgenößische Fragen handelt;<lb xml:id="p5-l9"/>
 in kantonalen Verhältnißen verschwindet der Stoff dazu immer mehr. – An letzter Landsgemeinde hatte<lb xml:id="p5-l10"/>
ich wieder Verdruß über das Schicksal, welches unser Entwurf eines Schuldentriebgesetzes erleiden mußte.<lb xml:id="p5-l11"/>
Nicht daß mich die Verwerfung an sich sehr geärgert hätte; sie ließ sich schon lange voraussehen theils wegen<lb xml:id="p5-l12"/>
der Consequenz, mit der wir die Neuerungen, namentlich das Versteigerungssystem durchgeführt hatten, theils<lb xml:id="p5-l13"/>
wegen der Abneigung, die unser Volk gegenwärtig wider alles Neue empfindet, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wegen des besondern Miß<lb break="no" xml:id="p5-l14"/>trauens 
in Dingen, welche die Oekonomie jedes Einzelnen beschlagen, gegen die Reichen, welche die Gesetze<lb xml:id="p5-l15"/>
machen. Aber <hi rend="underline">das</hi> mußte mich ärgern, daß, obschon alle Gebildeten, namentlich alle mit dem Rechtsle<lb break="no" xml:id="p5-l16"/>ben 
vertrauten Personen dem Entwurfe Beifall zollten, obschon der Landrath sich 2½ Tage damit beschäf<lb break="no" xml:id="p5-l17"/>tigt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihn in allen wesentlichen Punkten angenommen hatte, dennoch aus elender Schwäche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Volksbuhle<lb break="no" xml:id="p5-l18"/>rei
 weder ein Mitglied dieser Behörde noch sonst Jemand <del>sich</del> für das beantragte Gesetz das Wort ergriff,<lb xml:id="p5-l19"/>
so daß, wenn zuletzt nicht noch ich (ohne Aussicht auf Erfolg zwar, aber im Bewußtseyn deßen, was Ehre<lb xml:id="p5-l20"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Pflicht erheischten) in die Schranken getreten wäre, das vom Landrathe gutgeheißne <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dem Volke<lb xml:id="p5-l21"/>
empfohlne <del>Volke</del> Werk rohem Gebrülle unvertheidigt erlegen wäre. Und die Behörde, welche sich <pb n="6"/>
                    <lb xml:id="p6-l1"/>
solche erbärmliche Inkonsequenzen erlaubt, ist nun gerade diejenige, welche vorzugsweise bei uns konsti<lb break="no" xml:id="p6-l2"/>tutionelles 
Leben befördern <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Fortschritte durchführen sollte! Natürlich ist nun mir <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> meinen Colle<lb break="no" xml:id="p6-l3"/>gen, 
nachdem wir auf so schreiende Art <hi>desavouirt</hi> worden sind, die Lust zu weitern gesetzgeberischen<lb xml:id="p6-l4"/>
Arbeiten, mit denen wir noch beauftragt waren, gänzlich vergangen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wir wollen nun gewärtigen,<lb xml:id="p6-l5"/>
ob andre klügere Herren beßere Geschäfte machen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0321_p7">
                <lb xml:id="p6-l6"/>Deine Nachrichten über unsre Freunde haben mich sehr intreßirt. Grüße mir sie alle,<lb xml:id="p6-l7"/>
                <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gratulire namentlich <persName type="person" key="Nägeli Carl Wilhelm">Nägeli</persName> in <choice>
                        <abbr>m.</abbr>
                        <expan>mein</expan>
                    </choice> Namen zu seinem Brautstande. Die Nachricht davon kam mir<lb xml:id="p6-l8"/>
nicht unerwartet, da er schon im letzten Winter mit schlauer Umsicht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Consequenz seinen Plan verfolgte.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_0321_p8">
                    <lb xml:id="p6-l9"/>

Empfehle mich mit <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Frau</persName> <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                        <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName>
                    </persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deiner Schwester</persName>, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> empfange die herzlichsten<lb xml:id="p6-l10"/>
          Grüße von uns beiden, besonders von</p>
        <p rend="center" xml:id="K_0321_p9">
                    <lb xml:id="p6-l11"/>
deinem<lb xml:id="p6-l12"/>
 treuen</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0321_p10">
                    <lb xml:id="p6-l13"/>
 J J Blumer.</p>
      </div><!-- Grußformel in Treppenform in Worddatei -->
    </back>
  </text>
</TEI>