<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0355" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Montag, 10. Februar 1845</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Landrat GL</term><term>Jesuiten</term><term>Tagsatzung</term><term>Freischaren</term><term>Eidgenössischer Bundesvertrag (1815)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1845-02-10">10. Februar 1845</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0367"/><ref type="next" target="B0357"/><ref type="next-in-corresp" target="B0359"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0345"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0355_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1845-02-10">10. Februar 1845</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0355_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0355_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Herzlich verdanke ich dir deine gütige Mittheilung, betreffend das so wich<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>tige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erfreuliche Resultat Eurer Großrathssitzung. Es ist mir durch dieselbe namentlich die<!--Bemerkungen von T. Binder: Blumer unterscheidet nicht zwischen "d" und "D". Die Anredepronomina "du" (mit Ableitungen) sind also ev. gross intendiert.--><lb xml:id="p1-l5"/>
Abstimmungsweise klarer geworden, als aus den Zeitungen; der <choice><abbr>N.<placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr><expan>Neue Zürcher Zeitung</expan></choice> wäre überhaupt mehr Klar<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>heit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Genauigkeit, besonders auch in der Mittheilung der Voten, zu wünschen. Hier war man<lb xml:id="p1-l7"/>
äußerst gespannt auf den Entscheid Eures Großen Rathes, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> je weniger man einen so glän<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>zenden 
Sieg der liberalen Parthei erwarten durfte, desto lauter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> allgemeiner ist nun die<lb xml:id="p1-l9"/>
Freude darüber. Jedenfalls wird Eure Instruktion auch auf unsern Landrath, der sich erst <date when="1845-02-13">nächsten<lb xml:id="p1-l10"/>
Donnerstag</date> versammelt, bedeutend einwirken, manche Unentschiedne auf unsre Seite bringen<lb xml:id="p1-l11"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Opposition lähmen. Noch ehe wir jenes Resultat kannten, veranstalteten wir auf<lb xml:id="p1-l12"/>  <date when="1845-02-09">gestern</date> eine Versammlung von Landräthen, in der Absicht, die verschiednen Fraktionen der<lb xml:id="p1-l13"/>
liberalen Parthei zu gemeinschaftlichem Auftreten zu vereinigen, damit die ganze Parthei<lb xml:id="p1-l14"/>
gerüstet, wie Ein Mann dastehe, den Gegnern jede Waffe, welche die Zersplitterung ihnen<lb xml:id="p1-l15"/>
gewähren möchte, zum voraus entzogen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dadurch der Sieg um so mehr gesichert werde.<lb xml:id="p1-l16"/>
Es erschienen zwar nicht viele Landräthe (Manche wurden durch Gemeindsversammlungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> andre<lb xml:id="p1-l17"/>
Geschäfte verhindert), aber die meisten einflußreichern von unsrer Parthei, darunter auch<lb xml:id="p1-l18"/>
zwei Mitglieder der Standeskommißion, <persName key="Jenny Johann Jakob">Jenni</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Tschudi Niklaus">Tschudi</persName>, der in dieser Sache nun wieder<lb xml:id="p1-l19"/>
entschieden liberal ist. Es handelte sich zunächst um die Frage, wie <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> instruiren solle<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
für den Fall, daß sich für Ausweisung der Jesuiten aus der ganzen Schweiz keine Mehrheit ergebe. Die<lb xml:id="p2-l2"/>
meisten Redner wollten vom Markten nichts wißen, fanden, daß die bloße Einsprache gegen die Aufnahme<lb xml:id="p2-l3"/>
der Jesuiten in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> nicht viel nützen würde, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> glaubten daher, die Gesandtschaft solle sich in jenem<lb xml:id="p2-l4"/>
Falle auf's Referiren beschränken. Ich gab zwar zu, daß die bloße Ausweisung aus <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> eine Halbheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l5"/>
Inkonsequenz, nicht aber daß, wie <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Jenny Johann Jakob">Jenni</persName><note type="transcript">Korrektur BK: Dr. med.</note> meinte, damit gar nichts geholfen wäre, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wies namentlich darauf<lb xml:id="p2-l6"/>
hin, daß, wenn die Tagsatzung ohne Beschluß auseinandergehe, das aufgeregte Volk geneigt seyn könnte sich selbst<lb xml:id="p2-l7"/>
zu helfen, was nach meiner Ansicht nicht zu wünschen sey; ich glaubte daher, wir sollten nach <placeName key="Bern">Bern's</placeName> Vorgange<lb xml:id="p2-l8"/>
in zweiter Linie die Gesandtschaft ermächtigen, zu dem unsre Ansicht am nächsten stehenden Antrage zu<lb xml:id="p2-l9"/>
        stimmen. Diese Ansicht wurde einzig von meinem Freunde, dem wackern Landrath <persName key="Hefti">Hefti</persName> von <placeName key="Hätzingen (Glarus Süd)">Hätzingen</placeName>,<lb xml:id="p2-l10"/>
        unterstützt. Dagegen stellte Appellationsrichter <persName key="Trümpy Heinrich">Trümpi</persName> den Mittelantrag, die Gesandtschaft solle sich<lb xml:id="p2-l11"/>
über den zweiten Antrag <placeName key="Zürich">Zürich's</placeName> das Protokoll offen behalten; ergebe es sich dann, daß es nur von<lb xml:id="p2-l12"/>
uns abhänge, ob derselbe zum Beschluß erhoben werden solle, so werde ihm unser Landrath, der ja leicht<lb xml:id="p2-l13"/>
wieder einzuberufen sey, gewiß auch beipflichten. Da diese Zwischenansicht bei den Rednern von der<lb xml:id="p2-l14"/>
andern Seite allgemeinen Anklag fand, so glaubte ich, obschon nicht von derselben überzeugt, doch<lb xml:id="p2-l15"/>
zeigen zu sollen, daß es mir ernstlich um eine Verständigung aller Liberalen zu thun sey, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>klärte 
daher zuletzt mich ihr anschließen zu wollen. Hinsichtlich der <hi rend="underline">Freischaaren</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Amnestie war<lb xml:id="p2-l17"/>
man einverstanden sich im Wesentlichen an <placeName key="Zürich">Zürich's</placeName> Instruktion anzuschließen. Beim erstern Punkte<lb xml:id="p2-l18"/>
regte ich den <add>in der</add> Minderheit gebliebnen Antrag <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Furrer Jonas">Furrer's</persName> in dem Sinne an, daß nach meiner An<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>sicht
 zwar die Mißbilligung der Freischaaren nicht von einer neuen Bestimmung über die Garantie<lb xml:id="p2-l20"/>
der Verfaßungen abhängig zu machen sey, wohl aber bei diesem Anlaße der Wunsch oder, wenn mög<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>lich, 
der bestimmte Antrag gestellt werden sollte, es sey der <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 1 des Bundesvertrages in Zukunft
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
in dem Sinne auszulegen, daß die Tagsatzung Beschwerden über Verfaßungsverletzungen zu untersuchen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>,<lb xml:id="p3-l2"/>
wenn sie begründet erfunden würden, den verfaßungsmäßigen Zustand in dem betreffenden Kanton wiederherzu<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>stellen 
habe. Dieser Gedanke fand allgemeinen Beifall; nur hinsichtlich der Form wurde eingwendet, ein be<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>stimmter 
Antrag könnte erst auf die ordentliche Tagsatzung gestellt werden. Indeßen scheint es mir, es könnte<lb xml:id="p3-l5"/>
        doch wohl gerade die <hi rend="underline">Petition der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Flüchtlinge</hi> dazu benutzt werden ihn jetzt zu stellen. Jedenfalls<lb xml:id="p3-l6"/>
wird entweder die Standeskommißion in irgend einer Form meine Motion bringen, oder ich werde sie im Land<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>rathe 
wieder anregen. Könntest du mir inzwischen noch über die Form, über welche ich noch nicht mit mir einig<lb xml:id="p3-l8"/>
bin, einen verständigen Wink geben, so würdest du mich dadurch sehr verpflichten. Die Art, wie <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> sei<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>nen
 Antrag gestellt hat, paßt für uns nicht, da er zu deutlich auf den <date when="1845-09-06">6. September</date> hinzielte, der uns<lb xml:id="p3-l10"/>
 nichts angeht, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich persönlich möchte die Freischaaren <hi rend="underline">unbedingt</hi> mißbilligen. – Unser Landrath wird nun<lb xml:id="p3-l11"/>
ohne Zweifel in dem Sinne instruiren, wie es von der gestrigen Versammlung beschloßen worden ist. Daß du<lb xml:id="p3-l12"/>
von diesen Mittheilungen inzwischen keinen öffentlichen Gebrauch machest, brauche ich dir nicht erst zu<lb xml:id="p3-l13"/>
empfehlen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0355_p4"><lb xml:id="p3-l14"/>Herzlich danke ich noch dir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich"><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deinen verehrten Eltern</persName></persName> für die Gastfreundschaft, welche<lb xml:id="p3-l15"/>
ich auch bei meinem letzten Besuche in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> in Euerm Hause genoßen habe, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> überhaupt für alle<lb xml:id="p3-l16"/>
Freundschaft, die du mir an den beiden schönen Tagen erwiesest, welche in so angenehmer Erinnerung<lb xml:id="p3-l17"/>
 bei mir stehen. – Empfehle mich <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deiner Schwester</persName>, grüße mir alle meine Freunde<lb xml:id="p3-l18"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey auf's herzlichste gegrüßt von</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0355_p5"><lb xml:id="p3-l19"/>deinem treuen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0355_p6"><lb xml:id="p3-l20"/>J J Blumer-Heer.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0355_p7"><lb xml:id="p3-l21"/>
          <choice><abbr>P. S.</abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> Ist wohl von einer Demißion <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli's</persName> <lb xml:id="p3-l22"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Mousson Heinrich">Moußon's</persName> nicht mehr die Rede? Erstrer<lb xml:id="p3-l23"/>
könnte doch wohl nichts beßeres thun, als sich<lb xml:id="p3-l24"/><hi rend="underline">jetzt</hi> zurückziehen.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>