<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0324" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag / Montag, 21. / 22. Juli 1844</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Strobel, Jesuiten, S. 667–668 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Berufsleben</term><term>Landrat GL</term><term>Aufstände und Umsturzversuche VS</term><term>Tagsatzung</term><term>Religion</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Wahlen</term><term>Privatdozenturen</term><term>Freundschaften</term><term>Krankheiten</term><term>Rechtliches</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1844-07-21">21. Juli 1844</date><date when="1844-07-22">22. Juli 1844</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0324_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1844-07-21">21.</date>/ <date when="1844-07-22">22. Juli 1844</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0324_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher! </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0324_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>In mein <placeName key="Glarus">glarnerisches</placeName> Stillleben wieder vollständig eingehaust, will ich<lb xml:id="p1-l4"/>
es nun nicht länger anstehen lassen, wieder ein Lebenszeichen von mir zu geben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vor Allem<lb xml:id="p1-l5"/>
aus dir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten Eltern</persName></persName> für den freundschaftlichen Empfang, den Ihr uns bei unsrer<lb xml:id="p1-l6"/>
zweimaligen Durchreise durch <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> zu Theil werden ließet, auf's herzlichste zu danken. Ich<lb xml:id="p1-l7"/>
kann dich versichern, daß meine <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> <persName key="Blumer-Heer Susanna">Frau</persName> sich in deiner Familie immer mehr heimisch fühlt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit<lb xml:id="p1-l8"/>
mir die Stunden, welche wir in <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)"><hi>Belvoir</hi></placeName> verlebten, zu den angenehmsten unsrer Reise zählt.<lb xml:id="p1-l9"/>
Mich hat es besonders gefreut, neben den <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Deinigen jedesmal auch mehrere meiner Freunde,<lb xml:id="p1-l10"/>
in deren Gesellschaft ich mich immer sehr glücklich fühle, bei dir versammelt zu sehen, <del>daß</del> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich be<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>daure 
nur, daß am letzten Abende nicht alle deiner Einladung gefolgt sind. Daß ich<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
nicht jeden besuchen konnte, werden hoffentlich diejenigen begreifen, denen du sagst,<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>
wie kurze Zeit ich mich in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aufhielt, daß ich <persName key="Blumer-Heer Susanna">meine Frau</persName> bei mir hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fast<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
immer eingeladen war. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0324_p4"><lb xml:id="p1-l15"/>Und nun, wovon soll ich dir schreiben? Unser letztes Zusammentreffen hat<lb xml:id="p1-l16"/>
keineswegs den Eindruck in mir zurückgelassen, daß wir über alles Intressante uns<lb xml:id="p1-l17"/>
mündlich besprochen haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher wenig Stoff zum Schreiben mehr übrig bleibe; die Zeit<lb xml:id="p1-l18"/>
war zu kurz dazu, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wir waren beinahe nie allein, was doch unumgänglich nothwendig ist, wenn <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
man recht offen, einläßlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gründlich über alles sprechen soll. Von meiner civilrichterlichen Praxis<lb xml:id="p2-l2"/>
werde ich dir indessen jedenfalls nicht schreiben, da sie besonders gegenwärtig so uninteressant als möglich<lb xml:id="p2-l3"/>
ist. Ebenso glaube ich auch, daß dich meine jetzigen litterarischen Beschäftigungen nicht sehr intressiren<lb xml:id="p2-l4"/>
würden; denn ich arbeite, wie dir wohl bekannt ist, in meiner freien Zeit fast unausgesetzt an meinen<lb xml:id="p2-l5"/>
Beiträgen zur Beschreibung des Cantons <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, um der übernommnen Aufgabe nun sobald als möglich<lb xml:id="p2-l6"/>
mich zu entledigen. Unangenehm ist mir zwar diese <del>Aufgabe</del> <add>Arbeit</add> gerade nicht, weil ich dabei über Manches,<lb xml:id="p2-l7"/>
was ich in meinen praktischen Verhältnissen gar wohl brauchen kann, gründlich belehrt werde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einzelne<lb xml:id="p2-l8"/>
Theile derselben (<choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> die Geschichte der Verfassung) sich doch auch recht interessant behandeln lassen; jedoch<lb xml:id="p2-l9"/>
entbehrt sie jedenfalls des Begeisternden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Anregenden, welches in einem bedeutenden wissenschaft<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>lichen
 Ziele liegt. Du weißst, daß ich ein solches in meinem beabsichtigten rechtsgeschichtlichen Werke vor<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
mir habe; über dieses mag ich dir aber auch nicht schreiben, so lange ich nicht ernstlich daran arbeiten<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
kann. So bleibt mir denn nur <hi rend="underline">ein</hi> Gegenstand als geeigneter Stoff zu einem Briefe übrig; es ist der<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
nämliche, über den es mich auch vorzugsweise drängt, dir einmal zu schreiben: mein gegenwärtiger<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
politischer Standpunkt. Dich wird derselbe am meisten intressiren, denn es scheint mir, dass du dich in<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
der letzten Zeit mehr als je vorher mit Politik beschäftiget hast, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir ist es Bedürfniß, sowohl dich<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
darüber in's Klare zu setzen, als auch durch das Niederschreiben meiner Gedanken mir selbst klarer<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
zu werden. In der Regel leben wir hier in <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, abgesehen von persönlichen Abneigungen, die sich<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
überall geltend machen, ziemlich einträchtig neben einander; in innern Angelegenheiten lassen sich<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
wohl verschiedne Ansichten, durchaus aber nicht verschiedne Partheien unterscheiden, indem die Gebilde<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>ten 
über dasjenige, was unserm Canton frommt, im Wesentlichen einverstanden sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur das<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
Volk oft dem Bessern hemmend in den Weg tritt. Dagegen treten zwei Partheien allerdings in bedeu<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>ternden 
eidgenössischen Fragen hervor; die erste solche, welche im Landrathe, seitdem ich Mitglied desselben<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
bin, verhandelt wurde, war die neueste <placeName key="Wallis">Wallis</placeName>erfrage, denn die Klosterfrage war bereits vor meinem Ein<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>treten <hi rend="underline">für uns</hi> wenigstens erledigt. Dazu kommen nun noch eine sehr bewegte Tagsatzung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das <placeName key="Basel-Stadt">Basel'sche</placeName> Schüt<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>zenfest,
welches so lebhaft die Preße <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das Publikum beschäftigt: Gründe genug, um in der Tagespolitik wieder <lb xml:id="p3-l5" break="no"/>
eine etwas festere Stellung einzunehmen, wie man, wie du aus dem Gesagten bei mir begreiflich finden <lb xml:id="p3-l6" break="no"/> 
wirst, sich längere Zeit etwas neutral <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vielleicht eben dadurch etwas schwankend verhalten hat. Wollte<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
ich nun einzig auf die Farbe sehen, welche gegenwärtig bei uns Trumpf ist, so müßte ich ein recht unbeding<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>ter Radikaler werden; ich müßte alle, auch die extremsten Schritte der Radikalen in andern Kantonen<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>
billigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unterstützen, dürfte weder an der oft etwas conventartigen <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Politik noch an <placeName key="Basel-Landschaft">Baselland<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>schaftlichen</placeName> 
Instruktionen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Volksreden noch an <placeName key="Bern">Bernerischem</placeName> Kantönligeist noch an den unläugbaren<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>
        Exzessen der «jungen Schweiz» <add>irgend etwas</add> anstößig oder tadelnswerth finden; ja ich müßte, um der politisirenden Menge<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
        recht zu gefallen, an Schützen- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sängerfesten in «feurigen Reden» <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> «donnernden Toasten» meine An<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>sichten 
so oft als möglich kund geben. Würde mich dagegen ein gewisser Eigendünkel oder Ehrgeiz pla<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>gen,
 einmal zu versuchen, ob nicht durch meine Hülfe eine Minorität zur Majorität werden könnte<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
– was in unserm Landrathe bei den vielen Unentschiednen sehr leicht möglich wäre –, so hätte ich mich<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
an die sehr geschwächte, bei uns durchaus rechtliche, aber, weil vorzugsweise aus ältern Männern beste<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>hend, 
muthlose <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> oft inkonsequente konservative Parthei anzuschliessen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> allenfalls in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> mei<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>nem
 Verhaltsbefehle einzuholen. Keines von beidem könnte ich mit meiner Ueberzeugung, mit mei<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>nem 
Gewissen vereinigen. Ich gehöre grundsätzlich der liberalen Parthei an, ich huldige aufrichtig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> un<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>bedingt 
den wahren Fortschritten, welche sämtliche regenerirte Kantone seit 1830 gemacht haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wün<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>sche
 sehnlichst, daß sich – wozu leider! jetzt so wenige Aussichten vorhanden sind – an dieselben bald<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>
das wichtigste von allen, eine verbesserte Bundesverfassung anschließen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mehr Einheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kraft unser <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1" break="no"/>
schweizerisches Staatsleben durchdringen möchte. Ich glaube namentlich, daß im gegenwärtigen Augen<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>blicke, 
wo eine ultramontane Parthei so keck ihr Haupt erhebt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich auszubreiten trachtet, es Pflicht<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>
der Regierungen sey, ihr mit Entschiedenheit entgegenzutreten, anstatt mit ihr zu liebäugeln <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf beiden<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>
Achseln zu tragen. Aber ich bin zugleich auch der Ansicht, daß man Schritte, welche offenbar die Mehrzahl<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>
der katholischen Bevölkerung beleidigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aufregen müssen, wenn sie zu Nichts führen, ganz unterlassen,<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>
wenn das Staatsinteresse sie durchaus erheischt, wenigstens nur mit möglichster Schonung confessioneller<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>
Begriffe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verhältnisse ausführen, daß man auch in protestantischen Kantonen in religiösen wie in<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>
gesetzgeberischen Fragen das Volksbewußtseyn möglichst berücksichtigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jede Verletzung desselben vermei<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>den, daß man endlich einen allgemeinen schweizerischen Bürgerkrieg, an dessen Rande wir wohl schon<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>
mehrmals geschwebt haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf den Manche zu lauern scheinen, nicht provoziren, sondern nach<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>
Kräften verhüten sollte, da der Sieg der guten Sache unsicher, dagegen fremde Einmischung beinahe<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>
mit Gewißheit vorauszusehen wäre. Diese Ansichten bewegen mich, den liberalen Standpunkt zwar<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>
nie zu verlassen, wohl aber manchen radikalen Uebertreibungen, die der Sache des Fortschrittes<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>
        selbst am meisten schaden müssen, offen entgegenzutreten. So stehe ich freilich oft vereinzelt da<lb xml:id="p4-l15" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> werde nicht so bald Haupt einer Parthei werden können, wie mir überhaupt der «Verschwörungsgeist»<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>
gänzlich mangelt; aber nur durch diese Selbstständigkeit, welche sich einzig durch ruhige Ueberlegung<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>
leiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weder durch die Rücksicht auf Volksgunst noch durch freundschaftliche Beziehungen bestechen<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>
läßt, kann ich meinem Gewissen genügen. Dies ist mein politisches Glaubensbekenntniß; ich bin über<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>zeugt,
 daß du es in manchen Stücken billigen wirst, weiß aber auch, daß wir nicht in allen Fragen,<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>
welche die bewegte Zeit täglich aufwirft, zusammenstimmen werden, da du von Natur entschiedner,<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>
durchgreifender gestimmt bist als ich. Es ist aber eben gut, daß man sich im voraus die allgemeine<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>
Richtung, welche man einschlägt, nicht verhehle; dann können auch Differenzen in einzelnen <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1" break="no"/>
Punkten nicht befremden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Freundschaft keinen Eintrag thun. Du wirst auch, wenn du zwischen dei<lb xml:id="p5-l2" break="no"/>nem
 Standpunkte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem meinigen einigen Unterschied finden solltest, die Verschiedenheit der kan<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>tonalen
 Verhältnisse, in denen wir leben, berücksichtigen; ich habe die meinigen absichtlich etwas näher<lb xml:id="p5-l4" break="no"/>
hervorgehoben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> könnte dir, wenn ich vollends auf die Persönlichkeiten zu sprechen käme, zu meiner<lb xml:id="p5-l5" break="no"/>
Rechtfertigung noch Manches anführen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0324_p5"><lb xml:id="p5-l6"/>Während ich Vorstehendes schrieb, erhielt ich deinen vorgestrigen Brief, einen neu<lb xml:id="p5-l7" break="no"/>en
 Beweis deines unbegränzten Zutrauens gegen mich, den ich nicht genug zu schätzen weiß! Einen<lb xml:id="p5-l8" break="no"/>
Rath kann ich dir indessen, wie ich dir schon mündlich in einem ähnlichen Falle sagte, unmöglich<lb xml:id="p5-l9" break="no"/>
ertheilen, da ich wohl dich genau, aber Euern gegenwärtigen Großen Rath nicht hinlänglich kenne,<lb xml:id="p5-l10" break="no"/>
um beurtheilen zu können, ob du darin mit Erfolg wirken könntest. Es liegt unläugbar viel Wahres<lb xml:id="p5-l11" break="no"/>
in deinen Ablehnungsgründen; doch ist mir die Voraussetzung, auf welche sie sich vorzugsweise stüt<lb xml:id="p5-l12" break="no"/>zen,
 daß du nämlich schon bei deinem Eintritte in den <choice><abbr>Gr. R.</abbr><expan>Grosser / Großer Rath</expan></choice> als Partheihaupt auftreten<lb xml:id="p5-l13" break="no"/>
solltest, einigermaßen aufgefallen. Ich glaube, billiger Weise könnte man einstweilen von dir<lb xml:id="p5-l14" break="no"/>
nicht mehr verlangen, als daß du eine tüchtige Stütze der liberalen Parthei im <choice><abbr>Gr. R.</abbr><expan>Grosser / Großer Rath</expan></choice> werdest;<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>
mit der Zeit würde es sich dann, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewiß bald, von selbst ergeben, daß du Haupt derselben würdest.<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>
Es giebt aber Eigenschaften des Parheihauptes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> überhaupt des Staatsmannes, welche man nicht<lb xml:id="p5-l17" break="no"/>
im Studirzimmer, sondern eben vorzugsweise nur durch die Theilnahme an öffentlichen Verhandlun<lb xml:id="p5-l18" break="no"/>gen
 sich aneignet; diese macht auch am besten auf die Lücken aufmerksam, welche man noch<lb xml:id="p5-l19" break="no"/>
in seinen praktischen Kenntnissen auszufüllen hat. Solche Gründe mögen auch <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> bewogen<lb xml:id="p5-l20" break="no"/>
haben, dir die eventuelle Annahme einer Großrathswahl anzurathen; ein Rath, den du jeden<lb xml:id="p5-l21" break="no"/>falls 
sehr zu berücksichtigen hast. Gegen die Annahme scheint mir vorzugsweise der Grund <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1" break="no"/>
zu sprechen, daß du dadurch zu einer Zeit, wo du, um als Dozent <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> überhaupt als Gelehrter eine eh<lb xml:id="p6-l2" break="no"/>renvolle 
Stellung einnzunehmen, in wissenschaftlicher Beziehung noch ziemlich viel zu arbeiten hast, deine<lb xml:id="p6-l3" break="no"/>
Kräfte vielleicht allzusehr zersplittern würdest. Du siehst aus diesen widersprechenden Gedanken, welche<lb xml:id="p6-l4" break="no"/>
ich dir mittheile, daß ich zu einem bestimmten Rathe nicht befähigt bin; ich glaube auch, du werdest am<lb xml:id="p6-l5" break="no"/>
besten thun, deiner eignen innern Stimme zu folgen, da Jeder sich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seine Verhältnisse selbst am<lb xml:id="p6-l6" break="no"/>
besten kennen muß. Nur das möchte ich dir rathen, im Falle einer Ablehnung nicht ein förmlich<lb xml:id="p6-l7" break="no"/>
motivirtes Schreiben an die Wähler abgehen zu lassen, da das Publikum deine Gründe nicht ver<lb xml:id="p6-l8" break="no"/>stehen 
würde, die Gegner aber ohne Zweifel eine Art von Ziererei darin erblicken würden. Wenn<lb xml:id="p6-l9" break="no"/>
du ablehnen willst, so muß es dir daran gelegen seyn, daß die Sache so wenig als möglich Aufesehen<lb xml:id="p6-l10" break="no"/>
errege, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diesen Zweck erreichst du wohl am besten, wenn du dich auf mögliche längere Abwesenheiten<lb xml:id="p6-l11" break="no"/>
berufst. Auch hierüber könnte dir indessen ein ältrer Freund einen bessern Rath als ich erthei<lb xml:id="p6-l12" break="no"/>len.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0324_p6"><lb xml:id="p6-l13"/>Es freut mich, daß du, gerade wie ich, unser letztes Zusammentreffen für ungenügend<lb xml:id="p6-l14"/>
für den freundschaftlichen Gedankenaustausch gefunden hast. Wir müssen uns jedenfalls nächsten<lb xml:id="p6-l15"/>
Herbst, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar wo möglich für etwas längre Zeit, noch einmal sehen. Das Nähere wird die Zeit<lb xml:id="p6-l16"/>
mit sich bringen. Setze mich jedenfalls von deinen Plänen hinsichtlich einer kürzern oder<lb xml:id="p6-l17"/>
längern Entfernung von Hause, sobald du selbst darüber mit dir im Reinen bist, in Kenn<lb xml:id="p6-l18" break="no"/>tniß.
 – Herzlich bedaure ich das fortdauernde bedenkliche Uebelbefinden deiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mamma</persName>,<lb xml:id="p6-l19" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> leid thut es mir aus deinem Briefe zu erfahren, daß auch dein <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Papa</persName> sich wieder unwohl be<lb xml:id="p6-l20" break="no"/>finde. 
Schreibe mir recht viel über die Gesundheitsumstände <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deiner beiden, mir so theuern<lb xml:id="p6-l21"/>
Eltern</persName></persName>. <persName key="Blumer-Heer Susanna">Meine Frau</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich lassen sich ihnen, unter herzlichen Wünschen für ihre baldige Genesung, <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1" break="no"/>
wie auch <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deiner Frau Schwester</persName> bestens empfehlen. Grüße mir alle meine Freunde in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, gesehen<lb xml:id="p7-l2" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht gesehen. Herzliche Grüsse an dich von meiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> <persName key="Blumer-Heer Susanna">Frau</persName> und von</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0324_p7"><lb xml:id="p7-l3"/>
deinem</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0324_p8"><lb xml:id="p7-l4"/>
J J Blumer.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0324_p9"><lb xml:id="p7-l5"/>
          <choice><abbr>P. S.</abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> Gegenwärtig befinden sich im Stachelbergerbad <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Rahn-Escher Hans Konrad">Rahn-Escher</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Zehnder Ulrich">Zehnder</persName> mit<lb xml:id="p7-l6"/>
einander. Die werden sich gegenseitig <hi rend="underline">schöne</hi> Gesichter machen! – <persName key="Streiff Christoph">Streif</persName> ist wohl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> läßt dich grüßen.<lb xml:id="p7-l7"/>
Ebenso <persName key="Zwicky">Zwicki</persName><note type="transcript">Korrektur BK: unsicher, welcher Zwicky gemeint ist</note>, der in der nächsten Woche noch in ein Bad gehen wird. – Sage doch <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName>, er möchte, wenn er<lb xml:id="p7-l8"/>
nach <placeName key="Chur">Chur</placeName> geht, den Umweg über <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> machen. Verzeihe diesem Briefe, bei dem ich mehrmals<lb xml:id="p7-l9"/>
unterbrochen worden bin, daß er an mehrern Stellen nicht sehr fließend <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zusammenhängend geschrie<lb xml:id="p7-l10" break="no"/>ben 
ist. </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>