<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0310" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Mittwoch, Januar 3, 1844</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Freundschaften</item>
                        <item>Krankheiten</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Landrat GL</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                        <item>Kommissionen (kantonale)</item>
                        <item>Mittwochgesellschaft</item>
                        <item>Zofingerverein (Studentenverbindung)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1844-01-03">Mittwoch, Januar 3, 1844</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-04-27" who="Susanna Kraus">Transkribiert </change>
            <change when="Juni&#xA;          2009" who="swissedit, UR">von Word nach XML konvertiert </change>
            <change when="2011-07-11" who="CA">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
          </change>
            <change when="2011-07-04" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 1
          umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-06" who="BP">e-Edition: Verifizierung 1
          umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-20" who="NH">e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
          </change>
            <change when="2011-07-25" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 2
          umgesetzt</change>
            <change when="2011-08-28" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2
          umgesetzt</change>
            <change when="2014-12-15" who="LB">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0310_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1844-01-03">3. Januar
            1844</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0310_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0310_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Ich wollte dir <date when="1844-01-02">gestern</date> schreiben; da erinnerte ich
        mich aber deines Vorhabens, diese<!--Bemerkungen von T. Binder: Blumer unterscheidet nicht zwischen "d" und "D". Die Anredepronomina "du" (mit Ableitungen) sind also ev. gross intendiert.-->
                    <lb xml:id="p1-l4"/> Tage in <placeName type="place" key="Zug (Stadt)">Zug</placeName> zuzubringen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dachte, du würdest meinen Brief <add>
                        <date when="1844-01-03">heute</date> </add> doch
        nicht lesen, weßhalb ich die Fe<lb break="no" xml:id="p1-l5"/>der wieder weglegte. Nun ist es aber
        doch wohl Zeit, dir zu melden, daß ich nach unserm Abschiede<lb xml:id="p1-l6"/> in <placeName type="place" key="Belvoir (Enge, Zürich)">
                        <hi>Belvoir</hi>
                    </placeName> sehr wohl (in Gesellschaft des
        Philologen <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName>) nach Hause gekommen
        bin <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daselbst Alles<lb xml:id="p1-l7"/> in bester Ordnung angetroffen
        habe, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dir <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                        <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName>
                    </persName> für den
        gastfreundlichen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> herzli<lb break="no" xml:id="p1-l8"/>chen Empfang, der mir
        auch diesmal wieder in Euerm Hause zu Theil wurde, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> für die vielen
          Ge<lb break="no" xml:id="p1-l9"/>fälligkeiten, die Ihr mir während meines letzten Aufenthaltes in
          <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> erwiesen habt, meinen<lb xml:id="p1-l10"/> wärmsten Dank zu sagen. Mein innigster Wunsch ist es nur, daß ich im Stande seyn möchte,
          dir<lb xml:id="p1-l11"/> alle diese Freundschaft zu erwiedern, was ich freilich so leicht
        nicht voraussehen kann. Mit Bedauern<lb xml:id="p1-l12"/> vernahm ich von <persName type="person" key="Streiff Christoph">Streif</persName>, daß du nach meiner Abreise ganz
        ernstlich von der Grippe befallen<lb xml:id="p1-l13"/> wurdest, dagegen freute es mich zu hören,
        daß es <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deiner <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Mamma</persName> nachher etwas beßer ging.<lb xml:id="p1-l14"/> Ich würde
        eine schwere Last auf meinem Gewißen haben, wenn ich denken müßte, daß gerade<lb xml:id="p1-l15"/> meine Anwesenheit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das dadurch veranlaßte geräuschvollere Leben
        in Euerm Hause ihre dama<lb break="no" xml:id="p1-l16"/>ligen Leiden befördert hätten; schreibe mir
        daher doch ja recht viel über ihre Gesundheitsumstän<lb break="no" xml:id="p1-l17"/>de. deiner <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Frau Schwester</persName> bitte ich dich zu
        sagen, daß ich die von ihr bestellte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wahrscheinlich<lb xml:id="p1-l18"/> unter ihrer Aufsicht verfertigte Pelz-<hi>Pélerine</hi> erhalten habe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daß <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">meine Frau</persName>
        große Freude<lb xml:id="p1-l19"/> daran hat; wir beide laßen ihr für die Mühe, welche sie sich
        damit gab, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> für die freundschaft<lb break="no" xml:id="p1-l20"/>liche
        Gefälligkeit, welche sie dadurch gegen uns an den Tag legte, bestens danken.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0310_p4">
                    <lb xml:id="p1-l21"/>Als ich nach Hause kam, warteten meiner mancherlei praktische Geschäfte,
          beson<pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>ders amtliche für die beiden Landrathskommißionen,
        von denen ich dir erzählt habe. <date when="1845-01-03">Heute</date> war gerade<lb xml:id="p2-l2"/>
        der Landrath versammelt, um über die von uns vorberathnen beiden Begnadigungsgesuche zu
          entscheiden;<lb xml:id="p2-l3"/> ich war Berichterstatter, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es
        gelang mir nebst einigen wackern Collegen, den Grundsatz zu retten oder viel<lb break="no" xml:id="p2-l4"/>mehr neu aufzustellen, daß die Begnadigung, besonders bei bloßer
        Zuchthausstrafe, nur dann einzutreten<lb xml:id="p2-l5"/> habe, wenn eine wirklich nachweisbare
        Härte des Gesetzes oder der gerichtlichen Praxis zu mildern sey,<lb xml:id="p2-l6"/> nicht aber
        wegen einer angeblichen, oft sehr trügerischen Beßerung des Verbrechers. Es war wirklich
          Zeit,<lb xml:id="p2-l7"/> daß dem argen Unfuge, welcher sich bei uns eingeschlichen hatte,
        einmal ein Riegel geschoben wurde:<lb xml:id="p2-l8"/> unser Gesetz giebt nämlich jedem zu
        «vieljähriger» (was sehr laxer Weise einmal sogar auf 2 Jahre<lb xml:id="p2-l9"/> ausgedehnt
        wurde) Zuchthausstrafe Verurtheilten die Befugniß, nach Ablauf von zwei Drittheilen
          sei<lb break="no" xml:id="p2-l10"/>ner Strafzeit um Begnadigung einzukommen, so ferne er Zeugniße
        für sein gutes Verhalten in der Straf<lb break="no" xml:id="p2-l11"/>anstalt vorzuweisen vermag, diese
        sind nun natürlich, wenn Einer nicht zu den allerverstocktesten Bösewich<lb break="no" xml:id="p2-l12"/>ten gehört <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daneben ein bischen Verstand <add>hat</add>, ziemlich leicht zu
        erhalten; gewöhnlich also geht schon<lb xml:id="p2-l13"/> vor jenem Termine ein solches Gesuch
        ein, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der Landrath, von unglaublicher Weichherzigkeit erfüllt,<lb xml:id="p2-l14"/> glaubte bis dahin immer entsprechen zu sollen. So konnte bald jeder, zu
        Zuchthausstrafe verurtheilte<lb xml:id="p2-l15"/> Verbrecher, wenn er sein Urtheil vernahm,
        einen Drittheil davon als Rabatt abziehen, wodurch natür<lb break="no" xml:id="p2-l16"/>lich solche
        Strafsentenzen förmlich eludirt wurden. Heute hat nun der Landrath, da er in einem<lb xml:id="p2-l17"/> einzelnen Falle wahrnahm, daß die erkannte Strafe nach gesunden
        Rechtsbegriffen dem verübten<lb xml:id="p2-l18"/> Verbrechen vollkommen angemessen sey, ja daß
        bei Ausmeßung derselben bereits alle, auf die Per<lb break="no" xml:id="p2-l19"/>sönlichkeit des
        Verbrechers sich beziehenden Billigkeitsrücksichten in Anschlag gebracht worden seyen,<lb xml:id="p2-l20"/> dem Antrage der Commißion beipflichtend, mit großer Mehrheit sich gegen das
        bisherige System entschie<lb break="no" xml:id="p2-l21"/>den. – Mit der Entwerfung eines
        Schuldentriebgesetzes haben wir uns bereits in zwei Sitzungen<lb xml:id="p2-l22"/> beschäftigt,
        wo man sich über die allgemeinen Grundlagen verständigt hat, jedoch eine nochmalige<lb xml:id="p2-l23"/> einläßlichere Berathung sich vorbehielt. Einen großen Einfluß übte dabei das
          <placeName type="place" key="St. Gallen">St. Gallische</placeName> Gesetz aus, <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/> welches mit unserm bestehenden Rechte manches Verwandte hat <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sich auf unsre Verhältniße ziemlich<lb xml:id="p3-l2"/> leicht übertragen läßt,
          <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das im Ganzen als gut erkannt wurde. Bei näherer Prüfung fand
        ich indeßen darin<lb xml:id="p3-l3"/> freilich auch viel Unklares <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
        Verworrenes; einige dieser Mängel können durch Redaktionsverbesserungen geheilt<lb xml:id="p3-l4"/> werden, andre nur dadurch, daß man die Grundlage aufgiebt. Bei einzelnen
        Bestimmungen, namentlich denen über<lb xml:id="p3-l5"/> den Rechtsvorschlag, werde ich Euer
        Gesetz als das durch Klarheit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Consequenz vorzüglichere dringend
        zur Be<lb break="no" xml:id="p3-l6"/>rücksichtigung empfehlen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0310_p5">
                    <lb xml:id="p3-l7"/>Da ich für meine wißenschaftlichen Arbeiten seit meinem Besuche bei dir
        (ausgenommen etwa<lb xml:id="p3-l8"/> eine lange Epistel an <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Jakob">J. Escher</persName> über die unter uns besprochenen erbrechtlichen Fragen)
        <add>beinahe</add> nichts gethan habe, so mag<lb xml:id="p3-l9"/> ich dir auch jetzt nicht davon schreiben,
          <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> verspare diesen Punkt auf einen nächsten Brief. Dagegen wird
          es<lb xml:id="p3-l10"/> mich sehr freuen, wenn du mir über deine civilprozeßualischen Studien
        recht ausführlich schreibst; ich werde dir<lb xml:id="p3-l11"/> auf dieses Feld, welches mich
        von jeher sehr intreßirte, mit Vergnügen folgen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dir jede daherige
          Anregung,<lb xml:id="p3-l12"/> mich tiefer in einzelne Materien einzulaßen, verdanken. Daß du
        mir auch von Euerm Vereine recht<lb xml:id="p3-l13"/> viel meldest, brauche ich dir wohl nicht
        erst zu empfehlen, da du selbst wahrgenommen haben wirst, wie sehr<lb xml:id="p3-l14"/> mich
        derselbe freute, obschon der Zufall mich nicht gerade in eine ansprechende Sitzung geführt
        hat. Ich<lb xml:id="p3-l15"/> fühlte mich um so mehr von dieser Gesellschaft angezogen, als ich
        mich überzeugte, daß sie für jetzt wenigstens<lb xml:id="p3-l16"/> noch durchaus kein eigentlich
        politischer Verein, sondern eher nur eine, den veränderten Verhältnißen angepaß<lb break="no" xml:id="p3-l17"/>te Fortsetzung des Zofinger Vereins ist – natürlich nicht der Form, sondern
        dem Gehalte nach. Schreibe mir<lb xml:id="p3-l18"/> auch von Euerm Ausfluge nach <placeName type="place" key="Zug (Stadt)">Zug</placeName>, soviel sich davon zur Mittheilung an einen
          «christlich-germanischen<lb xml:id="p3-l19"/> Ehemann» eignet. In meinem Briefe wird die
        Rubrik «geselliges Leben» immer sehr mager ausfallen, weil<lb xml:id="p3-l20"/> ich wenig
        Erfreuliches berichten kann <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mir durch die Beschäftigung mit
        Unerquicklichem meine sonst heitere<lb xml:id="p3-l21"/> Laune nicht verderben will.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0310_p6">
                    <lb xml:id="p3-l22"/>Empfehle mich nebst <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">meiner
              <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Frau</persName> <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                        <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten
            Eltern</persName>
                    </persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deiner Frau Schwester</persName>,<lb xml:id="p3-l23"/> und sey herzlich gegrüßt
            von<lb xml:id="p3-l24"/> deinem treuen </p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0310_p7">
                    <lb xml:id="p3-l25"/> J J Blumer.</p>
      </div><!-- Postskriptum und Unterschrift in einer Zeile in Worddatei -->
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_0310_p8">
                    <lb xml:id="p3-l26"/>Viele Grüße an alle meine<lb xml:id="p3-l27"/> Freunde in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>