<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0381" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Mittwoch, 02. Juli 1845</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freischaren</term><term>Finanzielle Unterstützungen</term><term>Jesuiten</term><term>Regierungsrat LU</term><term>Rat des Innern ZH</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1845-07-02">02. Juli 1845</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B4635"/><ref type="next" target="B0382"/><ref type="next-in-corresp" target="B0385"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0377"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0381_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1845-07-02">2. Juli 1845</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0381_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0381_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Dein sehr intressanter Brief, den ich <date when="1845-07-02">heute</date> erhalten, hat mich in<lb xml:id="p1-l4"/>
 mannigfacher Hinsicht ungemein erfreut. Mußte ich auch lange auf denselben harren,<lb xml:id="p1-l5"/>
so hat er mich doch durch seine Einläßlichkeit über manche wichtige Punkte dafür<lb xml:id="p1-l6"/>
reichlich entschädigt. Ich freue mich darauf, ihn später ebenso ausführlich zu beantworten;<lb xml:id="p1-l7"/>
vorerst bitte ich dich, mit meinem warmen Danke für die Theilnahme, welche du<lb xml:id="p1-l8"/>
meinen neuesten Erlebnissen geschenkt hast, sowie mit meinen Glückwünschen zu<lb xml:id="p1-l9"/>
den neuen Stellen, welche du erhalten, namentlich derjenigen eines Mitgliedes des<lb xml:id="p1-l10"/>
Rathes des Innern, welche ich ganz für dich passend finde, dich zu begnügen. Für<lb xml:id="p1-l11"/>
heute muß ich mich darauf beschränken, über deine Einladung, für die Befrei<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>er <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger's</persName> im hiesigen Kanton Beiträge zu sammeln, dir Einiges zu antwor<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>ten. 
Ich habe derselben bereits insoweit Folge gegeben, als ich sie dem Präsidenten<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
unsres ehemaligen Antijesuiten-<hi>Comité</hi>'s, das sich nun in ein Unterstützungs<lb xml:id="p1-l15" break="no"/><hi>comité</hi> 
für die beim Freischaarenzuge Verunglückten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die flüchtigen <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> <lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
umgewandelt hat, mitgetheilt habe. Bedeutende Gaben sind indessen aus<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>
unserm Kanton nicht zu erwarten, da sich dieser bereits früher fast über seine <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
Kräfte in dieser Suche angestrengt hat. Damit ich persönlich aber mich der Sache eifrig annehme,<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
bedarf ich zuvor noch der beruhigenden Gewißheit, daß die drei Landjäger nicht durch Bestechung<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
oder durch irgend welche bestimmte Versprechungen einer nachherigen reichlichen Entschädigung,<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
sondern durch politische Motive oder durch persönliche Achtung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Freundschaft für <persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName> <lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
zu ihrem Schritte veranlaßt worden seyen. Gegenwärtig kann ich den Verdacht des Gegen<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>theils, 
der nicht etwa durch die konservativen Blätter, sondern durch die unmittelbare Kunde<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
des Ereignisses in mir erweckt wurde, noch nicht unterdrücken; denn ich argumentire, die<lb xml:id="p2-l8" break="no"/><placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Regierung werde zur Bewachung eines Gefangnen, an dessen Festhaltung ihr so viel<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>
gelegen war, doch nur Leute gebraucht haben, die sie für ganz zuverläßig halten mußte,<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
bei denen sie nicht die geringste politische oder persönliche Sympathie für <persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName> erwarten<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
konnte. Ueber diesen Punkt also möchte ich dich noch um Aufschluß bitten; denn ich stelle<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
mir vor, daß du bei deinen nahen persönlichen Beziehungen zu Männern, welche mit dem<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
Ereignisse genau vertraut sind, darüber Gewißheit haben müsstest. Wäre dieses nicht<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
der Fall, so wünschte ich wenigstens deine moralische Ueberzeugung zu erfahren. Viele Liberale<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
hier denken ungefähr wie ich; um so nothwendiger ist es, daß man der Sache auf den Grund sehe.<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
Da Beschleunigung in dieser Angelegenheit allerdings sehr wünschenswerth ist, so muß ich dich<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
natürlich ersuchen, mir <hi rend="underline">sobald als möglich</hi> zu antworten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0381_p4"><lb xml:id="p2-l18"/>Den Brief an <persName key="Kubli Kaspar">Kubli</persName> habe ich, mit seiner Adresse versehen, der hiesigen Post<lb xml:id="p2-l19"/>
übergeben. <persName key="Kubli Kaspar">Kubli</persName> war wegen bewußter Sache vor einiger Zeit einmal bei mir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sagte mir, <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
er sey von <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Landammann <persName key="Schindler Dietrich">Schindler</persName> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, den er wahrscheinlich in rechtlicher Beziehung consultirte,<lb xml:id="p3-l2"/>
an mich gewiesen worden, als an den einzigen Landsmann, der ihm, wegen meines Verhältnisses zu dir,<lb xml:id="p3-l3"/>
helfen könne! Natürlich eine sehr <hi rend="underline">wohlgemeinte</hi> Empfehlung! Ich verdeutete ihm, ich pflege <del>ihm</del> <add>mit</add> <lb xml:id="p3-l4"/>
dir nicht über Eure ökonomischen Verhältnisse zu correspondiren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jedenfalls würde meine Inter<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>vention
 gegenüber Euerm gewiß wohl überlegten Entschlusse nichts mehr nützen; worauf er<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>
erwiederte: das habe er eigentlich selbst gedacht!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0381_p5"><lb xml:id="p3-l7"/>Empfange, nebst meinen angelegentlichen Empfehlungen an deine<lb xml:id="p3-l8"/>
        verehrten <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Eltern</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Schwester</persName> die herzlichsten Grüße von</p> </body><back><div type="closer"><p rend="right" xml:id="K_0381_p6"><lb xml:id="p3-l9"/><!-- Folge von Spatien--> deinem</p> </div>
    <div type="signature"><p rend="right" xml:id="K_0381_p7"><lb xml:id="p3-l10"/>J J Blumer-Heer.</p> </div>
       <postscript> <p rend="left" xml:id="K_0381_p8"><lb xml:id="p3-l11"/>Die Meinigen sind alle wohl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lassen<lb xml:id="p3-l12"/>
dich bestens grüßen. </p> </postscript>
      
    </back></text></TEI>