<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0386" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich Wassali an Alfred Escher, Chur, Dienstag, 15. Juli 1845</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Strobel, Jesuiten, S. 903–904 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#529*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Jesuiten</term><term>Tagsatzung</term><term>Eidgenössischer Bundesvertrag (1815)</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Freischaren</term><term>Finanzielle Unterstützungen</term><term>Parteienstreitigkeiten</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Wassali Friedrich" type="addressee">Friedrich Wassali</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Chur</placeName><date when="1845-07-15">15. Juli 1845</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0384"/><ref type="next" target="B0385"/><ref type="next-in-corresp" target="B0539"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0382"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0386_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0386_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>
		Ich habe Dir vor kurzer Zeit versprochen Dir einläßlicher einen Gedanken mitzutheilen, der<lb xml:id="p1-l3"/>
		mich seit einiger Zeit schon beschäftigt hat.<note type="com" xml:id="K_0386_c1"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0382"><!-- Brief Friedrich Wassali an Escher, 3. Juli 1845 (BAR J I.67-8) --></ref>.</note> Du wirst zwar jezt <note type="transcript">sic!</note> nicht Zeit haben, den<lb xml:id="p1-l4"/>
		vorzulegenden Plan genauer zu prüfen. Wenn es mir irgend möglich ist, würde ich<lb xml:id="p1-l5"/>
		ihn gerne mit Dir und einigen anderen jungen kräftigen Freunden geistigen<lb xml:id="p1-l6"/>
		Fortschritts mündlich besprechen, falls Du ihn für desselben werth erachtest. –<lb xml:id="p1-l7"/>
		Man hat bisher zwar Mittel versucht den Jesuitismus in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, und dadurch auch mittel<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>bar
		in den anderen Kantonen zu stürzen: das legale Mittel eines Tagsatzungsbeschlusses<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>
      	und das illegale Mittel eines indirekte durch Regierungen unterstüzten <note type="transcript">sic!</note> Zwanges <del>durch</del><lb xml:id="p1-l10" break="no"/><del>die</del> <add>mittelst</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> Waffen. Beide haben fehlgeschlagen. Die Tagsatzung kommt leider auch in diesem Jahre<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
		zu keinem definitiven Beschlusse<note type="com" xml:id="K_0386_c2">Die ordentliche Tagsatzung fand vom <date when="1845-07-07">7. Juli</date> bis zum <date when="1845-08-22">22. August 1845</date> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> statt. Sie fasste, wie Wassali richtig prophezeite, keinen Beschluss in der Jesuitenfrage. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 433–434.</note>, und wird schwerlich in den nächsten Jahren zu<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
		einem solchen kommen, indem die Beihülfe von <placeName key="St. Gallen">Skt Gallen</placeName> und <placeName key="Genf">Genf</placeName> durchaus noth<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>wendig
		ist. Vom Volk direkte kann nicht leicht mehr etwas Entscheidendes geschehen<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
		indem da trotz allen <choice><abbr>sogen.</abbr><expan>sogenannt</expan></choice> inneren Rechtes die äußere Legalität <del>festgehal</del> dagegen<note type="com" xml:id="K_0386_c3">Sofortige Korrektur, zuvor: «festgehal».</note> <lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
		streitet, die doch um in Zukunft nicht endlosen Unruhen entgegenzugehen festgehalten<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
		werden muß. Dennoch liegt die Zukunft schwer auf uns. Wir sehen in <placeName key="Genf">Genf</placeName> <del>sich</del> den Ultra<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>montanismus
		drohend sich erheben, in <placeName key="St. Gallen">Skt Gallen</placeName>; in denjenigen Kantonen, die schon von<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>
		demselben beherrscht sind, immer mächtiger, die Opposition immer schwächer werden.<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>
      	Dagegen nützen Schüzenfeste<note type="transcript">sic!</note>, alle möglichen laut ausgejubelten Vereinigungen von<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
		Liberalen nichts. Man weist oft Gegnerischerseits nicht mit Unrecht auf das<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
		Prahlerische, nur auf Reden und Toaste, Saufen und Fressen ausgehende, jedoch<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
      	wenig Kern darbietende Treiben vieler Liberaler hin, und <del>sucht</del> <add>weist</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> manche stille,<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>
		ruhig sein wollende Bürger auf diese <choice><abbr>sogen.</abbr><expan>sogenannt</expan></choice> Lärmer hin, mit den Worten: «seht<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>
		das sind die Leute, die Euch die wahre Freiheit bringen sollen.» Das schadet<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>
		offenbar dem wahren liberalen Prinzip. Ich halte es daher für eine große Pflicht<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>
		der jüngeren gebildeteren Generation in der Schweiz zu zeigen, daß sie einen<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>
		großen Zweck ernst und unentwegt verfolgen kann durch gute aber umfassende<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>
		und kräftige Mittel. – Ich glaube der Jesuitismus kann nicht einzeln mit Erfolg bekämpft<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>
		werden; es müssen diejenigen Elemente im Volke ausgerottet oder wenigstens in ihrer<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>
		Wirksamkeit geschwächt werden, aus welchen der Jesuitismus und der mit ihm auch zusammen<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>hängende
		<hi>Pietismus</hi> <del>ihre</del> seine Nahrung, seine Kraft schöpft. Im Jesuitismus und mit <del>ihm</del> <lb xml:id="p1-l32" break="no"/>
		ihm möchte ich das knechtische Denken, das Prinzip geistiger Knechtschaft überhaupt bekämpfen,<lb xml:id="p1-l33" break="no"/>
		geistiger Freiheit in jeder Hinsicht die Bahn brechen, wo sie noch darnieder liegt, und<lb xml:id="p1-l34" break="no"/>
		da geht Jesuitismus, Pietismus und Aristokratismus Hand in Hand. Den Sieg der geistigen<lb xml:id="p1-l35" break="no"/>
		Freiheit über diese finstern Mächte zu erringen, ist ein schweres Stück Arbeit; in einigen<lb xml:id="p1-l36" break="no"/>
		Kantonen ist er errungen, in anderen noch lange nicht. Es erfordert lange Zeit, bis<lb xml:id="p1-l37" break="no"/>
		dieses Ziel in der ganzen Schweiz erreicht sein wird, und die Arbeit ist ungeheuer erschwert<lb xml:id="p1-l38" break="no"/>
		durch die Schranken der Kantonalsouveränität, durch die jetzige Bundesverfassung<note type="com" xml:id="K_0386_c4">Gemeint ist der Bundesvertrag vom <date when="1815-08-07">7. August 1815</date>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Bundesvertrag 1815</ref>.</note>. <lb xml:id="p1-l39" break="no"/>
		Doch durch Muth, Ausdauer und Gewandtheit kann man Hoffnung hegen das hohe Ziel zu<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
		erschwingen. Die Mittel sind nach meiner Ansicht folgende: 1.) eine enge Verbrüderung<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
		der liberalen gebildeten jungen Männer in allen Theilen unseres Vaterlandes; nicht<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
		laut, sondern stille wirkend; vertheilt in den einzelnen Kantonen, mit Geldmitteln<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
		versehen, um wo nöthig diesen so mächtigen Hebel in den Händen zu haben, zusammen nach<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
		einem gemeinsamen Plane, jeder aber auf die Weise, welche er am besten innehat<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
		in Kirche, Schule und in den Staatsbehörden wirkend; ein Verein der das Volk, aus<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
		dem er hervorgeht, mit dem er sich, jedoch Wissen der Masse selbst, bekannt und<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
		verwandt zu machen hat, zu veredeln, seinen Instinkt zu dem hohen Zwecke hin<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>zuführen,
      	seine Leidenschaften auf dieses Ziel hinzurichten hat. Beredtsamkeit <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
		in Kirche und Großrathssaal, in Gemeindeversammlung und Gemeinderath,<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
		leutseliger Umgang, kräftiges und kluges Entgegentreten gegen die <hi>Machinationen</hi><note type="com" xml:id="K_0386_c5">Machinationen: Machenschaften, Ränke.</note> <lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
		der Feinde überall und unentweglich, kluge Benutzung der Presse zum gemein<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>samen
		Zwecke, dies sind ungefähr die Mittel, welche der Verein in Thätigkeit<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
		setzen wird um auf alle Klassen der Gesellschaft zu wirken. Ein <hi>Comité</hi>, aus<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
		den Tüchtigsten gewählt, würde in diese große, weitverbreitete Wirksam<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>keit
		Einheit bringen; ein heilig bindendes Ehrenwort hätte jedes Mitglied<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
		zu leisten für Geheimhaltung Alles dessen was nicht veröffentlicht werden<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
		soll und für treue Erfüllung der mit Ueberzeugung übernommenen Pflichten.<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
      	Die Aufnahme in den Verein hinge von dem Charakter <del>der</del> <add>in</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> politischer<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
		und moralischer Hinsicht ab, <del>so</del> die Wirksamkeit <add>des Einzelnen</add> würde von dem Talente<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
		und Neigung desselben und von seiner Stellung im Staate abhängen. –<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>
		Den Zweck des Vereins habe ich schon oben bezeichnet. – Das sind die<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>
		Grundzüge. Sie bedürfen vielfach der Ausführung, der näheren Be<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>leuchtung. –
      	Ich denke ein solcher Verein, <del>ohne</del> <add>keinen</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> Unterschied der Religion<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>
		machend, könnte in unserem Vaterlande viel wirken; wir könnten<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>
		seine Zukunft den Händen der Jesuiten, des Ultramontanismus ent<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>reißen,
		und einem gewiß schönen Ziele zuführen. Aber eine Hauptbedingung<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
		wodurch der Jesuitismus so mächtig geworden muß auch in unserem Vereine<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>
		wenn er gute Früchte tragen will, als <hi>sine qua non</hi><note type="com" xml:id="K_0386_c6">Sine qua non (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): eigentlich Conditio sine qua non: Bedingung, ohne die nicht; übertragen: unerlässliche Voraussetzung.</note> aufgestellt werden:<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>
		es ist das Unterordnen der individuellen Absicht, Meinung unter den gemein<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>samen
		Zweck; dieser erfaßt das Leben und so muß jedes Mitglied des<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
      	Vereins auch bereit sein Alles zu opfern, nur <hi rend="underline">die Ehre</hi> nicht. Dies lezte <note type="transcript">sic!</note> sey der<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
		Unterschied zwischen uns und den Jesuiten in dieser Hinsicht. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0386_p3"><lb xml:id="p3-l4"/>
		2.) Es muß eine <hi rend="underline">Nationaluniversität</hi> gegründet werden, von der aus wahre<lb xml:id="p3-l5"/>
		Bildung verbreitet werde. Sie sey der Fixstern, um den die Kantonalschulen<lb xml:id="p3-l6"/>
		wie ein Planet kreisen, und der ihnen Wärme und Licht gebe. Da<lb xml:id="p3-l7"/>
		fürchte man die Jesuiten nicht. Die <placeName key="Frankreich">französische</placeName> Universität hat manche<lb xml:id="p3-l8"/>
		Mängel, aber das Gute hat sie doch, daß sie bisher den Jesuitismus am<lb xml:id="p3-l9"/>
		meisten in Schranken gehalten hat, daß aus ihr diejenigen Männer<lb xml:id="p3-l10"/>
		hervorgegangen sind, welche in Kirche und Staat gegen sie am kräftig<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>sten
		angekämpft haben. An dieser Nationaluniversität, wo man<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
		leicht die tüchtigsten Männer <placeName key="Europa">Europas</placeName> als Lehrer haben kann, wird<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>
		jeder sich Licht schöpfen, der sich bilden will, und wird dieses Licht <add>bis</add> in die entlegensten<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>
		Thäler unseres Vaterlandes bringen. Warum sollten da nicht gerne die<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
		Kantone, welche bisher kleine Universitäten für sich hatten, die nur spärlich<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
		ihre Existenz erhalten konnten, das Wenige zusammentragen, um ein<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>
		schönes Großes, aus einem Kantonalen ein Nationales Institut<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
		zu bilden. Wahrlich so viel Nationalsinn traue ich <placeName key="Zürich"><hi>Zürich</hi></placeName>, <placeName key="Basel-Stadt"><hi>Basel</hi></placeName> <lb xml:id="p3-l19" break="no"/><placeName key="Bern"><hi>Bern</hi></placeName> <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> zu, zumal damit noch das Intereße jedes einzelnen Kantones<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>
		übereinstimmt, indem die gleichen, ja noch größere Vortheile mit<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>
		geringerem Kostenaufwand erlangt werden können. Die anderen<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>
      	Kantone werden natürlich auch das Ihrige beitragen. – Ich kenne <lb xml:id="p3-l23" break="no"/><placeName key="Bern">Bern</placeName> mehre <note type="transcript">sic!</note> tüchtige junge Männer, welche den gleichen Gedanken<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>
		gehegt haben. Man rufe ihn allgemein kräftig ins Leben; man<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>
		fache das nationale Feuer an, <del>und</del> man lösche die kantonalen Licht<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>funken,
		welche so oft das nationale Feuer überflackern. –<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>
		Ich weiß, theurer Freund, daß Du Dich kräftig annimmst der theuersten<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>
		Intereßen unseres Vaterlandes, und mit Vertrauen wende ich mich<lb xml:id="p3-l29" break="no"/>
		daher an Dich mit diesen meinen abozzirten<note type="com" xml:id="K_0386_c7">Abbozziert: skizziert, entworfen.</note> <!-- Seitere transkibieren dies mit "skizzirten", so stehen gelassen, da Kommentar bereits so abgedruckt wurde -->Plänen. Was denkst Du<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>
		hierüber? Ich würde gerne auch dem <rs><persName key="Blumer Johann Jakob"><hi>Blumer</hi></persName></rs> in <placeName key="Glarus (Gemeinde)"><hi>Glarus</hi></placeName> hierüber<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1" break="no"/>
		schreiben; ich halte es jedoch für besser, daß zwischen <hi rend="underline">sehr wenigen</hi> ein<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>
		fester Plan ausgedacht werde, und dann erst an die Freunde mit<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>getheilt. –
      	Bezüglich der <hi>Subscription</hi> für die Befreier von <rs><persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName></rs> <lb xml:id="p4-l4" break="no"/>
		habe ich auch nur im Stillen eine solche <rs>eröffnet.<ref type="letter" target="K_4635_c1">Befreiung Steigers<!-- → Nr. 28 (Kommentar) --></ref></rs> Einiges wird<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>
		dieselbe eintragen, jedoch nicht viel, da unsere Leute von den <placeName key="Thusis">Thusnern</placeName><note type="com" xml:id="K_0386_c8">Am <date when="1845-06-29">29. Juni 1845</date> brannte fast das gesamte Dorf <placeName key="Thusis">Thusis</placeName> nieder: <orig>Menschenleben ging keines verloren; hingegen wurden Mehrere verletzt. Gerettet wurde wenig, sehr viele Häuser sind nicht versichert. Die Regierung und die benachbarten Gemeinden thun ihr Möglichstes zur Linderung der großen Noth.</orig> <ref type="lit">NZZ</ref>, 3. Juli 1845.</note> <lb xml:id="p4-l6" break="no"/><del>sehr</del> <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> sehr in Anspruch genommen worden sind. Sobald ich etwas<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>
		Erklekliches<note type="transcript">sic!</note>, <del>für</del> <choice><abbr>dh.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> im Verhältniß zu unseren Umständen beisammen<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>
		habe, so werde ich es dem H<add>errn</add> Pfarrer <persName key="Kälin Robert"><hi>Kälin</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0386_c9"><persName key="Kälin Robert">Robert Kälin</persName> (1808–1866), radikal-liberaler katholischer Pfarrer in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Verwalter der für die Opfer des Freischarenzuges gesammelten Gelder.</note> zuschicken und<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>
		auch Dir melden. Ich weiß nicht, ob Du auch schon von einer <add>gewiß</add> seltenen<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>
      	Gabe durch andere gehört hast, die dem <choice><abbr><hi>D<hi rend="sup">r</hi></hi></abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName> dargereicht werden<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>
		soll. Kaum daß ich hörte, <choice><abbr><hi>Dr</hi></abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName> sey verurtheilt, so faßte<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>
		ich <del>folgen</del>den Plan, <persName key="Steiger Clementine">seine Tochter</persName><note type="com" xml:id="K_0386_c10">Vermutlich <persName key="Steiger Clementine">Clementine Steiger</persName> (1829–1900), Tochter von <persName key="Steiger-Neumann Sophie">Sophie Steiger-Neumann</persName> und <persName key="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert Steiger</persName>.</note>, die ich hier gesehen und ge<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>sprochen
		hatte, um ihre Hand anzufragen; <choice><abbr>dh.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> ich theilte den<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>
		Plan unversehens <persName key="Wassali Johann Rudolf">meinem Bruder</persName><note type="com" xml:id="K_0386_c11"><persName key="Wassali Johann Rudolf">Johann Rudolf Wassali</persName> (1816–1881), Kaufmann und Gutsbesitzer.</note> mit, der sowie <persName key="Wassali-von Salis Maria Wilhelmina">seine<lb xml:id="p4-l15"/>
		Frau</persName><note type="com" xml:id="K_0386_c12"><persName key="Wassali-von Salis Maria Wilhelmina">Maria Wilhelmina Wassali-von Salis</persName> (1817–1894), Tochter der <persName key="Buol-von Salis Catharina">Catharina Buol-von Salis</persName> und des <persName key="Salis (Grüsch) Herkules von">Herkules von Salis (Grüsch)</persName>; ab 1843 zweite Ehefrau von <persName key="Wassali Johann Rudolf">Johann Rudolf Wassali</persName>.</note> mich mit großen Augen anschauten, dazu lachten<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>
		übrigens ihn <add>nicht</add> mißbilligten. Der Plan war nur in Spaß ge<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>macht,
		aber je mehr ich darüber nachsinne, desto plausibler<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>
		kommt er mir vor. Es fehlt nichts als daß ich persönlich mich<lb xml:id="p4-l19" break="no"/><persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName> und <persName key="Steiger Clementine">seiner Tochter</persName> vorstelle und mich ihrem<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>
		Urtheile unterziehe! – Nicht wahr, das wäre kühn. –<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>
		Grüße mir <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName><note type="com" xml:id="K_0386_c13"><persName key="Brändli Benjamin">Benjamin Brändli</persName> (1817–1855), Kanzleisekretär des Bezirksgerichts <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>.</note> und meine übrigen Freunde und<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>
		schreibe mir bald</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0386_p4"><lb xml:id="p4-l23"/>Dein Freund</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0386_p5"><lb xml:id="p4-l24"/>
          Fr. Wassali
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_0386_p6"><lb xml:id="p4-l25"/>
          <placeName key="Chur"><hi>Chur</hi></placeName> den <date when="1845-07-15">15 <hi>Juli</hi> 1845</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>