<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0398" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Freitag, 22. August 1845</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Tagsatzung</term><term>Freischaren</term><term>Aufstände und Umsturzversuche AG</term><term>Finanzielle Unterstützungen</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Berufsleben</term><term>Aufstände und Umsturzversuche VD</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1845-08-22">22. August 1845</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0397"/><ref type="next" target="B0399"/><ref type="next-in-corresp" target="B0407"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0385"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0398_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> den <date when="1845-08-22">22. August 1845</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0398_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0398_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Deinen letzten, an feierlicher Stelle geschriebnen Brief<note type="com" xml:id="K_0398_c1">Brief nicht ermittelt.</note> muß ich Dir um<lb xml:id="p1-l4"/>
so mehr verdanken, als eigentlich ich schon seit langem Dein Schuldner war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es daher an mir<lb xml:id="p1-l5"/>
gewesen wäre, unsern Briefwechsel zuerst wieder aufzunehmen. Um so mehr beeile ich mich<lb xml:id="p1-l6"/>
nun auch denselben zu beantworten, da Du unmittelbar nach dem Schlusse der Tagsatzung<note type="com" xml:id="K_0398_c2">Die ordentliche Tagsatzung fand vom <date when="1845-07-07">7. Juli</date> bis zum <date when="1845-08-22">22. August 1845</date> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> statt.</note> <lb xml:id="p1-l7"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> verlassen willst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vorher noch etwas von mir hören möchtest. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0398_p4"><lb xml:id="p1-l8"/>Deine Mittheilungen über das Verhältniß der liberalen Stände zu einander,<lb xml:id="p1-l9"/>
wie es sich an der Tagsatzung herausstellt, haben mich sehr intressirt. Gewiß kann man die<lb xml:id="p1-l10"/>
Stellung, welche <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> gegenwärtig einnimmt, nur bedauern.<note type="com" xml:id="K_0398_c3">Escher schrieb am <date when="1845-08-08">18. August 1845</date> an <persName key="Zellweger Jakob">Jakob Zellweger</persName> zur Situation in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>: <orig>Besonders beunruhigend scheint es mir, daß von den vielen Parteien, die zur Stunde in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> bestehen, eigentlich keine ein besonderes Zutrauen verdient. [...] Nun aber die Regierungspartei, wenn man von einer solchen reden kann? Was ist von einer Regierung zu halten, die zuerst des Freischaarenzuges sich mit wohlgefälliger Freude annahm – man darf dieß unter amicos wohl eingestehen –, dann aber, nachdem das Unternehmen mißglückt, <persName key="Snell Wilhelm">Snell</persName>, der mit der Regierung Hand in Hand die Agitation beförderte, aus dem Lande jagt? Was ist von einer Regierung zu halten, die dann den von allem Volke gekannten Grund zu dieser Maaßregel vor allem Volke verläugnet? Glauben Sie nicht, daß ich mit der Wirksamkeit <persName key="Snell Wilhelm">Snell's</persName> in der neuern Zeit einverstanden bin. Nichts weniger. Ich halte seine Thätigkeit im Gegentheile für eine verderbliche. Aber der Bernerregierung ist es am wenigsten angestanden, in diesem Zeitpuncte einen solchen Schritt gegen <persName key="Snell Wilhelm">Snell</persName> zu thun. Und nun alle die Preßprozesse, die die Regierung fast allen im Cantone <placeName key="Bern">Bern</placeName> erscheinenden Blättern anhängte! Endlich gar der <placeName key="Bern">Bern'sche</placeName> Moniteur. Eine Regierung, die aus dem Volke hervorgegangen sein solle &amp; die gestehen muß, es nehme sich kein Blatt im ganzen Cantone ihrer an! Eine democratische, republicanische Verfaßung &amp; ein Redactor eines Blattes, der bezalt wird, um in einem gewissen Sinne <choice><abbr>dh.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> im Sinne der Regierung zu schreiben! Diese Mischung von Democratie, Diplomätelei, absolutistischer Polizei, Herrschsucht &amp; hinwieder Schwäche ist mir recht unheimlich! – Und nun haben wir noch die Bewegungspartei. Man weiß gemäß den schon erwähnten Eigenthümlichkeiten der Bernerregierungsglieder nicht, wie viele von diesen selbst der Bewegungspartei angehören. Was aber die einzig bekannten außer der Regierung stehenden Bewegungsmänner anbetrifft, so ist es, obgleich ich wenigstens einen guten Freund unter ihnen zähle, meine vollendete Überzeugung, daß keiner von ihnen im Stande wäre, den Canton <placeName key="Bern">Bern</placeName> zu leiten. Ich bin im fernern überzeugt, daß wenn diese Leute ans Ruder käme[n], niemand als – <persName key="Snell Wilhelm">Wilhelm Snell</persName> es führen würde! In dem ganzen Auftreten der Männer der Bewegungspartei &amp; vor allem in den Mitteln, deren sie sich bedienen, scheint mir überdieß viel beunruhigender Leichtsinn zu liegen!</orig> <ref type="letter" target="K_0396"/>.</note> Die Verhältnisse dieses Kantons ver<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>dienen
gegenwärtig die größte Aufmerksamkeit, denn er scheint zu dem keineswegs beneidens<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>werthen
Loose bestimmt zu seyn, der Träger eidgenössischer Verwicklungen zu werden, wie <placeName key="Aargau">Aar<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>gau</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> es bis dahin waren. Auch mir kommen die neuesten Schritte der <placeName key="Bern">Berner</placeName> Regie<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>rung
so verkehrt vor, daß sie mich unwillkührlich an das Sprüchwort erinnern: «<hi>quem deus per<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>dere
vult, dementat</hi>»<note type="com" xml:id="K_0398_c4">Quem deus perdere vult, dementat (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): Wen Gott verderben will, den verwirrt er.</note>; man muß in der That dem <placeName key="Bern">Berner</placeName>volke eine bedeutende Portion<lb xml:id="p1-l16"/>
Geduld <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ruhigen Verstand zuschreiben, wenn man annehmen soll, es werde ein gewaltsamer<lb xml:id="p1-l17"/>
Umschwung der Dinge unterbleiben. Dessenungeachtet kann ich nur dieses wünschen; denn so sehr<lb xml:id="p1-l18"/>
auch die Regierung im Einzelnen gefehlt hat, so ist doch ihr System im Ganzen, namentlich<lb xml:id="p1-l19"/>
in eidgenössischen Dingen bis dahin immer so gut gewesen, daß es wenigstens gewiß nicht <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
durch ein besseres ersetzt würde. Man spricht laut davon, wenn <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ochsenbein</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c5"><persName key="Ochsenbein Ulrich">Ulrich Ochsenbein</persName> (1811–1890), Grossrat (<placeName key="Bern">BE</placeName>) und Advokat.</note>, <rs><persName key="Imobersteg Jakob">Imobersteg</persName></rs> <choice><abbr>u. s. w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> an's Ruder kämen,<lb xml:id="p2-l2"/>
so würden sie mit <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> Händel anfangen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von Staats wegen den Krieg erklären. Ich möchte nicht ganz läug<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>nen,
daß vielleicht gegenwärtig etwas von der Art in in ihren Köpfen spuke; aber einmal zur Gewalt gelangt, würden sie<lb xml:id="p2-l4"/>
doch kaum die ungeheure Verantwortlichkeit auf sich nehmen, auf diese Weise den Bund zu zertrümmern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wahrschein<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>lich
auswärtige Einmischung herbeizurufen. So würde zuletzt die ganze Veränderung auf einen Personenwechsel<lb xml:id="p2-l6"/>
hinauslaufen, der, wenn die ganze gegenwärtige Regierung beseitigt würde, jedenfalls kein vortheilhafter zu<lb xml:id="p2-l7"/>
nennen wäre, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zugleich hätte die Parthei des Rückschrittes dabei vortrefflichen Anlaß im Trüben zu fischen.<lb xml:id="p2-l8"/>
Betrachtet man die traurige Lage <placeName key="Bern">Bern's</placeName>, <placeName key="Luzern">Luzern's</placeName>, <placeName key="St. Gallen">St. Gallen's</placeName>
				<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die noch ungewissen Zustände in <placeName key="Waadt">Waat</placeName>
				<lb xml:id="p2-l9"/>
				<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
				<placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, so muß man sich recht freuen in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> wenigstens <hi rend="underline">einen</hi> der größten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einflußreichsten<lb xml:id="p2-l10"/>
Kantone zu erblicken, der gegenwärtig eine durchaus solide <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ehrenhafte Stellung einnimmt. Gewiß wird die<lb xml:id="p2-l11"/>
liberale Schweiz, werden namentlich die kleinern Stände wohl thun, sich an <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> als ihren Kern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Mit<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>telpunkt
anzuschließen. Ich hätte dieses so unbedingt von keiner frühern <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierung gesagt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> behalte<lb xml:id="p2-l13"/>
mir auch für die Zukunft freie Prüfung Eures jeweiligen Systemes vor; aber im jetzigen Augenblicke glaube<lb xml:id="p2-l14"/>
ich, <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> könnte nichts Besseres thun, als die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Politik soviel als möglich zu der seinigen zu machen.<lb xml:id="p2-l15"/>
Man ist indessen bei uns davon im Ganzen noch weit entfernt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> befindet sich theils auf einem extre<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>mern,
theils auf einem schwankenden, grundsatzlosen Standpunkte. Du wirst <add><choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice></add> ohne Zweifel unsre Instruktion<lb xml:id="p2-l17"/>
betreffend die <choice><abbr>eidg.</abbr><expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan></choice> Stabsoffizire, welche am Freischaarenzuge Theil genommen, lächerlich gefunden haben; sie ist<lb xml:id="p2-l18"/>
        das Produkt landstatthalterlicher Weisheit; ich hatte den Antrag des Vororts empfohlen, während die beiden<lb xml:id="p2-l19"/> <persName key="Jenny-Becker Caspar"><persName key="Jenny Johann Jakob">Jenni</persName></persName><note type="com" xml:id="K_0398_c6">Gemeint sind <persName key="Jenny-Becker Caspar">Caspar Jenny</persName> (1812–1860), Ratsherr, Mitglied der Standeskommission (<placeName key="Glarus">GL</placeName>) und Gemeindepräsident von <placeName key="Ennenda (Glarus)">Ennenda</placeName>, und <persName key="Jenny Johann Jakob">Johann Jakob Jenny</persName> (1812–1890), Mitglied der Standeskommission und Landrat (<placeName key="Glarus">GL</placeName>), Arzt in <placeName key="Ennenda (Glarus)">Ennenda</placeName>.</note> von <placeName key="Ennenda (Glarus)">Ennenda</placeName>, wie die betheiligten Stände, begnadigen wollten.<note type="com" xml:id="K_0398_c7">In der Frage der Amnestierung der eidgenössischen Offiziere, die am Freischarenzug teilgenommen hatten, entschied der dreifache Landrat am <date when="1845-07-03">3. Juli 1845</date>, der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Tagsatzungsgesandtschaft keine Instruktion zu erteilen: <orig>Die Kommission schlug vor, es haben sich die Gesandten für einstweilen ohne Instruktion zu erklären, <choice><abbr>Civ-Ger.-Präsid.</abbr><expan>Civil-Gerichts-Präsident</expan></choice> Blumer wollte indeß jetzt schon zur Streichung dieser Offiziere aus dem <choice><abbr>eidsg.</abbr><expan>eidsgenössisch / eidsgenößisch</expan></choice> Etat stimmen, <choice><abbr>Rathshr.</abbr><expan>Rathsherr</expan></choice> <persName key="Jenny-Becker Caspar">C. Jenni</persName> und <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Jenny Johann Jakob">Jenni</persName> beantragten dagegen auf den Fall einläßlicher Behandlung Amnestie auch für diese wenigen Theilnehmer. Der Antrag der Standeskommission wurde angenommen.</orig> <ref type="lit">Glarner-Zeitung</ref>, 5. Juli 1845.</note> Auch der Antrag, eine allgemeine Am<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>nestie
zu befehlen, mit dem <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> allein blieb, nahm sich im gegenwärtigen Momente nicht sehr klug aus.<lb xml:id="p2-l21"/>
Es wäre zu wünschen, daß wir ein vernünftigeres publizistisches Organ hätten, als die <placeName key="Glarus">Glarner</placeName>-Zeitung,<lb xml:id="p2-l22"/>
ein Blatt, das, anstatt fortwährend zu schimpfen, zu poltern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu hetzen, die eidgenössischen Angelegenheiten <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
in ihrem wahren Lichte darstellen würde. Ich habe schon oft daran gedacht, eine solche gemäßigt-liberale Zeitung für<lb xml:id="p3-l2"/>
unsern Kanton, die mehr belehren als agitiren würde, zu begründen; allein es würde die Uebernahme einer Re<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>daktion
so manche Unannehmlichkeiten für mich zur Folge haben, so störend in meine Verhältnisse <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Plane ein<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>greifen,
daß ich wohl entschuldigt bin, wenn ich es einstweilen unterlasse. – Noch eine Frage, politischen Inhalts, habe<lb xml:id="p3-l5"/>
ich an Dich zu richten. Der Erzähler, der gegenwärtig auch der Diplomatie angehört, erzählt viel von ernstlichen<lb xml:id="p3-l6"/>
Bestrebungen einer gewissen Parthei, fremde Intervention herbeizuführen<note type="com" xml:id="K_0398_c8">Vermutlich spielt Blumer auf folgenden Artikel an: <orig>[...] wir ersuchen Jedermann, sich die Interventionsgelüstelei, die inländische, und unter Umständen auch die ausländische, nicht zu verhehlen oder wohl gar als nicht vorhanden zu denken. Eine politische Partei, die keinen andern Zweck als den der Herrschaft, keine andere politische Moral als die des Durstes nach Macht und Herrschaft hat, findet sich zu solcher Gelüstelei mit Allgewalt hingezogen [...].</orig> <ref type="lit">Der Erzähler</ref>, 19. August 1845.</note>; was ist wohl nach Deiner Ansicht<lb xml:id="p3-l7"/>
Wahres daran? </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0398_p5"><lb xml:id="p3-l8"/>Die hier gesammelten Beiträge für die <rs>Befreier<ref type="letter" target="K_4635_c1">Befreiung Steigers<!-- → Nr. 28--></ref></rs> <choice><abbr><hi>Dr.</hi></abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <rs><persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger's</persName></rs> werden Herrn <choice><abbr>Pfr.</abbr><expan>Pfarrer</expan></choice> <persName key="Kälin Robert">Kälin</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c9"><persName key="Kälin Robert">Robert Kälin</persName> (1808–1866), radikal-liberaler katholischer Pfarrer in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Verwalter der für die Opfer des Freischarenzuges gesammelten Gelder.</note> näch<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>stens
übermacht werden. Bereits sind 900 <choice><abbr>Frkn.</abbr><expan>Franken</expan></choice> gefallen, vielleicht bringen wir es im Laufe der nächsten Woche<lb xml:id="p3-l10"/>
noch auf 1000 <choice><abbr>Frkn.</abbr><expan>Franken</expan></choice>, – ein Ergebniß, das meine Erwartungen weit übersteigt. Ich muß Dir übrigens gestehen, daß<lb xml:id="p3-l11"/>
ich, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die übrigen Mitglieder des <hi>Comité</hi>'s mit mir, <add>mit</add> weit mehr Vorliebe für die unglücklichen Opfer des Frei<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>schaarenzuges
gesammelt haben, weil hier wirkliche Noth zu lindern war, während es sich dort mehr nur um eine<lb xml:id="p3-l13"/>
politische Manifestation handelte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die That der drei Landjäger<note type="com" xml:id="K_0398_c10">Gemeint sind die Befreier <persName key="Steiger Jakob Robert">Steigers</persName>: <persName key="Kaufmann Melchior">Melchior Kaufmann</persName>, <persName key="Hofmann Ludwig">Ludwig Hofmann</persName> und <persName key="Birrer Joseph">Joseph Birrer</persName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_4635_c1"><!--Nr. 28 (Kommentar)--></ref>.</note>, sofern sie ihren Diensteid verletzten, immerhin<lb xml:id="p3-l14"/>
auch ihre bedenkliche Seite hat.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0398_p6"><lb xml:id="p3-l15"/>Letzte Woche habe ich mit <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner Frau</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c11"><persName key="Blumer-Heer Susanna">Susanna Blumer-Heer</persName> (1820–1902), Tochter der <persName key="Heer-Schindler Dorothea">Dorothea Heer-Schindler</persName> und des <persName key="Heer Cosmus">Cosmus Heer</persName>, Cousine Johann Jakob Blumers und ältere Schwester des späteren Bundesrats <persName key="Heer Joachim">Joachim Heer</persName>.</note> unsern schon längst beabsichtigten Ausflug nach<lb xml:id="p3-l16"/>
dem <placeName key="Rigi">Rigi</placeName> gemacht. Sie ist mit demselben zufrieden, was die Hauptsache ist, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wirklich hatten wir Nachmittags,<lb xml:id="p3-l17"/>
als wir auf den <placeName key="Rigi">Rigi</placeName> kamen, zwar keine vollständige, aber wenigstens eine theilweise Aussicht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf dem<lb xml:id="p3-l18"/>
Rückwege war das Wetter ordentlich; die übrigen Tage aber waren abscheulich. Da <persName key="Blumer-Heer Susanna">meine Frau</persName> noch nie in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> <lb xml:id="p3-l19"/>
war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich mit <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Kopp Joseph Eutych">Kopp</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c12"><persName key="Kopp Joseph Eutych">Joseph Eutych Kopp</persName> (1793–1866), Professor für alte Sprachen am Lyzeum <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> und Regierungsrat (<placeName key="Luzern">LU</placeName>).</note>, den ich aber leider nicht antraf, über Geschichtforscherisches mich zu besprechen wünschte,<lb xml:id="p3-l20"/>
so wagte ich es jene Stadt des Schreckens zu betreten, wo man mich indessen ganz frei herumspaziren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p3-l21"/>
die klassisch gewordnen Stellen besichtigen ließ. Ein Ausdruck des Mißtrauens <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Verstimmung ist aber<lb xml:id="p3-l22"/>
freilich auf den meisten Gesichtern zu lesen. In <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName> machte ich durch unsern Freund <persName key="Kothing Martin">Kothing</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c13"><persName key="Kothing Martin">Martin Kothing</persName> (1815–1875), Anwalt und Privatlehrer der Söhne von <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar von Reding</persName>.</note> (der sich <date when="1845-08-24">über-</date> <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
morgen mit einer «guten Parthie» verheirathen wird)<note type="com" xml:id="K_0398_c14"><persName key="Kothing Martin">Kothing</persName> heiratete am <date when="1845-08-24">24. August 1845</date> <persName key="Kothing-Märchy Magdalena">Magdalena Kothing-Märchy</persName> (1824–1853), Tochter von <persName key="Märchy-Fuchs Magdalena">Magdalena Märchy-Fuchs</persName> und <persName key="Märchy Clemens">Clemens Märchy</persName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Feldmann, Kothing</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 25.</note> die sehr intressante Bekanntschaft des <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Landammann<lb xml:id="p4-l2"/> <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar Reding</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c15"><persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar von Reding</persName> (1806–1865), Kantonsrichter (<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>).</note>. Nach dem Wenigen, was man seit langem von ihm hört, hatte ich mich auf einen weit geringern<lb xml:id="p4-l3"/>
Eindruck gefaßt gemacht, als den ich von ihm empfangen habe. In einem mehr juristischen als politischen Gespräche<lb xml:id="p4-l4"/>
hatte ich Gelegenheit, seinen klaren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lebhaften Geist, sowie seine gründliche Bildung kennen zu lernen; er ver<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>einigt
damit ein sehr wohl gebildetes, ich möchte fast sagen: imponirendes Aeußeres. Ein schmerzliches Gefühl muß<lb xml:id="p4-l6"/>
es für diesen Mann seyn, so wenig Anerkennung bei seinem Volke zu finden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur einen geringen Theil seiner<lb xml:id="p4-l7"/>
geistigen Kräfte in Anwendung <del>zu</del>bringen zu können. Er ist einzig Mitglied des Kantonsgerichtes, dessen<lb xml:id="p4-l8"/>
Präsident der ebenso anmaßende als unwissende <persName key="Schorno Karl von">Schorno</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c16"><persName key="Schorno Karl von">Karl von Schorno</persName> (1813–1874), Kantonsgerichtspräsident (<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>).</note> ist. – Auf diesem Ausfluge habe ich natürlich, schon<lb xml:id="p4-l9"/>
wegen der Begleitung <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner Frau</persName>, die Archive auf der Seite liegen lassen, indessen hat mir <persName key="Kothing Martin">Kothing</persName> we<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>nigstens
für <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName> gute Aussichten gemacht.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0398_p7"><lb xml:id="p4-l11"/>Da meine praktische Thätigkeit mir nicht nur viele freie Zeit, sondern auch wegen des ge<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>ringen
geistigen Interesse's, das sie in der Regel darbietet, mich meistens unerbaut läßt, so wirst Du es<lb xml:id="p4-l13"/>
begreifen, daß ich immer mit besondrer Vorliebe meines wissenschaftlichen Planes gedenke. Dieser würde<lb xml:id="p4-l14"/>
es für mich sehr wünschenswerth machen, der Versammlung der <choice><abbr>schweizr geschichtforsch. Gesellschaft</abbr><expan>schweizerische geschichtforschende Gesellschaft</expan></choice>, welche am<lb xml:id="p4-l15"/>  <date when="1845-09-24">24. <choice><abbr>Sept.</abbr><expan>September</expan></choice> </date> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> stattfinden wird, beizuwohnen, da mir daran gelegen seyn muß, mit Geschichtforschern<lb xml:id="p4-l16"/>
in verschiednen Theilen der Schweiz Verbindungen anzuknüpfen. Indessen weiß ich wohl, daß in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <lb xml:id="p4-l17"/>
seine Gesellschaft größtentheils aus Conservativen besteht, bei denen ich vielleicht nicht den besten Klang<lb xml:id="p4-l18"/>
habe. Da Du nun diese Verhältnisse besser als ich zu überblicken vermagst, so ersuche ich Dich, mir Deine<lb xml:id="p4-l19"/>
Meinung darüber offen mitzutheilen, ob Du es für räthlich findest, daß ich an der Versammlung erschei<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>ne,
oder ob Du glaubst, ich könnte dadurch in eine schiefe Stellung gerathen. Durch die <rs>Beantwortung<ref type="letter" target="K_0407"><!-- → Nr. 36--></ref></rs> <lb xml:id="p4-l21"/>
dieser Frage wirst Du mich sehr verpflichten.<pb n="5"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0398_p8"><lb xml:id="p5-l1"/>Es thut mir sehr leid zu erfahren, daß <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Deine gute Mutter</persName></rs> sich immer so leidend befindet.<lb xml:id="p5-l2"/>
Der <persName key="Blumer-Heer Anna Katharina">meinigen</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c17"><persName key="Blumer-Heer Anna Katharina">Anna Katharina Blumer-Heer</persName> (1791–1873), Tochter der <persName key="Heer-Zwicky Susanna">Susanna Heer-Zwicky</persName> und des Ratsherrn <persName key="Heer-Zwicky Joachim">Joachim Heer-Zwicky</persName>.</note> geht es Gottlob! ordentlich. <persName key="Blumer-Heer Susanna">Meine <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Frau</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Meinigen alle, welche Dich grüßen lassen, ver<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>binden
damit ihre herzlichsten Wünsche für die Gesundheit <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Deiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Mutter</persName>. Empfehle mich bestens <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinen<lb xml:id="p5-l4"/>
verehrten Eltern</persName></persName></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Schwester</persName><note type="com" xml:id="K_0398_c18"><persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementine Stockar-Escher</persName> (1816–1886), Tochter von <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Lydia Escher-Zollikofer</persName> und <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName>; ab 1837 Ehefrau von <persName key="Stockar Kaspar">Kaspar Stockar</persName>.</note>, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey herzlich gegrüßt von</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0398_p9"><lb xml:id="p5-l5"/>Deinem treuen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0398_p10"><lb xml:id="p5-l6"/>J J Blumer-Heer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>