<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0345" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Dienstag, 21. Januar 1845</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Jesuiten</term><term>Landrat GL</term><term>Tagsatzung</term><term>Regierungsrat GL</term><term>Berufsleben</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1845-01-21">21. Januar 1845</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0345_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1845-01-21">21. Januar 1845.</date> </p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0345_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0345_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Empfange zuvörderst meinen herzlichsten Dank für die wichtigen<!--Bemerkungen von T. Binder: Blumer unterscheidet nicht zwischen "d" und "D". Die Anredepronomina "du" (mit Ableitungen) sind also ev. gross intendiert.--><lb xml:id="p1-l4"/>
Nachrichten, welche du mir im Laufe der vorigen Woche zukommen ließest. Ich verbinde da<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>mit den Wunsch, daß es dir auch in Zukunft, wenn in der Jesuitenangelegenheit etwas Entschei<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>dendes 
eintritt, was nicht sogleich durch die öffentlichen Blätter bekannt wird, gefallen möchte<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>
mich bald davon zu benachrichtigen, damit wir hier unsre Schritte darnach einrichten können.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0345_p4"><lb xml:id="p1-l8"/>Ich würde dir früher geschrieben haben, wenn seit der Versammlung, über<lb xml:id="p1-l9"/>
welche ich dir berichtete, irgend etwas von Bedeutung bei uns vorgefallen wäre. Da wir<lb xml:id="p1-l10"/>  <date when="1845-01-16">Donnerstags</date>, als ich deinen ersten Brief erhielt, gerade Comitésitzung hatten, so erlaub<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>te 
ich mir, die Stelle deßelben, welche die Nachrichten aus dem <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> betraf, meinen<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
Collegen mitzutheilen; man war mit deinen Ansichten allgemein einverstanden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> be<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>schloß, 
in einem nochmaligen Schreiben an die Standeskommißion das bestimmte Begehren<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
zu stellen, daß der Landrath jedenfalls im Laufe der gegenwärtigen Woche einberu<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>fen 
werde. Ich bin auch überzeugt, daß entsprochen worden wäre, zumal ich <date when="1845-01-17">Freitags</date> <lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
noch bei mehrern Mitgliedern Besuche abstattete <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>, im Besitze der in deinem zwei<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>ten 
Briefe enthaltnen, damals hier noch unbekannten Nachricht, sie auf das Ungenü<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>gende 
des vorörtlichen Beschlußes aufmerksam machte. Unglücklicher Weise aber traf <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
dann Nachmittags Regierungsrath <persName key="Weber Johann (Regierungsrat)">Weber</persName> hier ein, welcher den offiziellen Bericht brachte, daß <placeName key="Bern">Bern</placeName> sich mit<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
dem Hinausschieben der Tagsatzung bis Ende Februar's einverstanden erklärt habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nunmehr nicht ver<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>lange, daß 5 Stände, darunter wir, an den Vorort das Begehren einer außerordentlichen Tagsatzung<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
stellen. Dies war nun mehr als genug für die Schlotterpolitik der Standeskommißion, um sie zu vermögen,<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
unser Begehren abzuweisen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar in der anstößigen Form, daß sie die von so vielen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> achtbaren<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
Bürgern unterzeichnete Petition einfach <hi>ad acta</hi> legte. Dieser Beschluß <add>hat</add> nun aber gerechte Mißstim<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>mung 
in unserm so entschiednen Volke erweckt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es handelte sich gestern im Comité wieder darum,<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
was jetzt zu thun sey. <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Jenny-Becker Caspar">Jenni</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Staub Josua">Staub</persName> wollten eine Volksversammlung auf <date when="1845-01-26">nächsten Sonntag</date> veran<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>stalten, 
nicht um dadruch eine baldige Sitzung des Landraths herbeizuführen (in der nächsten Woche wird<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
er sich andrer Geschäfte wegen ohnehin einmal versammeln), sondern um dadurch der Regierung Respekt<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
einzuflößen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weil man «nicht genug agitiren könne.» Die Mehrheit aber, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darunter ich am entschie<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>densten,
 fand jenes Mittel für unsre Verhältniße <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für den gegenwärtigen Augenblick unpaßend;<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
denn des Landrathes seyen wir ja ohnehin sicher, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Stimme des Volkes werde sich durch Unterzeich<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>nung
 der Nationaladreße kund geben; wozu also eine weitere, bei uns ganz neue Demonstration,<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
welche meines Erachtens mit dem Geiste einer Landsgemeindeverfaßung unvereinbar <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jeden<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>falls
 nur dazu geeignet wäre, den bei uns sonst schon zu starken demokratischen Elementen<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
noch mehr Spielraum zu gewähren? Hingegen beschloßen wir, eine neue Petition an die Stan<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>deskommißion,
 welche die Einberufung des Landraths noch in dieser Woche verlangt, diesmal von der<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
Mehrzahl der Mitglieder des Landraths selbst unterzeichnen zu laßen. Dieselbe findet nun großen<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
Fortgang <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wird noch diesen Abend dem Landammann überreicht werden. Was dann die Standeskommißion<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
thun wird, steht dahin; zu wünschen ist sehr, daß sie sich bekehren möge. Geschieht dieses nicht, so hat die <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
Minderheit des Comité's bereits mit einer Volksversammlung gedroht, welche sie von sich aus einberufen werde. Ein<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
solches Benehmen wäre nun freilich nichts weniger <add>als</add> loyal <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> würde des Comité, welches doch nun einmal die ganze<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
Bewegung leiten soll, faktisch auf die Seite setzen; mich würde es wahrscheinlich, da mir das despotische, oft dop<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>pelzüngige
 Wesen der Genannten überhaupt nicht zusagt, zum Austritte veranlaßen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0345_p5"><lb xml:id="p3-l5"/>Ich bin nun sehr begierig zu erfahren, ob der Vorort heute dem Begehren <placeName key="Zürich">Zürich's</placeName> entspre<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>chen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eine <choice><abbr>außerordentl.</abbr><expan>außerordentlich</expan></choice> Tagsatzung <hi rend="underline">bald</hi> einberufen wird. Geschieht dieses nicht, so wird eine Versammlung<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
unsers Landrathes gut seyn; wenn nicht, so kann sie nichts schaden, da man nun einmal das Bedürfniß hat sich<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
 auszusprechen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es beßer ist, dies geschehe am rechten Orte. – Hier spricht man stark von einer Volksver<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>sammlung, 
welche <date when="1845-01-26">nächsten Sonntag</date> in Euerm Kanton stattfinden soll. Zieht Ihr nicht auch den Weg der Peti<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>tionen vor? Daß irgend eine Demonstration in Euern Verhältnißen stattfinden <hi rend="underline">muß</hi>, darüber bin ich<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>
 ganz mit dir einverstanden. – Gieb mir doch gefälligst noch etwas nähere Aufschlüße über das Verhältniß,<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
in welchem Ihr jetzt zum <placeName key="Bern">Berner</placeName> Central-Comité steht. Habt Ihr Euch nun an die <placeName key="Langenthal">Langenthaler</placeName> Conferenz<lb xml:id="p3-l13" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihre Beschlüße angeschloßen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf welche Weise?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0345_p6"><lb xml:id="p3-l14"/>Du hast ganz Recht, wenn du annimmst, daß auch ich nun «aus dem Bücherstaube heraus<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>getreten» <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ein eifriger Politiker geworden sey. Ich bin in der That, seitdem du hier gewesen, ein ganz<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
andrer Mensch geworden; meine wißenschaftlichen Arbeiten habe ich ganz an den Nagel gehängt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich kann<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>
mich kaum noch mit etwas Anderm beschäftigen, als mit der großen vaterländischen Frage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit den<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
Traktanden unsers Comité. Indeßen kann ich dir, dem Freunde, nicht verhehlen, daß ich eine dornen<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>volle 
Laufbahn betreten habe, aus der ich mich oft in meine frühere Zurückgezogenheit zurücksehne.<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>
Unangenehm ist natürlich schon mein Verhältniß zu meinen konservativen Verwandten, die über<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>
meinen Eintritt in's Comité sehr ergrimmt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht so billig sind einzusehen, daß mich gerade die Hoff<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1" break="no"/>nung, 
 die Bewegung, welche auch ohne mich vor sich gehen würde, vor schädlichen Extremen bewahren zu können,<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>
dazu vermochte. Auf der andern Seite stehe ich zwar mit einzelnen Mitgliedern des Comité's persönlich sehr<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>
gut, zu andern aber habe ich nun einmal kein Zutrauen; diesen muß ich, da ich nicht Willens bin ihren<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>
Gelüsten meine Grundsätze aufzuopfern, häufig opponiren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher immer besorgen, daß auch von dieser<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>
Seite her einmal ein «Kreuzige» über mich ertöne. Einen Vorgeschmack politischer Freuden hat mir be<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>reits
 die «Eidgenößische Zeitung» bereitet, welche wieder elende Verdächtigungen über mich enthalten soll<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>
(gelesen habe ich das Blatt noch nicht); sie scheinen mir aber von der Art zu seyn, daß das Stillschweigen<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>
der Verachtung wohl die beste Antwort ist. eine Aeußerung des Artikels, welche mir berichtet worden ist,<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>
läßt nun über die Quelle dieser Anfeindungen keinen Zweifel mehr. Die Redaktion jener Zeitung<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>
hat sich übrigens auch dadurch charakterisirt, daß sie meine, ruhig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> namentlich von politischer<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>
Beimischung fern gehaltne Erwiederung auf den letzten Artikel des Beobachters über die Civilgerichts<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>sache
 nicht nur nicht aufnahm, sondern mich nicht einmal einer Antwort würdigte, obschon ich für die<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>sen 
Fall ausdrücklich die Zurücksendung verlangt hatte. Ich könnte nun jene Erwiederung in ein<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>
anderes, liberales Blatt einrücken; allein die ganze Geschichte scheint mir, namentlich für Nichtleser<lb xml:id="p4-l15" break="no"/>
des Beobachters <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner Nachfolgerin, schon so sehr verschollen zu seyn, daß eine derartige Auf<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>wärmung 
derselben, <del>namentlich</del> <add>besonders</add> in einer so wichtigen, aufgeregten Zeit, mir höchst taktlos vor<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>käme. 
Bist du in der einen oder andern Beziehung andrer Ansicht, so wird es mich sehr freuen<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>
        dieselbe zu vernehmen.</p> </body><back>
      <div type="closer">  <p rend="indent" xml:id="K_0345_p7"><lb xml:id="p4-l19"/>Empfehle mich <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten Eltern</persName></persName>, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schreibe mir auch etwas über das<lb xml:id="p4-l20"/>
 Befinden <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Mamma</persName>.
    
      
      
      – Empfange, nebst den herzlichsten Grüßen von den Meinigen<lb xml:id="p4-l21"/>
        u. <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Frau</persName>, die besten von</p> 
        <p rend="center" xml:id="K_0345_p8"><lb xml:id="p4-l22"/><!--Folge von Spatien--> deinem treuen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0345_p9"><lb xml:id="p4-l23"/><!--Folge von Spatien--> J J Blumer-Heer<pb n="1"/></p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0345_p10"><lb xml:id="p1-l19"/>
          <choice><abbr>P. S.</abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> So eben erhalte ich noch die <choice><abbr>fragl.</abbr><expan>fraglich</expan></choice> Nummer der <choice><abbr>Eidg.</abbr><expan>Eidgenössisch / Eidgenößisch</expan></choice> <choice><abbr>Zeit.</abbr><expan>Zeitung</expan></choice> zu Gesicht. Darüber nur noch die Bermerkung; es fiel mir nicht ein in dem<lb xml:id="p1-l20"/>
Sinne zu sprechen, mein Erscheinen in der Versammlung werde Aufsehen erregen; aber eine Begründung meiner Ansicht gegenüber einem frühern Votum, von dem<lb xml:id="p1-l21"/>
 die meisten Anwesenden wußten, war doch gewiß am Platze! – Leid thut es mir, daß auch du hineingezogen bist; du wirst mir doch hoffentlich glauben, daß ich<lb xml:id="p1-l22"/>
nicht mit dir zu renommiren<note type="transcript">aufschneiden, prahlen</note> pflege! </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>