<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0316" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Freitag, März 8, 1844</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Privatdozenturen</item>
                        <item>Universität Zürich</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Kommissionen (kantonale)</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                        <item>Landrat GL</item>
                        <item>Landsgemeinde GL</item>
                        <item>Mittwochgesellschaft</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1844-03-08">Freitag, März 8, 1844</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-04-27" who="Susanna Kraus">Transkribiert
</change>
            <change when="Juni 2009" who="swissedit, UR">von Word nach XML konvertiert
</change>
            <change when="2011-07-11" who="CA">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
				</change>
            <change when="2011-07-04" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-06" who="DD">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-20" who="NH">e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-25" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-28" who="HA">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-12-15" who="LB">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0316_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1844-03-08">8. März 1844</date>.</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0316_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0316_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Es gereicht mir zur Beruhigung, daß dein letzter Brief, den mir<!--Bemerkungen von T. Binder: Blumer unterscheidet nicht zwischen "d" und "D". Die Anredepronomina "du" (mit Ableitungen) sind also ev. gross intendiert.-->
                    <lb xml:id="p1-l4"/>Schwager <persName type="person" key="Tschudi Johannes">Tschudi</persName> überbrachte, kein Datum hat; ich stelle nun die Präsumtion auf, es sey<lb xml:id="p1-l5"/>
noch nicht lange her, daß ich denselben erhalten, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> beschwichtige dadurch mein Gewißen, das<lb xml:id="p1-l6"/>
mich schon seit längerer Zeit antrieb, ihn zu beantworten. Die Nachrichten, welche ich von<lb xml:id="p1-l7"/>
dir erhielt, waren für mich sehr intreßant <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> erfreulich. Ich begreife, daß es dich<lb xml:id="p1-l8"/>
einen harten Kampf gekostet hat, dich für oder gegen eine Reise nach <placeName type="place" key="England">England</placeName> im Be<lb break="no" xml:id="p1-l9"/>gleite <persName type="person" key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Bethmann-Hollwegs</persName> zu entschließen; ich wüßte nicht, wofür ich mich entschieden<lb xml:id="p1-l10"/>
hätte, da ich mich auch nicht so ganz in deine Lage versetzen kann. Dagegen freute es<lb xml:id="p1-l11"/>
mich sehr, schon durch die Zeitungen zu vernehmen, daß du dich nun wirklich als Privat<lb break="no" xml:id="p1-l12"/>dozent 
habilitirt hast. Gewiß hat dieser Schritt, in Verbindung mit demjenigen <persName type="person" key="Rüttimann Johann Jakob">Rütti<lb break="no" xml:id="p1-l13"/>mann's</persName>,
 Viele, die, durch <persName type="person" key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller's</persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> andre Verluste entmuthigt, bereits an dem<lb xml:id="p1-l14"/>
Schicksale der Hochschule verzweifelten, mit neuen Hoffnungen belebt. Auch daß du<lb xml:id="p1-l15"/>
auf den Sommer bereits ein Colleg angekündigt hast, freut mich um so mehr, da das<lb xml:id="p1-l16"/>
Thema deßelben so höchst intreßant <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gerade geeignet ist, den vergleichenden Stand<lb break="no" xml:id="p1-l17"/>punkt 
in seiner ganzen Wichtigkeit hervorzuheben. Ich glaube, du hättest es nicht zu<lb xml:id="p1-l18"/>
bereuen, wenn das Colleg wirklich zu Stande käme, indem du dann an diesem speziellen<lb xml:id="p1-l19"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> doch so viele Seiten der Betrachtung darbietenden Gegenstande deine Kräfte üben könn<lb break="no" xml:id="p1-l20"/>test, 
um nachher die vergleichende Darstellung des gesammten Civilprozeßes um so ge<pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>wandter 
 durchzuführen. – Es wird mich sehr freuen, von dir noch etwas Näheres zu vernehmen über<lb xml:id="p2-l2"/>
die Verhandlungen Eures Vereins, betreffend die Sicherung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Hebung der Hochschule, zumal nun diese<lb xml:id="p2-l3"/>
Anstalt nicht bloß durch den Austritt bedeutender Lehrer, sondern auch, wie es scheint, durch das leiden<lb break="no" xml:id="p2-l4"/>schaftliche <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> unkluge Treiben einer Parthei in ihrem würdigen Fortbestande gefährdet ist. Ueber<lb break="no" xml:id="p2-l5"/>haupt 
wird mir jede Nachricht über die Entwicklung Eures Vereines, an dem ich innigen Antheil nehme, sehr<lb xml:id="p2-l6"/>
willkommen seyn. Ich glaube, du wolltest einmal demselben deine Ansichten vortragen über die Veränderun<lb break="no" xml:id="p2-l7"/>gen,
 welche dir im akademischen Unterrichte, namentlich mit Bezug auf die Rechtswißenschaft, nöthig schei<lb break="no" xml:id="p2-l8"/>nen.
 Da ich weiß, daß du dich mit diesem Gegenstande angelegentlich beschäftigt hast, so würde es mich<lb xml:id="p2-l9"/>
besonders intreßiren, dich darüber zu vernehmen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0316_p4">
                    <lb xml:id="p2-l10"/>Mir hat in den letzten Monaten die Redaktion eines Schuldentriebgesetzes, mit<lb xml:id="p2-l11"/>
der ich beauftragt wurde, einen nicht unbedeutenden Theil meiner Zeit weggenommen. Ich war zwar kei<lb break="no" xml:id="p2-l12"/>neswegs 
Redaktor in dem Sinne, daß ich das ganze Gesetz nach Innhalt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Form aus mir selbst hätte hervor<lb break="no" xml:id="p2-l13"/>arbeiten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dann nur der Commißion oder dem Landrathe vorlegen können; ich muß auch gestehen, daß ich,<lb xml:id="p2-l14"/>
obschon ich im Allgemeinen dieses Verfahren bei gesetzgeberischen Arbeiten als das vorzüglichere be<lb break="no" xml:id="p2-l15"/>trachte, 
doch mich im vorliegenden Falle einer solchen Aufgabe noch nicht gewachsen gefühlt hätte, indem<lb xml:id="p2-l16"/>
mir dazu nicht alle praktische Verhältniße, in welche gerade der Schuldentrieb so tief eingreift, hinläng<lb break="no" xml:id="p2-l17"/>lich
 bekannt gewesen wären. Unsre Commißion stellte vielmehr zuerst von sich aus alle Grundsätze<lb xml:id="p2-l18"/>
auf, welche das neue Gesetz enthalten soll, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> übertrug mir dann bloß die Redaktion des Entwurfes<lb xml:id="p2-l19"/>
im engern Sinne. Indeßen habe ich mich bei dieser Arbeit bemüht, demselben eine möglichst<lb xml:id="p2-l20"/>
zweckgemäße, klare <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> durchsichtige Form zu geben. Daß auf die Redaktion eines Gesetzes gar<lb xml:id="p2-l21"/>
viel ankomme, wußte ich schon im Allgemeinen, habe mich aber zum Ueberfluß auch noch in meiner<lb xml:id="p2-l22"/>
gerichtlichen Praxis davon überzeugt, indem manche unsre Gesetze, zum Theil auch neuere, an Ver<lb break="no" xml:id="p2-l23"/>worrenheit leiden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dadurch theils um so schwerer zu vollziehen sind, theils zu häufigen Prozeßen <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>
Veranlaßung geben. Unser Entwurf soll nun gedruckt werden, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wenn du es wünschest, kann ich dir ihn nachher mit<lb break="no" xml:id="p3-l2"/>theilen. 
Die Diskußion im Landrathe scheue ich durchaus nicht, weil sich hier jedem unbegründeten Angriffe<lb xml:id="p3-l3"/>
begegnen läßt, die begründeten aber nur dazu dienen werden, das Werk noch mehr unsern Bedürfnißen anzupaßen.<lb xml:id="p3-l4"/>
Dagegen befällt mich ein unheimlicher Schauder, wenn ich an die Landsgemeinde denke <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> überlegen muß, wie viele<lb xml:id="p3-l5"/>
Mißverständniße, Zufälligkeiten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schmutzige Intereßen hier über das Schicksal eines durchdachten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sorgfäl<lb break="no" xml:id="p3-l6"/>tig
 ausgearbeiteten Entwurfes entscheiden werden. – Unter meinen litterarischen Arbeiten beschäftigen mich<lb xml:id="p3-l7"/>
jetzt vorzugsweise meine Beiträge zur Beschreibung des <choice>
                        <abbr>Cant.</abbr>
                        <expan>Canton</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="Glarus">Glarus</placeName>. Mehrere derselben, die ich übernommen hatte,<lb xml:id="p3-l8"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gerade die für mich langweiligsten sind mir nun durch andre Mitarbeiter abgenommen worden; immerhin aber<lb xml:id="p3-l9"/>
nehmen mir die noch bleibenden weit mehr Zeit weg, als ich vorausberechnet hatte. Ich verkenne zwar keineswegs,<lb xml:id="p3-l10"/>
daß es wohl in mancher Hinsicht für mich gerathner wäre, mich mit streng wißenschaftlichen, meinen Neigun<lb break="no" xml:id="p3-l11"/>gen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Kenntnißen mehr entsprechenden Arbeiten abzugeben; doch kann ich mich nach <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nach auch mit jener über<lb break="no" xml:id="p3-l12"/>nommnen
 Verpflichtung beßer befreunden, um so mehr <del>als</del> <add>weil</add> ich sonst befürchten müßte, daß sich in das Werk viele<lb xml:id="p3-l13"/>
Irrthümer einschleichen würden, die dann für lange Zeit rezipirt wären, da ich schon sehr häufig diese Cantonsbe<lb break="no" xml:id="p3-l14"/>schreibungen, besonders die der kleinern Cantone, als Autorität angeführt gesehen habe. Das eigenthümliche<lb xml:id="p3-l15"/>
eben unsrer Demokratien historisch und statistisch darzustellen, erscheint mir immer als eine würdige Aufgabe,<lb xml:id="p3-l16"/>
so wenig ich ihm in praxi gewogen bin. Meinem beabsichtigten rechtsgeschichtlichen Werke, deßen Ausfüh<lb break="no" xml:id="p3-l17"/>rung
 immer mein Lieblingsplan bleibt, wiedme ich dabei immer noch einzelne Stunden, wobei ich aber natür<lb break="no" xml:id="p3-l18"/>lich
 nicht schnell vorwärts komme. Die Aufgabe ist groß <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> umfaßend, die Quellen sind zerstreut, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> für die<lb xml:id="p3-l19"/>
äußre Rechtsgeschichte ist eine reiche Litteratur zu berücksichtigen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0316_p5">
                    <lb xml:id="p3-l20"/>Es wird mich freuen, von deinen Faschingsfreuden in <del>Chur</del> <add>
                        <placeName type="place" key="Zug">Zug</placeName> </add> noch etwas näheres zu ver<lb break="no" xml:id="p3-l21"/>nehmen. 
Dem hiesigen Balle, von dem dir <persName type="person" key="Tschudi Johannes">Tschudi</persName> sagte, konnte ich nicht beiwohnen, weil sich ein Trauerfall in der<lb xml:id="p3-l22"/>
Familie <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Frau</persName> ereignete. – Von <persName type="person" key="Heer Joachim">meinem Schwager</persName> in <placeName type="place" key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> sind wieder sehr gute <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> erfreuliche Be<lb break="no" xml:id="p3-l23"/>richte
 eingelaufen.<note type="transcript">Korrekt BK: Es ist Kaspar Lebrecht gemeint
 </note> <persName type="person" key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki's</persName> <persName type="person" key="Blumer Peter">
                        <persName type="person" key="Blumer Fridolin">Schwäger</persName>
                    </persName> scheinen nun doch von ihren Ansprüchen auf sein Vermögen abstehen zu<lb xml:id="p3-l24"/>
 wollen. – Schreibe mir doch auch, wie sich <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deine <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Mamma</persName> befindet. Empfehle mich bestens deinen <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">
                        <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Eltern</persName>
                    </persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p3-l25"/>
                    <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deiner Schwester</persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> grüße mir meine Freunde. <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">Meine <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Frau</persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Meinigen grüßen dich bestens. Sey<lb xml:id="p3-l26"/>
herzlich <supplied type="unclear">gegrüßt</supplied> von deinem</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0316_p6">
                    <lb xml:id="p3-l27"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>