<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0330" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Dienstag, 15. Oktober 1844</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#119*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Wahlen</term><term>Religion</term><term>Rechtliches</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1844-10-15">15. Oktober 1844</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0329"/><ref type="next" target="B0331"/><ref type="next-in-corresp" target="B0334"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0328"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0330_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1844-10-15">15. Oktober 1844</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0330_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0330_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ohne Zweifel bis du nun nach Hause zurückgekehrt, nachdem du nach<!--Bemerkungen von T. Binder: Blumer unterscheidet nicht zwischen "d" und "D". Die Anredepronomina "du" (mit Ableitungen) sind also ev. gross intendiert.--><lb xml:id="p1-l4"/>
meiner Abreise von <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName> noch einige frohe Tage daselbst verlebt habe wirst. Zu deiner<lb xml:id="p1-l5"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meiner Beruhigung kann ich dir sagen, daß ich, so wehe es mir auch thut, eine Erholungszeit<lb xml:id="p1-l6"/>
abzukürzen, welche auf meine Gemüthsstimmung einen so wohlthätigen Einfluß hatte, nun doch<lb xml:id="p1-l7"/>
recht froh bin auf die Synode hierher gekommen zu seyn. Beschränkten sich auch die Geschäfte auf<lb xml:id="p1-l8"/>
Vorbereitungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wahlen (welche nicht ganz nach meinem Sinne ausgefallen sind, woran indeßen<lb xml:id="p1-l9"/>
auch Ablehnungen einige Schlud tragen), so war es für mich doch höchst intereßant, ein so eigen<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>thümliches 
Institut, an deßen Schöpfung ich <del>so</del> lebhaften Antheil genommen, in's Leben treten<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
zu sehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den in den Mitgliedern waltenden Geist gleich von Anfang an kennen zu lernen,<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
worüber namentlich die Diskußion über die Oeffentlichkeit der Verhandlungen, welche zuletzt<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>
den Sieg davon trug, intreßante Aufschlüße gewährte. Auch war es mir besonders ange<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>nehm, einmal an der Seite meines lieben <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName>, der an allen Geschäften sehr thätigen<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
Antheil nahm, in einer Behörde zu sitzen. An unsern Aufenthalt in <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName> denke ich<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
übrigens mit größtem Vergnügen zurück, besonders weil wir Anlaß hatten, uns so ungestört<lb xml:id="p1-l17" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frei über alle wichtigern Fragen der Zeit zu unterhalten, wobei ich fand, daß wir<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
beide uns in unsern politischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> religiös-kirchlichen Grundansichten bedeutend genähert haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
dann auch weil <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> einen Tag bei uns war, mit dem ich so gerne die alte Freundschaft unterhalte,<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
was aber bei ihm bloß auf dem Wege persönlicher Zusammenkünfte möglich ist. Die Tage in <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName> waren<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
in dem trüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> düstern Herbste, den mir dieses Jahr gebracht hat, ein glänzender Lichtpunkt; leider aber hatte<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
ich auch nach meiner Zurückkunft neue Unannehmlichkeiten zu erfahren. Ich meine damit den Artikel<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
im Beobachter, abgedruckt aus dem «Volksfreunde», den du wohl gelesen haben wirst; dieser ist es auch<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
zunächst, was mich bewegt, dir so bald wieder zu schreiben. Wie aus einer, im Beobachter weggelaßnen<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>
Schlußstelle besonders deutlich erhellt, ist derselbe vorzugsweise gegen meine Person gerichtet; die von<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>
mir vermuthete Quelle dieser Einsendungen habe ich Dir bereits angegeben; es ist möglich, daß<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
nicht der Bezeichnete selbst sie schreibt, ohne Zweifel aber entstehen sie unter seinem Einfluße. Es<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
wäre nun natürlich von meiner Seite ein verkehrtes Beginnen gewesen, den von den boshaftesten<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
Verdächtigungen strotzenden, jedoch durch seine perfide <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> leidenschaftliche Sprache sich selbst charakteri<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>sirenden 
Artikel Punkt für Punkt zu widerlegen, zumal die <placeName key="Glarus">Glarner</placeName>-Zeitung in ihrer nächsten<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
Nummer dieses thun wird; dagegen hatte ich große Lust, in einem kurzen Inserate die verläum<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>derische 
Behauptung, es hätten sich die Angaben des Civilgerichts durch Zeugenverhör als unwahr<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
erwiesen, als gemeine Lüge zu bezeichnen. Was mich davon abhielt, war einerseits der Gedan<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>ke, 
daß ich in dieser Geschichte durch eine verlängerte Zeitungsfehde jedenfalls nicht viel gewinnen<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
könnte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> anderseits ein, durch die letzten Erfahrungen hervorgerufnes Mißtrauen in unsre<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
Justiz, welche bei einer allfälligen Injurienklage das appellationsgerichtliche Urtheil, welches sich<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
allerdings auch auf Zeugendepostionen beruft, auf eine mir ungünstige Weise hätten auslegen können. Indeßen<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
wenn ich dich auf meine Ehre versichern, daß die (höchst sonderbarer Weise!) vor Appellationsgericht einvernommnen<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
Zeugen unsern Angaben <hi rend="underline">nicht</hi> widersprechen, daß überhaupt gar nichts Faktisches, sondern bloß das rechtliche Mo<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>ment, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> die Auslegung der Sportelngesetze streitig war. Ich melde dir dieses ausdrücklich, weil wir jenen Punkt<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>
in unserm Gespräche in <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName> nicht berührt haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> damit du darüber meinen Bekannten, welche sich für die<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>
Sache intreßiren solten, Aufschluß geben könnest. Merkwürdig war übrigens im Beobachter die Einleitung:<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
er schien mich schonen zu wollen, hat mich nun aber durch die Aufnahme der boshaften Correspondenz erst<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
recht weit von seiner Parthei weggestoßen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0330_p4"><lb xml:id="p3-l9"/>Ueber meine Reise nach <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> habe ich reiflich nachgedacht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>, so angenehm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wichtig<lb xml:id="p3-l10"/>
mir auch nachher deine Gesellschaft wäre, doch gefunden, daß es jetzt gerade der geeignetste Augenblick für mich<lb xml:id="p3-l11"/>
sey, mein Vorhaben auszuführen. Da ich später nur ein bedeutenderes Amt wieder übernehmen werde, so wäre<lb xml:id="p3-l12"/>
es dann zwar nicht unmöglich, wohl aber etwas unschicklich, sich für längere Zeit aus den Geschäften zu entfernen,<lb xml:id="p3-l13"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie sehr man hier in allen Dingen auch den äußern Anstand wahren muß, um nicht sogleich seinen Feinden er<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>wünschten
 Stoff zu bieten, habe ich in der letzten Geschichte erfahren. Zugleich würden dann mit Bezug auf den<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
Zeitpunkt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> allerlei Nebenumstände gewiß weit mehr Schwierigkeiten entstehen, als gegenwärtig, während<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
gerade für diesen Winter einige Gefahr zu versauern für mich vorhanden wäre, wenn ich mich beinahe<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>
ganz auf mein Studirzimmer beschränken müßte. Zudem bin ich gerade noch in dem rechten Alter, um etwas<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
Neues zu lernen; vielleicht wäre dieses später weniger der Fall. Ich bin demnach entschloßen, wenn inzwi<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>schen 
keine Schwierigkeiten eintreten, etwa um die Mitte Dezember's nach <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> zu verreisen. Vorher<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>
werde ich nun natürlich nicht mehr nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> kommen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0330_p5"><lb xml:id="p3-l21"/>Empfehle mich <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten Eltern</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> empfange, nebst Grüßen von <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Frau</persName>,<lb xml:id="p3-l22"/>
die herzlichsten von</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0330_p6"><lb xml:id="p3-l23"/>
          <add>dei</add>nem treuen<!-- BF, 15.02.2012: Transkription korrigiert von "Freund" zu "teuen" --></p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0330_p7"><lb xml:id="p3-l24"/>J J Blumer-Heer.<pb n="1"/></p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0330_p8"><lb xml:id="p1-l18"/>
          <choice><abbr>P. S.</abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> Dürfte ich dich wohl an eine frühere Bitte erinnern, mir von der Stadtbibliothek <persName key="Lichnowsky Eduard von">Lichnowsky's</persName>«Geschichte des Hauses Habsburg»<lb xml:id="p1-l19"/>
(vorläufig wenigstens den ersten Band) einmal für wenige Wochen zukommen zu lassen? Ich bedarf dieses Werkes für meine <choice><abbr>rechtsgeschichtl.</abbr><expan>rechtsgeschichtlich</expan></choice> <lb xml:id="p1-l20"/>
Arbeit.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>