<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0407" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Montag / Dienstag, 03. / 04. November 1845</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Familiäres und Persönliches</term><term>Berufsleben</term><term>Krankheiten</term><term>Attentate und Anschläge</term><term>Freischaren</term><term>Finanzielle Unterstützungen</term><term>Parteienstreitigkeiten</term><term>Grosser Rat BE</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1845-11-03">03. November 1845</date><date when="1845-11-04">04. November 1845</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0407_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1845-11-03">3.</date>/<date when="1845-11-04">4. November 1845</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0407_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund! </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ich war eben im Begriffe Dir zu schreiben, veranlaßt durch eine Bitte <persName key="Tschudi Johannes">meines<lb xml:id="p1-l4"/>Schwagers</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c1"><persName key="Tschudi Johannes">Johannes Tschudi</persName> (1819–1859), Kriminalrichter (<placeName key="Glarus">GL</placeName>), verheiratet mit <persName key="Tschudi-Blumer Susanna">Susanna Blumer</persName> (1820–1880).</note>, die ich Dir später vortragen werde, als ich Deinen letzten Brief<note type="com" xml:id="K_0407_c2">Brief nicht ermittelt.</note> erhielt. Du hast mich<lb xml:id="p1-l5"/>
zwar allerdings lange auf denselben warten lassen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch jetzt noch über einige, mich sehr intres<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>sirende
Punkte, namentlich Deine – ohne Zweifel sehr angenehme – Reise nach <placeName key="München (D)">München</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Deine,<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>
für diesen Winter angekündigte <rs>Vorlesungen<ref type="sum" target="Aufstieg_d1.1"><!-- → S. 21--></ref></rs>, ohne Nachricht gelassen; indessen müssen Dich die vielen<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>
Geschäfte, in denen Du steckst, sowie die Verdrießlichkeiten, welche in letzter Zeit über Dich ergangen<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>
sind, mehr als entschuldigen. Die freundschaftliche Art, wie Du Dich mit Bezug auf letztre gegen<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>
mich aussprichst, verdient meinen lebhaftesten Dank; Dich meiner innigsten Theilnahme zu versichern,<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
ist wohl unnöthig. Auch hier, wo man den saubern «Correspondenten»<note type="com" xml:id="K_0407_c3">Gemeint ist <persName key="Kubli Kaspar">Kaspar Kubli</persName>; siehe unten.</note> genau kennt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> derlei <rs>An<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>griffe<ref type="letter" target="K_0406"><!-- → Nr. 35--></ref></rs> unbefangen zu würdigen versteht, haben die niederträchtigen Artikel der – zwar wenig ge<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>lesnen
– Wochenzeitung nicht bloß bei Deinen Bekannten, sondern im ganzen Publikum den un<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>getheiltesten
Abscheu erregt. Es ist ein bedauerliches Zeichen der tiefen Versunkenheit eines<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
großen Theils unsrer schweizerischen Presse im Allgemeinen, sowie allerdings auch der krassen<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
Unsittlichkeit Eurer, mit Religion <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sittlichkeit um sich werfenden Conservativen, daß die<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>
Rechte des Hauses nicht mehr heilig gehalten, daß Privatverhältnisse, welche auch nicht die ent<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>fernteste
<del>politische</del> <add>öffentliche</add> Beziehung haben, auf den schmutzigen Kampfplatz der politischen Leidenschaften<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>
hinuntergezogen werden; – daß, wenn die eigne Person des Gegners keinerlei verwundbare<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
Seiten darbietet, man sich nicht entblödet, die Ehre einer unbetheiligten Familie anzutasten, das Le<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>bensglück
harmloser Eltern zu trüben. Mit Dir empfinde ich am das schmerzlichsten, daß <rs><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Dein guter<lb xml:id="p2-l3"/>
				Vater</persName></rs> auf so bübische Weise um den wohlverdienten Genuß eines heitern Lebensabendes gebracht<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
wird; ich habe es letzten Winter bemerkt, wie sehr solche Angriffe ihn kränken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> niederschlagen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> be<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>greife
sein Uebelbefinden im gegenwärtigen Augenblicke. Daß auch <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Deine <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Mutter</persName></rs> wieder so krank<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
ist, bedaure ich herzlich, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Dir selbst möchte ich rathen, Dich mit Arbeiten möglichst zu schonen, da sonst<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
auch Deine Gesundheit gar leicht erliegen könnte. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p4"><lb xml:id="p2-l8"/>Du wünschest einiges Nähere über die Lebensverhältnisse des <persName key="Kubli Kaspar">Caspar Kubli</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c4"><persName key="Kubli Kaspar">Kaspar Kubli</persName> (1777–1864), Kaufmann.</note> zu vernehmen,<lb xml:id="p2-l9"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich will Dir hiemit berichten, was ich über ihn erfahren habe. Sämtliche Mittheilungen, die mir zugekom<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>men
sind, selbst von Verwandten von ihm, bezeichnen ihn als einen ganz gemeinen, nichtswürdigen<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
Menschen «von schlechter Ueberschrift», wie man hier zu sagen pflegt, der von jeher ein lockeres<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
Leben geführt, im Geschäftsverkehre durch «Lug <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Trug» sich ausgezeichnet habe. <persName key="Kubli Johann Melchior">Sein Vater</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c5"><persName key="Kubli Johann Melchior">Johann Melchior Kubli</persName> (1750–1835), Ratsherr (<placeName key="Glarus">GL</placeName>), Regierungs- und Grossrat (<placeName key="St. Gallen">SG</placeName>).</note>, in frühern<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
Jahren hier Landschreiber <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Landsfähndrich, dann bis 1830 Regierungsrath des <choice><abbr>Cant.</abbr><expan>Canton</expan></choice> <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>, dessen<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
Bürger er wurde, war ein braver, ehrenwerther Mann, dessen Söhne aber meistens übel ausgefallen sind.<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
Unser <persName key="Kubli Kaspar">Casp. Kubli</persName> hatte anfänglich hier ein Strohhutfabrik nebst der Wirthschaft in einem damaligen<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
Gesellschaftshause; um's Jahr 1812 ungefähr reiste er, mit Zurücklassung seiner Familie, nach <placeName key="St. Petersburg (RUS)">Peters<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>burg</placeName>,
wo er zugleich mit seinem früher dorthin ausgewanderten Bruder <persName key="Kubli Paul">Paul</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c6"><persName key="Kubli Paul">Paul Kubli</persName> (1782–1819), Kaufmann.</note> den Strohhuthandel be<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>trieb. <persName key="Kubli Margaretha">Seine Frau</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c7"><persName key="Kubli Margaretha">Margaretha Kubli</persName> (1776–1843), Ehefrau von <persName key="Kubli Kaspar">Kaspar Kubli</persName>.</note> folgte ihm nach einigen Jahren nach; er soll sie jedoch nicht zu sich genommen, sondern<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
die Frau soll, getrennt von ihm, in <placeName key="St. Petersburg (RUS)">Petersburg</placeName> eine Kaffeewirthschaft betrieben haben, wie sie auch<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
lange vor ihm in die Schweiz zurückkehrte. Den beiden <persName key="Kubli Kaspar"><persName key="Kubli Paul">Kubli</persName></persName> gedieh ihr Handel jedenfalls nicht; sie hatten<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
in ihrem Geschäfte keine Ordnung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> geriethen unter einander selbst in Prozesse. Unser <persName key="Kubli Kaspar">Casp.</persName> verließ <placeName key="Russland">Ruß-</placeName> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
land gegen das Ende der 20er Jahre<note type="com" xml:id="K_0407_c8"><persName key="Kubli Kaspar">Kubli</persName> schreibt, er habe <placeName key="Russland">Russland</placeName> 1830 verlassen. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Kubli, Unglück</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 7.</note>; man darf zuversichtlich annehmen, daß er seine dortigen Gläubiger nicht<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
        befriedigt habe. Er ließ sich zuerst in <placeName key="Quinten (Quarten)">Quinten</placeName> am <placeName key="Walensee">Walensee</placeName> nieder, wo <persName key="Kubli Johann Melchior">sein Vater</persName> Güter besaß; von da an leb<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>te
        er wieder mit <persName key="Kubli Margaretha">seiner Frau</persName> zusammen, welche vor wenigen Jahren gestorben ist. Nach kurzem Aufenthalte in<lb xml:id="p3-l4" break="no"/><placeName key="Quinten (Quarten)">Quinten</placeName> begab er sich nach <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName>, wo er einen Handel, vorzüglich mit Spitzen, betrieb. Hier hat er nun ein<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>mal
– die Jahrszahl kann ich nicht angeben, könnte sie aber noch erfahren, wenn Du es wünschtest – mit seinen Gläu<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>bigern
ein <hi>Accommodement</hi><note type="com" xml:id="K_0407_c9">Accommodement: gütliche Einigung.</note> getroffen, wornach er ihnen nicht mehr als 10% bezahlte! Unter den Forderun<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>gen,
die auf diese Weise zu Verlust gingen, rührte <add><choice><abbr>u. A.</abbr><expan>unter Anderem</expan></choice></add> eine von einer Vormundschaft her, die er wohl schon 20<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
Jahre vorher verwaltet hatte! Natürlich wurde damals, oder wohl schon früher, auch <persName key="Kubli Margaretha">seine Frau</persName> unter Vormund<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>schaft
gesetzt, so daß sie ihr Vermögen behielt, wovon er nun die Hälfte geerbt hat. – Das wichtigste Faktum, wel<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>ches
ich Dir als vollkommen gewiß angeben kann, wird für Dich seyn, daß <persName key="Kubli Kaspar">Kubli</persName> Akkordit<note type="com" xml:id="K_0407_c10">Akkordit: Schuldner, der einen Nachlassvertrag («Akkord») geschlossen hat.</note> ist, daher – nach unsern Gesetzen<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>
wenigstens – nicht mehr in bürgerlichen Ehren steht. Die übrigen Thatsachen (denen sich <add>noch</add> einige nachtheilige Gerüchte<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
über <persName key="Kubli Kaspar">Kubli's</persName> Verhältnisse zum weiblichen Geschlechte anreihen ließen) gebe ich, wie ich sie gehört habe, wobei na<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>türlich
im Einzelnen Irrthümer unterlaufen können. Du wirst wohl davon keinen großen Gebrauch machen, je<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>denfalls
muß ich wünschen, daß ich weder vor Gericht noch sonst öffentlich als Gewährsmann genannt werde. Wo juri<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>stische
Beweise nöthig werden sollten, werde ich solche so gut als möglich beizubringen suchen. – Es wird Dich<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
vielleicht noch freuen zu vernehmen, daß alle hiesigen Verwandten <persName key="Kubli Kaspar">Kubli's</persName>, unter denen es ehrenwerthe Leute<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>
giebt, ihm den Schritt, welchen er nun gegen Euch gethan hat, abriethen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> denselben höchlich mißbilligen. Sie<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>
bezweifeln auch sehr die Richtigkeit seiner Forderung gegen <persName key="Escher (vom Glas) Friedrich Ludwig">Deinen Onkel</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c11"><persName key="Escher (vom Glas) Friedrich Ludwig">Friedrich Ludwig Escher</persName> (1779–1845), verstorbener Plantagenbesitzer auf <placeName key="Kuba">Kuba</placeName>; Onkel von Alfred Escher.</note>. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p5"><lb xml:id="p3-l19"/>Mein Schwager <persName key="Tschudi Johannes">Tschudi</persName>, der sich gegenwärtig in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aufhält, wird Dir vielleicht noch etwas <lb xml:id="p3-l20"/> <del>Näh</del><add>Weit</add>eres über <persName key="Kubli Kaspar">Kubli</persName> berichten können. Er läßt Dich zugleich durch mich ersuchen, ihm in seinem nun übernommnen<lb xml:id="p3-l21"/> Geschäfte<note type="com" xml:id="K_0407_c12">Sachverhalt nicht ermittelt.</note>, soweit es Dir möglich seyn wird, mit Rath <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> That beizustehen, namentlich wünschte er nöthigenfalls von<lb xml:id="p3-l22"/>
Dir oder <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinem Vater</persName> mit Geldanlehen unterstützt zu werden. Es bleibt Dir natürlich ganz überlassen, wie weit<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
Du diesen Wünschen entsprechen willst; jedenfalls aber werde ich jede Gefälligkeit, die Du <persName key="Tschudi Johannes">meinem Schwager</persName> erweisen<lb xml:id="p4-l2"/>
solltest, als mir selbst erwiesen betrachten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p6"><lb xml:id="p4-l3"/>Und nun zu intressantern Dingen! Es kostete mich anfänglich viele Mühe, auf Dein bestimmtes<lb xml:id="p4-l4"/>
Abrathen hin den <rs>Besuch der <choice><abbr>schweizr.</abbr><expan>schweizerisch</expan></choice> geschichtforschenden Gesellschaft zu unterlassen<ref type="letter" target="K_0398"><!-- → Nr. 34--></ref></rs>; nun bin ich aber aus zwei Grün<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>den
sehr froh, daß ich Deinem Rathe gefolgt bin. Ich bin zwar überzeugt, daß ich an der Versammlung selbst, die sich im<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>
Ganzen von Politik ferne hielt, mit Jedermann wohl ausgekommen wäre; dagegen wäre die fatale Verbindung mit der<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>
lächerlichen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>« Conferenz» von meinen hiesigen Gegnern ohne Zweifel dazu benutzt worden, mich hier, wo man<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>
von der geschichtforschenden Gesellschaft nicht viel wußte, in den Geruch eines Conferenzlers zu bringen. Sodann habe<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>
ich dadurch, daß ich nicht nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ging, Zeit zu einem, für mein wissenschaftliches Unternehmen weit wichtigern<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>
Ausfluge gewonnen. Ich war nämlich Anfangs Oktober mehrere Tage in <placeName key="Schwyz (Gemeinde)">Schwyz</placeName>, wo mir auf die zuvorkommendste<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>
Weise, wie ich es gar nicht erwartet hatte, das Archiv zur Benutzung geöffnet wurde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wo ich viel Intressantes <note type="transcript">Fehlstelle</note> <lb xml:id="p4-l12" break="no"/>
für meine Arbeit fand. Der Archivar, alt Landammann <persName key="Styger Josef Karl">Stiger</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c13"><persName key="Styger Josef Karl">Josef Karl Styger</persName> (1791–1850), Ratsherr und Kantonsarchivar (<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>).</note>, ein entschiedner Jesuitenfreund <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ultraconser<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>vativer,
dessen Ansichten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Neigungen jedenfalls den meinigen diametral entgegengesetzt sind, dabei aber eine<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>
biedere, kernhafte Natur, erwies mir auch <hi>privatim</hi> sehr viele Gefälligkeiten, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich habe wirklich an ihm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seinem<lb xml:id="p4-l15" break="no"/> Sohne<note type="com" xml:id="K_0407_c14"><persName key="Styger Karl">Karl Styger</persName> (1822–1897), Jurist.</note> Leute kennen gelernt, wie ich an diesem äußersten Ende des gegnerischen <placeName key="Luzern">Luzerns</placeName> kaum zu finden hof<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>fen
konnte. Es ist dies eine äußerst wohlthuende Erfahrung in unsrer zerrißnen Zeit, auch politische Gegner<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>
wenigstens als Ehrenmänner begrüßen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf neutralem Gebiete freundschaftlich mit ihnen verkehren zu<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>
können! – Auch unser Freund <persName key="Kothing Martin">Kothing</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c15"><persName key="Kothing Martin">Martin Kothing</persName> (1815–1875), Anwalt und Privatlehrer der Söhne von <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar von Reding</persName>.</note> hat mir sehr viele Freundschaft erwiesen; er ist nun ein glücklicher <rs>Ehe<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>mann<ref type="letter" target="K_0398"><!-- → Nr. 34--></ref></rs>, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es ist ihm nur zu wünschen, daß er als Advokat eine größere Praxis gewinne oder auf andere Weise<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>
eine hinlängliche, seinen geistigen Kräften entsprechende Beschäftigung finde. Ich habe übrigens nebenbei be<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>merkt,
        daß die Zahl der Liberalen in <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName> gar nicht unbedeutend ist; aber es sind meistens Maulhelden, die<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>
sich auf's Raisonniren am Wirthstische beschränken, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> namentlich fehlt es ihnen an einem tüchtigen, ent<pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1" break="no"/>schloßnen 
 Führer. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p7"><lb xml:id="p5-l2"/> Du hast mich eingeladen, in Zukunft wieder Correspondenzen in die <choice><abbr>N.<placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr><expan>Neue Zürcher Zeitung</expan></choice> einzusenden.<note type="com" xml:id="K_0407_c16">Brief nicht ermittelt. – An <persName key="Aepli Arnold Otto">Arnold Otto Aepli</persName> richtete Escher dieselbe Anfrage. <ref type="letter" target="K_0406"><!--Nr. 35--></ref>.</note> Ich bin mit<lb xml:id="p5-l3"/>
Dir darüber einverstanden, daß die gegenwärtige Redaktion schon während der kurzen Zeit ihres Wirkens sich ihrer<lb xml:id="p5-l4"/>
wichtigen Aufgabe weit besser gewachsen gezeigt hat, als die abgetretne, mit der ich aus guten Gründen nichts mehr<lb xml:id="p5-l5"/>
zu thun haben mochte. Indessen erweisest Du mir zu viel Ehre, wenn Du auf meine Correspondenzen großes Gewicht setzest;<lb xml:id="p5-l6"/>
denn ich schreibe mir in der That wenig publizistisches Talent zu, wie Du solches <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> in dem Artikel über die <placeName key="Bern">Berner</placeName> <lb xml:id="p5-l7"/>
Großrathssitzung an den Tag gelegt hast<note type="com" xml:id="K_0407_c17"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 16. September 1845.</note>, der ausgezeichnet war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir von allen Deinen, in der <choice><abbr>N.<placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr><expan>Neue Zürcher Zeitung</expan></choice> erschienenen<lb xml:id="p5-l8"/>
Aufsätzen am besten gefallen hat. Du selbst kannst daher diesem Blatte, dessen große Bedeutung allerdings nicht genug<lb xml:id="p5-l9"/>
gewürdigt werden kann, die kräftigste Stütze seyn, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es ist nur zu wünschen, daß Du es auch fernerhin mit leitenden<lb xml:id="p5-l10"/>
Artikeln bedenkest. Auch ich würde am liebsten über allgemein schweizerische Verhältnisse schreiben, aber dazu paßt<lb xml:id="p5-l11"/> in <note type="transcript">Fehlstelle</note> der Regel meine äußere Lage nicht, da ich hier zu wenig unmittelbare Einsicht in das gewinne, was in größern<lb xml:id="p5-l12"/>
Kantonen vorgeht. Was die Correspondenzen über unsre kantonalen Verhältnisse betrifft, so habe ich dabei die Er<lb xml:id="p5-l13" break="no"/>fahrung
gemacht, daß <del>man</del> <add>sie</add> entweder, wenn man sich auf einfache Berichterstattung beschränkt, ziemlich unbeachtet<lb xml:id="p5-l14" break="no"/>
bleiben oder, wenn man sich ein selbstständiges Urtheil über Thatsachen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Handlungen erlaubt, dem Einsender Un<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>annehmlichkeiten
zuziehen. Letzterm kann man freilich durch strenges Festhalten der Anonymität entgehen, allein ich<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>
habe es nie über's Herz gebracht meine Worte zu verläugnen, wenn ich direkt darüber befragt wurde. Die angeführ<lb xml:id="p5-l17" break="no"/>ten
Gründe hatten mich nun wirklich zu dem Entschlusse gebracht, der Publizistik ganz zu entsagen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich aus<lb xml:id="p5-l18" break="no"/>schließlich
meinen wissenschaftlichen Arbeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Amtsgeschäften zu widmen. Deine Bitte, sowie die seither ange<lb xml:id="p5-l19" break="no"/>stellte
Betrachtung, daß ich durch die <choice><abbr>N.<placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr><expan>Neue Zürcher Zeitung</expan></choice> auch auf einen bedeutenden Theil des <placeName key="Glarus">Glarner</placeName>volkes, namentlich die ge<lb xml:id="p5-l20" break="no"/>bildetern
Klassen, einwirken kann, während ich in keines der hiesigen Blätter mehr auch nur eine Sylbe schreiben<lb xml:id="p5-l21" break="no"/>
möchte, haben mich allerdings in jenem Entschlusse etwas wankend gemacht. Ein fleißiger Correspondent war ich nie<pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1" break="no"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> werde es auch in Zukunft nicht seyn, dagegen ist es wohl möglich, daß ich von Zeit zu Zeit wieder etwas in die<lb xml:id="p6-l2" break="no"/><choice><abbr>N.<placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr><expan>Neue Zürcher Zeitung</expan></choice> einsenden werde, wobei ich zwischen trocknem Referiren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> persönlichen Angriffen so viel als möglich eine<lb xml:id="p6-l3" break="no"/>
richtige Mitte werde zu halten suchen. Ich hätte auch Lust, bisweilen über Litterarisches zu berichten, wie ich <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> <lb xml:id="p6-l4" break="no"/>
letzten Winter einmal den «Geschichtsfreund» rezensirte.<note type="com" xml:id="K_0407_c18"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 6. Januar 1845.</note> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p8"><lb xml:id="p6-l5"/>Es war sehr klug <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach den Interessen der liberalen Parthei wohl berechnet, daß Du in der <choice><abbr>N.<lb xml:id="p6-l6"/><placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr><expan>Neue Zürcher Zeitung</expan></choice> in der Diskussion, welche dem <placeName key="Bern">Berner</placeName> Vertrauensvotum voranging, die Anzeichen einer bevorstehenden<lb xml:id="p6-l7"/>
Vereinigung zwischen der Regierung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Volksvereine finden wolltest<note type="com" xml:id="K_0407_c19">Escher schrieb in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» über die <placeName key="Bern">Berner</placeName> Grossratsverhandlungen: <orig>Mit ungemein großer Mehrheit hat sich der <choice><abbr>Gr. Rath</abbr><expan>Grosser / Großer Rath</expan></choice> für den Grundsatz des entschiedenen, jedoch nur mit gesetzlichen Mitteln zu erzielenden Fortschrittes ausgesprochen. [...] Aber sollte die letzte Großrathssitzung in <placeName key="Bern">Bern</placeName> nicht auch zur <hi>Vereinigung der Liberalen im Kantone <placeName key="Bern">Bern</placeName> selbst</hi> beigetragen haben? Wir glauben: Ja!</orig> <ref type="lit">NZZ</ref>, 16. September 1845.</note>; ich konnte indessen schon damals solche<lb xml:id="p6-l8"/> sanguinische<note type="com" xml:id="K_0407_c20">Sanguinisch: lebhaft, temparamentvoll; hier: zuversichtlich.</note> Hoffnungen nicht theilen. Die Kluft zwischen beiden Partheien war bereits zu tief; nun beharrt die<lb xml:id="p6-l9"/>
Regierung, auf den <choice><abbr>Gr. Rath</abbr><expan>Grosser / Großer Rath</expan></choice> sich stützend, auf ihren verkehrten Maßregeln, die sie nur in's Verderben stürzen<lb xml:id="p6-l10"/>
können, während der Volksverein in den Wahlen gesiegt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> offenbar das Volk für sich hat. Das Gute scheint in<lb xml:id="p6-l11" break="no"/>dessen
jene Diskussion doch herbeigeführt zu haben, daß die unvermeidliche Veränderung, welche dem <choice><abbr>Kt.</abbr><expan>Kanton</expan></choice> <placeName key="Bern">Bern</placeName> <lb xml:id="p6-l12" break="no"/>
bevorsteht, auf gesetzlichem Wege durchgeführt zu werden verspricht, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in diesem Falle könnte man sich über<lb xml:id="p6-l13" break="no"/>
Reformen in Verfassung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verwaltung, die gewiß nicht unnöthig wären, nur freuen, wie auch ein Personenwechsel<lb xml:id="p6-l14" break="no"/>
dann weniger Bedenklichkeiten darböte. Gott weiß indessen, was nach dem neuen Gewaltakte in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName><note type="com" xml:id="K_0407_c21">Gemeint ist die Ermordung <persName key="Leu Joseph">Joseph Leus</persName> (1800–1845). <ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.5"><!--S. 38--></ref>.</note>, <lb xml:id="p6-l15" break="no"/>
der Verhaftung <rs><persName key="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir">Cas. Pfyffer's</persName></rs>, der wohl andre nachfolgen werden, der Schweiz wieder bevorsteht; der Eindruck<lb xml:id="p6-l16" break="no"/>
auf die liberalen Kantone kann kein beruhigender seyn. Man scheint in dem, des Leuenmordes geständigen<lb xml:id="p6-l17" break="no"/> <persName key="Müller Jakob">Jak. Müller</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c22"><persName key="Müller Jakob">Jakob Müller</persName> (1810–1846). <persName key="Müller Jakob">Müller</persName> ermordete <persName key="Leu Joseph">Leu</persName> in der Nacht vom <date when="1845-07-19">19.</date> auf den <date when="1845-07-20">20. Juli 1845</date> und wurde am <date when="1845-08-03">3. August</date> verhaftet. Im Prozess wurde das Bild vermittelt, dass <persName key="Müller Jakob">Müller</persName> von radikal-liberaler Seite zur Tat angestiftet worden war, was jedoch nicht belegt werden konnte. <persName key="Müller Jakob">Müller</persName> wurde am <date when="1846-01-31">31. Januar 1846</date> hingerichtet. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Ammann, Kriminal-Prozedur</ref>; <ref type="lit">Ammann, Schlussberichte</ref>; <ref type="lit">Räber, Pfaffenherrschaft</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 164–186; <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 348–350. <ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.5"><!--S. 38--></ref>.</note> ein willkommnes Werkzeug gefunden zu haben, in welches man, mißbeliebigen Personen gegenüber,<lb xml:id="p6-l18" break="no"/>
hineininquiriren kann, was man will, wie seiner Zeit mit der berüchtigten <persName key="Wendel Klara">Clara Wendel</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c23"><persName key="Wendel Klara">Klara Wendel</persName> (1804–1884). Blumer verweist hier auf die «Gaunerprozesse» von 1824–1826, in denen die Aussagen der heimatlosen <persName key="Wendel Klara">Klara Wendel</persName> für politische Zwecke instrumentalisiert wurden. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Pfyffer, Geschichte Luzern II</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 366–385.</note> geübt wurde. Wenn nur<lb xml:id="p6-l19" break="no"/>
nicht, auf solche Depositionen gestützt, von Eurer Regierung die Auslieferung <rs><persName key="Steiger Jakob Robert">Steigers</persName></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> andrer angesehner<lb xml:id="p6-l20" break="no"/>
Flüchtlinge verlangt wird; sie würde dadurch offenbar wieder in Verlegenheit gerathen! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p9"><lb xml:id="p6-l21"/>Es hat mich sehr gefreut, aus den Zeitungen zu vernehmen, daß Du Dich bei dem wohlthätigen <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/>
Aktienunternehmen, welches der, wegen Mißrathen der Kartoffelernte zu besorgenden Theurung durch Fruchtan<lb xml:id="p7-l2" break="no"/>käufe
vorbeugen will, betheiligt hast.<note type="com" xml:id="K_0407_c24">Der von Escher mitunterzeichnete Aufruf zur Aktienzeichnung wurde in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» abgedruckt. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 7. Oktober 1845 (Beilage). – Zur Kartoffelseuche <choice><abbr>vgl.</abbr><expan>vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Salzmann, Wirtschaftskrise</ref>; <ref type="lit">Bossard-Borner, Krise</ref>.</note> Aus Deinem Briefe muß ich schließen, daß auch bei diesen gemeinnützigen<lb xml:id="p7-l3" break="no"/>
Bestrebungen Dir von Seite der Conservativen entgegengearbeitet werde; ich bin sehr begierig, etwas Näheres darüber<lb xml:id="p7-l4" break="no"/>
zu erfahren.<note type="com" xml:id="K_0407_c25">Von konservativer Seite wurde ebenfalls ein Aufruf zur Aktienzeichnung lanciert. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0409"/>.</note> In unserm übervölkerten Ländchen, wo die Kartoffeln eine so bedeutende Rolle spielen, öffnen sich sehr<lb xml:id="p7-l5" break="no"/>
trübe Aussichten auf den nächsten Frühling. Es ist zwar sowohl von der Regierung als auch von den Gemeinden eine<lb xml:id="p7-l6" break="no"/>
lobenswerthe Thätigkeit entfaltet worden; doch fürchte ich, es sey immer noch nicht genug geschehen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hätte namentlich<lb xml:id="p7-l7" break="no"/>
gewünscht, daß sich auch unsre gemeinnützige Gesellschaft thätiger dabei betheiligen würde. Es ist zwar in dieser <add>ein</add> Antrag<lb xml:id="p7-l8" break="no"/>
auf ein ähnliches Aktienunternehmen, wie das Eurige, gestellt worden, was auch gewiß für unsre Verhältnisse sehr zweckmä<lb xml:id="p7-l9" break="no"/>ßig
wäre, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das <hi>Comité</hi> soll nun ein Gutachten darüber bringen; allein <persName key="Blumer Cosmus">mein Onkel</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c26"><persName key="Blumer Cosmus">Cosmus Blumer</persName> (1792–1861), Landammann (<placeName key="Glarus">GL</placeName>). – <persName key="Blumer Cosmus">Cosmus Blumer</persName> war 1844 Gründungsmitlied und erster Präsident der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Gemeinnützigen Gesellschaft. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D5368.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Blumer Cosmus</ref>.</note>, der Präsident ist, will dasselbe<lb xml:id="p7-l10" break="no"/>
nicht zusammenberufen, weil er nichts auf die Sache hält. Was läßt sich da machen?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p10"><lb xml:id="p7-l11"/>Was den Rest unsrer Beiträge für die <rs>Befreier <persName key="Steiger Jakob Robert">Steigers</persName><ref type="letter" target="K_4635_c1">Befreiung Steigers<!-- → Nr. 28--></ref></rs> betrifft, so habe ich Deinen Wunsch<lb xml:id="p7-l12"/>
        unserm Quästor, <choice><abbr>Adv.</abbr><expan>Advokat</expan></choice> <persName key="Staub Josua">Staub</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c27"><persName key="Staub Josua">Josua Staub</persName> (1822–1870), Landrat (<placeName key="Glarus">GL</placeName>), Advokat und Redaktor der «<placeName key="Glarus">Glarner</placeName>-Zeitung».</note>, mitgetheilt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> er hat mir versprochen, für baldige Einberufung des <hi>Comité's</hi> <lb xml:id="p7-l13"/>
wegen dieser Sache zu sorgen, die indessen bis dahin nicht erfolgt ist.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0407_p11"><lb xml:id="p7-l14"/>Ich bin nun recht geschwätzig geworden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> habe einen langen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> breiten Brief zu Stande gebracht,<lb xml:id="p7-l15"/>
während Dir vielleicht schnellere Berichte in der <persName key="Kubli Kaspar">Kubli'schen</persName> Angelegenheit lieber gewesen wären. Ich hoffe indessen<lb xml:id="p7-l16"/>
auf Deine Verzeihung, da ich es nicht über mich bringen konnte Dir einen bloßen Geschäftsbrief zu schicken, nach<lb xml:id="p7-l17" break="no"/>dem
wir uns schon so lange nicht mehr mit einander unterhalten haben. – Empfehle mich bestens <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinen<lb xml:id="p7-l18"/>
verehrten Eltern</persName></persName>, denen ich baldige Besserung ihrer Gesundheitsumstände von Herzen wünsche, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0407_p12"><lb xml:id="p7-l19"/>herzlich gegrüßt von<lb xml:id="p7-l20"/>
Deinem treuen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0407_p13"><lb xml:id="p7-l21"/>J J Blumer-Heer.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0407_p14"><lb xml:id="p7-l22"/>Viele Grüße von <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Frau</persName><note type="com" xml:id="K_0407_c28"><persName key="Blumer-Heer Susanna">Susanna Blumer-Heer</persName> (1820–1902), Tochter der <persName key="Heer-Schindler Dorothea">Dorothea Heer-Schindler</persName> und des <persName key="Heer Cosmus">Cosmus Heer</persName>, Cousine Johann Jakob Blumers und ältere Schwester des späteren Bundesrats <persName key="Heer Joachim">Joachim Heer</persName>.</note> <lb xml:id="p7-l23"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Meinigen.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>