<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0434" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Fridli Schönberg an Alfred Escher, s.l., [07?] [1846?]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#439*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Sonderbund</item>
                        <item>Grosser Rat FR</item>
                        <item>Eidgenössischer Bundesvertrag (1815)</item>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Wahlen</item>
                        <item>Tagsatzung</item>
                        <item>Jesuiten</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Schönberg Fridli" type="sender">Fridli Schönberg</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>s.l.</placeName>
                    <date when="1846-07">[07?] [1846?]</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-07-03" who="BK">Transkribiert
                
            </change>
            <change when="2011-07-05" who="HA"> e-Edition: Auszeichnung 1
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-07" who="TM"> e-Edition: Verifizierung 1
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
          
                
            </change>
            <change when="2011-07-26" who="HA">e-Edition: Auszeichnung 2
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-28" who="TM">e-Edition: Verifizierung 2
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-08-29" who="CF">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2011-08-30" who="CF">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2014-12-18" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2018-12-19" who="DB">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
      
      </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0434_p1"> <seg type="com">
                        <note type="addendum" xml:id="K_0434_c0">Datierung gemäss Briefkontext.</note>
                    </seg> <lb xml:id="p1-l1"/>Hochverehrter Herr und Miteidgenoß!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="left" xml:id="K_0434_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/> Sie! mögen über die <hi>Scribtur</hi> des in die Große Schweizer Eidgenössische Welt
        hinaus zu schreiben<lb xml:id="p1-l3"/> Leider nicht gebildeten, aber sich frei im Sinn und
        Geist nach gesezlicher Kantonal Landsverfassung<lb xml:id="p1-l4"/> denkenden Bürgers Lächlen!
        jedoch ihm das nicht ungünstig aufnehmen, viel minder darüber zör<lb break="no" xml:id="p1-l5"/>nen,
        Sonder in Betracht ächter vatterlandsLiebe es so hinnehmen, wie er es in dem seinem
        <lb xml:id="p1-l6"/> gefühl auch hiefür bestmeinend zwar unortografisch anzubringen durch die
        feder mit angewohnter<lb xml:id="p1-l7"/> Muttersprach Ihnen vorzulegen vermag, dabej
        festglaubender erwartung gedenkt, daß Sie dem<lb xml:id="p1-l8"/> einen so was wohl in dem
        <hi>momentan</hi> zu gute halten, und die schreibfehler des durcheinander<lb xml:id="p1-l9"/> wurfs
        bidersinnlichen verbessern helfen werden! –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0434_p3">
                <lb xml:id="p1-l10"/> Verwunderen Sie sich aber nicht – des darum! wen es schon auch einem
        unbedeutsammen Bürger<lb xml:id="p1-l11"/> in dem würklichen zeit punkt anzüglichen macht, Ihnen
        auch etwas in schweizer Eidgenössischen<lb xml:id="p1-l12"/> gedenkens zu zu schreiben;
        erfreulichen hat man die Ihre darstellung des <hi>existenten</hi> Son<lb break="no" xml:id="p1-l13"/>derbunds so
        wie den Gründlichen dahin weiß auf denselben und der scheuli genug irr<lb break="no" xml:id="p1-l14"/>wahnisiert bigotisch
        fanatisierten gemeins pöbel Klasse, der 7<hi rend="sup">ben</hi>
                    <hi>Conferenzlenden Cant-<lb break="no" xml:id="p1-l15"/>onal Suvreniteten</hi> bunds bildenden stände <hi>votums</hi>führern vögtisch inhabender
          Landstheilen<lb xml:id="p1-l16"/> in der schweizerischen Eidgenossenschaft, – aus <choice>
                        <abbr>
                    <hi>No</hi>
                </abbr>
                        <expan>Numero (Nummer)</expan>
                    </choice> 79 vom <date when="1846-06-28">28 Juni 1846</date> der Neuen <placeName type="place" key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung<lb xml:id="p1-l17"/> entnohmen, und die nur
        all zu Triftige bemerkungen darüber als vollrichtig aufgefaßt ersechen<lb xml:id="p1-l18"/> und
        wahrnehmen können, was auch der freje schweizer von <placeName type="place" key="Zug (Stadt)">Zug</placeName> aus in seiner <choice>
                        <abbr>
                    <hi>No</hi> </abbr>
                        <expan>Numero (Nummer)</expan>
                    </choice> 26 <choice>
                        <abbr>dat:</abbr>
                        <expan>dato (vom Datum)</expan>
                    </choice>
                    <date when="1846-06-26">
                    <hi>juni</hi> 26:<lb xml:id="p1-l19"/>
                    <choice>
                            <abbr>L:
            J:</abbr>
                            <expan>dieses Jahr</expan>
                        </choice> </date> ebenfalls genuzlichen äußernd dargestellt und zur öfentlichen ansicht jedem
          Lang<lb xml:id="p1-l20"/> Schon über die möglichkeit sinnend staunenden erklärlichen
        mit getheilt hat, welch<del>e</del> – getriebe<lb xml:id="p1-l21"/> in bemelten Kantonsgauen unter fadem
        Religionsvorwand onheimlichen im angesicht<lb xml:id="p1-l22"/> gegenüber Miteidgenossen zu Tage
        befördert wird, wogegen gehörigen orts gehen hin nur<lb xml:id="p1-l23"/> keine Mine gemacht dem
        unheilvollen Bürgern und vatterland untergang und verderben<lb xml:id="p1-l24"/> Drohenden spiel
        ein gebührenden Damm zu sezen, bis entlich im Großen Rath zu <placeName type="place" key="Freiburg im Üechtland">frei<lb break="no" xml:id="p1-l25"/>burg</placeName> – in der Schwyz – des nach darüber die
        wichtig genug zu erachten härvorgerufene<lb xml:id="p1-l26"/>
                    <hi>Debate</hi> entstanden, dessen eine
        Ehrenhafte Minderheit in derselben behörde zur vatter-<lb xml:id="p1-l27"/>Lands Wohlfart
        erwähnung gebracht, und die betroheten Miteidgenossen dahin aufmerk<lb break="no" xml:id="p1-l28"/>samm
        gemacht haben, sich für den allfälligen andrang eines unlautren zu erzweken<lb xml:id="p1-l29"/>
        angestrebten überfalls zu gewahren, nun ist es Leider Traurig genug zu gedenken, daß<lb xml:id="p1-l30"/> durch allzu nachsichtliches benehmen gegen verfassungsverlezende arge Willkür
        und die<lb xml:id="p1-l31"/> Jahre Lange zu läßigkeit derselben von der obersten bundesbehörde,
        das hart drük<lb break="no" xml:id="p1-l32"/>ende übel so weit hin gefährdeter selbst fürs allgemeine
        vatterlandswohlsein<lb xml:id="p1-l33"/> gekommen, die weil Einzle jedoch gründliche klagen
        über verfassungverlezungen<pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/> gänzlich unberüksichtigt aus Tractandam
        und absied fallen gelassen, die betrefenden unbeachtet im Nammen<lb xml:id="p2-l2"/> Losen
        elend auf sich selbst beruhen zu verbleiben überlassen worden sind, was <supplied type="unclear">aniezo</supplied> einige zu
          Tausenden<lb xml:id="p2-l3"/> mit zu entpfinden haben mußten. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0434_p4">
                <lb xml:id="p2-l4"/> Nun auf die Klösterschaftliche pettenteri Samlung und <hi>jesuitten</hi> einschschmugleri zurük
          zu<lb xml:id="p2-l5"/> kommen, sind Ihnen Ehrenswerter Miteidgenoß! Laut Ihrer darstellung im
        Großen Rath<lb xml:id="p2-l6"/> des Hochen Eidgenössischen Vorort stands <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName> als erhabenes Mitglied desselben, schon<lb xml:id="p2-l7"/> zu
        genügen die unholdsführer und deren unloialen <hi>acten atentatis</hi> bekannt, als daß es<lb xml:id="p2-l8"/> einee weitern erwähnung mehr bedarf, wie auf welche greueliche art das Sistem
          dieser<lb xml:id="p2-l9"/> Siebschaft betrieben und gar ab offnem Kanzel fanatisch gefröhnet
        ward. – Jedoch derer etwelche<lb xml:id="p2-l10"/> Winkel züge noch zu beleuchten wie schlau
        verwegen unter finessischem dröhnen auf bürger gegen bürger<lb xml:id="p2-l11"/>eingewirkt <del>und</del> ohne deren bestimmte
        einwilligung Nämmen auf die petentliste einzutragen unterfangen<lb xml:id="p2-l12"/> wird, zu
        dem figurieren nebst der mänge falliten<note type="transcript">Bankrotteure</note>, die man zu
        wider verfassung als wahlmänner ein<lb break="no" xml:id="p2-l13"/>stalliert, nicht minder
          gemeinds<metamark>+</metamark>
                    <add>
                    <metamark>+</metamark>armen</add>gut genössige, denen gesagt wird es werde ihnen ansonst entzogen,
          den<lb xml:id="p2-l14"/> noch viel schlechtere <hi>Subiecte</hi> als die benannten wofür denen eine
        erstaunenswerte Hoffnung vorsieglet die<lb xml:id="p2-l15"/> auf ofnen raub sich gründet, in
        unterschrift auf dem papirenen <hi>factum</hi> mit Namen gezeichnet, und viele<lb xml:id="p2-l16"/> X
        bejgefügt, auch deren die füglich den Todten Registern einverleibt zu gezählt oder gar aus
          den<lb xml:id="p2-l17"/> selben enthoben worden sind, auch dergleichen wo man ihnen blos sagt,
        ich ha dich ämal au aufgschriben,<lb xml:id="p2-l18"/> es wärd sich als ergebnis beweisen, wen
        man dagegen von gemeind zu gemeind die registeratur<lb xml:id="p2-l19"/> Der wahr Lebenden bürger
        zahl nach wahlfähigkeit berechnet aufnehmen würde, wie die petenten<lb xml:id="p2-l20"/> Liste
        beschafen stünde, obwohl die von gemeindsvorständsbeammteten aufgenohmen worden ist,<lb xml:id="p2-l21"/> jä für die – Religion müssen so gar weib und kinder einzustehen mit wirken
        verhelfen, die zahl der<lb xml:id="p2-l22"/> glaübigen zu vermehren, mit unter gibt<metamark>+</metamark>
                    <add>
                    <metamark>+</metamark>es</add> noch eine zahl eingeschüchterter bürgerklasse, die an andere<lb xml:id="p2-l23"/> eine Traurige erfahrenheit wahr genohmen es ersechen haben, und somit wissen, wie weit
        die <add>Lands</add>vögt<lb break="no" xml:id="p2-l24"/>ische verfolgung einen erreichen kann, wen er
        nicht in allem und jedem dergleich hochgestellten per<lb break="no" xml:id="p2-l25"/>sonal willen Scläfisch
        sich fügend huldigt, wie der pudel seinem meister, daß so ein geschöpf<lb xml:id="p2-l26"/>
        unbarmherzig mit genohmen zu werden, sich kaum oder gar nicht zu entwinden vermag, da
          Trau<lb break="no" xml:id="p2-l27"/>rig genug Ersichtlichen, daß die oberste Landesbehörde in unserem
        Schweizer Eidgenössischen vatter<lb break="no" xml:id="p2-l28"/>Land der Tagsazung, das mit Ihrer garantie
        zu gesichert verheißene verfassungsmäßige Recht<lb xml:id="p2-l29"/> der bürger den selben
        gebührend zu zu eignen, sich nicht 12stimmig verständigen kann, man muß<lb xml:id="p2-l30"/> gar
        auf den gedanken kommen, nicht will! – Darüber steigt einem der nicht minder Herb
        schmerzliche gedanken<lb xml:id="p2-l31"/> Auf, da es sich ausweist, daß die
        verfassungen verlezenden <hi>Subiecte qua alls</hi> Mitglider in dieser<lb xml:id="p2-l32"/> Hochen
        verfassung garantierenden obersten Landesbehörden bisanhin der Siz mit <hi>votum</hi> als <hi>Conpet<lb break="no" xml:id="p2-l33"/>ente</hi> zu gestanden blieb, und die von denen verfassungswidrig mißhandleten
        <hi>Petenten</hi> an die<lb xml:id="p2-l34"/> Tagsazung von der selben, blos als die zahl dieser
        unglüklichen jährlich sich häufig<lb xml:id="p2-l35"/> mehrte, an die verlezer der verfassung
        mit <hi>amnestie</hi> entpfehlung anstatt der Rechts<lb xml:id="p2-l36"/>Suz hülf gezimend bedacht zu
        werden, gleichsamm Traurig genug an die verwegenheiten<lb xml:id="p2-l37"/> und deren achten
        zurükgewisen zu erachten beliebt worden sej, in keine andere aussicht<lb xml:id="p2-l38"/>
        gestellt <del>werden</del> als nur dem weitern elend überlassen verbleiben
          <add>zu sollen</add>, dieweil das verfassungs<lb xml:id="p2-l39"/> mäßig garantierte Recht
        denen des nachen betheilgten ihnen kaum schuz und hülf Trost gewährt<lb xml:id="p2-l40"/> von
        seiten denen die es jedoch mit dem ausspruch der verfassung garanti als bestimmt<lb xml:id="p2-l41"/> zu gesichert verheißen haben. –<pb n="3"/>
            </p>
      <p rend="left" xml:id="K_0434_p5">
                <lb xml:id="p3-l1"/> Vielgeehrter Miteidgenoß! wen Sie und mancher Ihres gleichen bider gut
        meinend gesinte, ein zimlicher Theil<lb xml:id="p3-l2"/> Der verfassungsverlezenden
        willkürlichkeitsgetriebe erkennen, so sind doch die manchenort getriebe dieser<lb xml:id="p3-l3"/>
                <hi>faction</hi> kaum gedenkbar, was eint und anderm denen die Eidgenössisch garantierte
          Kantonal<lb xml:id="p3-l4"/>verfassung in der Hand sich darauf gestüzten, nur um so mehr zum
        schmerzlichen Traum bild die selbe geworden,<lb xml:id="p3-l5"/> des wegen noch bitterer zu leiden
        vorhaben mußte, So wie Ihnen verehrter! kaum die Hälfte der<lb xml:id="p3-l6"/> verfolgungsweise
        der verfassungsverlezenden Siebschaft bekannt sein wird, womit die die nicht grade<lb break="no" xml:id="p3-l7"/>hin Scläfisch deren willensmeinung zu unterziechen sich geneigt findlen
        Lassen, dan zu erdulden<lb xml:id="p3-l8"/> vorhaben, wie auf was weis und art man diese zu
        quelen Anhäbt, so auch gegen die die nicht gleich<lb xml:id="p3-l9"/> blindlings das berüchtigte
          Klöster petitum mit dem dafür angegangnen Nammensunterschrift
          erfüllten,<lb xml:id="p3-l10"/> hinderükische verfolgereien anhäbt, und in eine scheuliche
        stellung zu bringen strebt, um bej dem<lb xml:id="p3-l11"/> fanatisierten pöbel der
        schrökbarsten verachtung auszusezen, die gewissen los genug unter zu<lb xml:id="p3-l12"/>
        gedenkbaren zeit läufen gefährdeter werden kann, insonder wen man nach lage des seines
          befinden<lb xml:id="p3-l13"/> sich in der gleichen jrrwahnisierten völkerschaft bezirksgemeinden oder gar Cantonalen Haupt<lb xml:id="p3-l14"/> ortschaften innwohnend aufzuhalten nach
        umständen eben nicht endern kann, sonder da zu ver<lb break="no" xml:id="p3-l15"/>harren gleichsam an
        sich haben muß, oder bemüßigt findet. – Würkliche jüngste<del>n</del>
                    <hi>moments</hi> ergeb<lb break="no" xml:id="p3-l16"/>nisse <del>er</del> klären sich Schaurlichen nur zu gedenken,
        geschweige selbst fühlend zu nutzfinden und eigenst zu <lb xml:id="p3-l17"/>kosten vorsich erfahren, wie man ein jahre Lang schon von greuel voller willkür
        verfolgter Neuer dingen <lb xml:id="p3-l18"/> Desgänzlichen fisisch moralich
        <hi>Economisch</hi> zu zernichten anstrebt, einem seine Eigen blut abziecht,<lb xml:id="p3-l19"/> um Ihn damit zu vergraben, wie Söhne, die man füglich buben nennen kann!
        gegen dem vatter über irr<lb break="no" xml:id="p3-l20"/>wahnisiert und schrökbar fanatisiert, ihnen Der
        alte greise willkürlich schon fast ohne seiner altersschwäche<lb xml:id="p3-l21"/> gedenkbar
        entkräftete, und gräßlich beraubte, unter Leiden der Art ergraute Mann und vatter
          verächtlichen<lb xml:id="p3-l22"/> machend ohne Religion zu sein dargestellt wird, was die
        ohne hin zeitflotte jugend nur zu geschwind<lb xml:id="p3-l23"/> auffaßt, wen der alte ihrer
        Leidenschaft nicht nach lüsten fröhnend entspricht, dan werden alle Lasten Ihm<lb xml:id="p3-l24"/> zu gedacht und aufgebürdet, kümmernd gekränkt so gar seines Lebens gefährdet,
        kann er blos noch zusechen,<lb xml:id="p3-l25"/> wie derer seiner verblendeten kindern seitshär
        noch zu genikt wird, den alten von mit schweizer bluts<lb xml:id="p3-l26"/>aderigt runzlenden nur noch besser zu quelen, und der Ihm schon dankbar bereiteten gruft
          um so<lb xml:id="p3-l27"/> bälder zu zu schieben. – es sind Traurige, aber gründliche belege und
        zeugsame des da bemelt geschribenen<lb xml:id="p3-l28"/> vorhanden, und wer
        weiß ob es dem noch möglich wird, sich so lang noch kümmerlich am leben durch zu<lb xml:id="p3-l29"/> schleifen, bis der Tag fürs Recht unterdrükter schweizer bürger gleich <hi>anno</hi>
        1308 am Neujahrs Morgen denen<lb xml:id="p3-l30"/> altvorderen die Sonne am himel Leuchten
        werde, sich gesezlich frej laut Eidgenössisch garant<lb break="no" xml:id="p3-l31"/>ierter verfassung
        fühlen und die entpfindung hierüber mit seinen Leidensgefährten Theilen zu können,<lb xml:id="p3-l32"/> ehe er in Die Ihm bereitete Kluft hin fällt, Gott gebe es zum frommen aller
        gutmeinenden miteidgenossen<lb xml:id="p3-l33"/> zum wohl und heil unsers gesammt vatterlands. –
        Gehrter Herr und miteidgenoß! Sollte es dazu kommen<lb xml:id="p3-l34"/> daß umständsverhältnisse in werend dem verlauf der Tagsazungsverhandlungen eintreffen würden,<lb xml:id="p3-l35"/> die eine Lage nach gegenständen dem schreiber dessen selbst in die Näche zu
        Ihnen führten, werden<lb xml:id="p3-l36"/> Sie! es Ihm hoffentlich nicht für übel nehmen, wen er
        sich bej Ihnen persönlich meldet, und Müdlich<note type="transcript">sic!</note>
                    <lb xml:id="p3-l37"/>
        zu besprechen, um eine Tröstlichereaussicht seiner selbst darin Erwartlichen vertrauens
        stellt, indes<lb xml:id="p3-l38"/> geruht einstweilen mit hochachtung und
        Eidgenöß-pattriotischem Gruß unter anentpfehlung </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0434_p6">
                    <lb xml:id="p3-l39"/>Ihnen</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0434_p7">
                    <lb xml:id="p3-l40"/>Schönbergs Fridli der ältst,<lb xml:id="p3-l41"/> als frej gebohrner
          Schweizer.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0434_p8">
                    <lb xml:id="p3-l42"/>beim Marchstein drei <hi>Suvrener</hi> Kantonalsgebiete<lb xml:id="p3-l43"/> im juli
          1846. –</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0434_p9">
                    <lb xml:id="p3-l44"/>
          <choice>
                        <abbr>
                        <hi>P</hi>. <hi>S</hi>.</abbr>
                        <expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan>
                    </choice> es mag Ihnen aber vieleicht das geschriebene
          durcheinander, wie Als von einem geisteskranknen<lb xml:id="p3-l45"/>vorerscheinen, was mir gewiß fast selbst nicht minder vorkömmt, und doch das
          innere im gefühl <hi>momentan</hi> <lb xml:id="p3-l46"/> gleich so einem anspornet, sein gedenken äußern
          zu müssen. Somit muß ich noch zu sezen, daß es in<lb xml:id="p3-l47"/> fanatisierten
          Landskantonstheilen der 7 örtlichen bevölkerungsgemeindskreisen fast bei einer nicht<lb xml:id="p3-l48"/> geringen zahl groß und kleinen hoch und nideren Horrmannisch brüstend die sage verbreitet ist, ja mir katolischen<lb xml:id="p3-l49"/> – 100 – machens mit tusend Reformierten Es Etzt us, ma hets a der
          ämmä gseh, und ufem gubel ist a gmahlet worden<lb xml:id="p3-l50"/>längst. – Aber vo dem einstigen <placeName type="place" key="Villmergen">vielmergen</placeName> ding, schwigids den weisli und wend nüt da vo wissen,
          und mögid nüt ghörä.</p>
        <p rend="left" xml:id="K_0434_p10">
                    <lb xml:id="p3-l51"/>
          <hi rend="underline">
                        <hi>jdem</hi> wie vor</hi>
          <pb n="4"/>
          <lb xml:id="p4-l1"/> aus <placeName type="place" key="Zug (Stadt)">zug</placeName> von <hi>anno</hi> 1305, da die
          Reichsvögte unerhörte strenge zeigten, unter blos angedichteten vergehen<lb xml:id="p4-l2"/>
          achtbare Landes Männer in Langwierige gefangenschaften schlepen ließen, und noch mehr
            scheußlichers<lb xml:id="p4-l3"/> handleten, was den Bürgerlichen frejheitsRechten zu wider
          und entgegen, als der druk dieser Herrscher<lb xml:id="p4-l4"/> jeh Länger jeh ärger geworden,
          wandten Sich die gedrükten –... – aber dis half Ihnen<lb xml:id="p4-l5"/> nichts, und jezt
          wirklich herrscht anwider zimlichen Lange schon eine gleichänliche herrschende
            vögtische<lb xml:id="p4-l6"/> Siebschaft, in unserem Schweizer vatterland, die Ihre
          prifalegien auf die 15 bunds <supplied type="unclear">...</supplied> flau<lb xml:id="p4-l7"/> stüzen, darum
          Schmerzlich Traurig für Landsbürger, wen die Seufzen unter dem Druk nicht nur<lb xml:id="p4-l8"/> gefühlloser sondern züglloser beamteten, die mit Tirani Ihre muthwillen
          Treibende Hoheit<lb xml:id="p4-l9"/> Die unterdrükten fühlen lassen, und das in der
          Eidgenossenschaft in dem frejgeheißnen vatter<lb break="no" xml:id="p4-l10"/>Land der Schweiz annoch
          statt finden kann. – <hi>Apropo</hi> den einen gesandten der 7 Contrahierden<lb xml:id="p4-l11"/>
          stände könnte man füglichen in die geschichte 1114<hi rend="sup">ten</hi>
                    <hi>Seculums</hi> mit
          Seinem <hi>votum</hi> der Klöster<lb xml:id="p4-l12"/> wegenswillen Hinweisen, einem
          andern wohlmeinend zu reden vorerst den Seines staatsReg-<lb break="no" xml:id="p4-l13"/>ierungsgebäude
          eben wider auch den evorigen mönchen einzureummen, indes das badkurort<lb xml:id="p4-l14"/>
                    <placeName type="place" key="Pfäfers">pfers</placeName> oberhalb <placeName type="place" key="Bad Ragaz">Ragaz</placeName> zu frequentieren, und Sich von patres <hi>Reverendi</hi> gastieren, und von <hi>Frateres</hi>
                    <lb xml:id="p4-l15"/>ordenis
          erhabenst bedienen zu lassen, bis die vatterländischen verhältnisse nach
            <supplied type="unclear">for...</supplied>
                    <lb xml:id="p4-l16"/> Rechtens gereglet, und zum Nuz und Ruhe der
          Gesamteit im friden bestellt sein werden.<lb xml:id="p4-l17"/> – Dan Läßt es sich noch
          anmerken, daß in Kanton Landen die freie wahl der bürger wo kein<lb xml:id="p4-l18"/>acktzien
          <hi>Capital</hi> bankverein <hi>Existiert</hi>, wohl aber die abkündung von <hi>Capitalien</hi> gesezlich sind,<lb xml:id="p4-l19"/> zimlich dadurch gehemt werden kann, wider zu Hochem beliebsdünkel anraths
          an gemeinds<lb xml:id="p4-l20"/> stimungen seine Hand auf zu häben, wies einen ansonst recht
          ungut denken möchte, den so einer kämme<lb xml:id="p4-l21"/> in argen <hi>conflikt</hi>, und hätte zu
          sorgen daß ihm am Tag nach dem Wahl act, <hi>Capital</hi> ab und auf ge-<lb break="no" xml:id="p4-l22"/>kündet
          würde. – Da Die freien Landtleut auf der <hi>petenteri</hi> register listen! –</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0434_p11">
                    <lb xml:id="p4-l23"/>
          <hi>Eadem</hi>
        </p>
        <p rend="left" xml:id="K_0434_p12">
                    <lb xml:id="p4-l24"/> Sie werthverehrter Herr! wen es ihnen jdeallos Langweilend vorkommt! so
          werdens doch im Hauptgrund<lb xml:id="p4-l25"/> noch mit bedauren würtigend erwägen, darum man
          Sie zutraulich ersucht. Das bild der soge<lb break="no" xml:id="p4-l26"/>Heißenen flüchtlinge in der
          Schweiz ist von Natur aus zu betrachten wenigstens in dreierlei gestalts<lb xml:id="p4-l27"/>
          verenderung gleichsam Teateralischen betrachtungen vorstellend zu betrachten, wie es in
            vorschein<lb xml:id="p4-l28"/> kömmt (jeden falls in etwas bedaurlicher) Die
          Kantonal verfasungen sind, Eidgenössischer seits<lb xml:id="p4-l29"/> vom bund aus in unserm
          vatterland der schweiz dem wortbuchstaben und inhalt nach somit feirlich<lb xml:id="p4-l30"/>
          für Haltbar erklärt und zugesichert verheißen, den Laut derselben, darin ist ja keine
            verlezung<lb xml:id="p4-l31"/> derselben mit etwa ausnahme für eine behörde bildende
          <hi>Corperation</hi> zur ausnahme gestellt, als<lb xml:id="p4-l32"/> stattlich zu gestanden zu erachten
          – man untersuche – wie die verfasungsverlezungen enstanden<lb xml:id="p4-l33"/> wohär die
          rühren, und <add>wie</add> was seits ausgeübt <del>worden</del> und vollführt worden. Ein flüchtling vor willkür gewald<lb xml:id="p4-l34"/>
          ist ein Trauriges bild und schmerzlichen zu gedenken, schon <hi>anno</hi> 1306 <hi rend="underline">bis</hi>
                    <hi rend="underline">h<hi rend="sup">te</hi>
                    </hi>
          zurük blikend auf unsere<lb xml:id="p4-l35"/> altvordern des <placeName type="place" key="Rütli (Seelisberg)">Rütli</placeName> findet man die spur zur aufklarung, – wen man –
          ich will nicht eigenst von<lb xml:id="p4-l36"/> denen reden, die im Sinn etwa aber nicht im
            Geist der Treue des Rechts für Recht einer für alle<lb xml:id="p4-l37"/>
          und alle für einen bewafnet zum vorschein kommen, deren zug darum mißlang und der geist
            von<lb xml:id="p4-l38"/>
                    <hi>anno</hi> 1808 samt der Treue manglend fählte, den es gieb vereinzlete
          schmerzliche fälle in dieser<lb xml:id="p4-l39"/> beschafen heit gleich dem <persName type="person" key="Melchtal Arnold von">arnold von melchthal</persName>
                    <persName type="person" key="Stauffacher Werner">staufach</persName> und <persName type="person" key="Apellnen Conrad von">conrad von azellen</persName>! und wen
          <lb xml:id="p4-l40"/> solche denen man willkürlich dan <hi>fiscalisierte</hi> zu erachtende flüchtlingen
          und deren Leiden<lb xml:id="p4-l41"/> zu fühlen und zu entpinden zu wahrer
          erwegung bringen könnte, o Eidgenossen! so was<lb xml:id="p4-l42"/> gieng über die
          Klöster petition und Ihre führer und den jesuitis und wahr zu
            erwagen<lb xml:id="p4-l43"/> weit aus vor und würde die <supplied type="unclear">Lestern</supplied> petenten im
          Recht weit übertrefen zum<lb xml:id="p4-l44"/> bedauren stellen, nicht schuz hulf los gelassen
          verbleiben zu müssen, mit einer<lb xml:id="p4-l45"/> bloßen <hi>amnestie</hi> entpfehlung begnügen zu
          sollen, damit den verfassungsverlezern<lb xml:id="p4-l46"/> der Raub in den Hände verblieb –
          können mögen.</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0434_p13">
                    <lb xml:id="p4-l47"/>Eben derselbe</p>
      </postscript>
    </back>
  </text>
</TEI>