<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0436" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johannes Honegger an Alfred Escher, Aarau, Donnerstag, 16. Juli 1846</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#274*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Erziehungsrat ZH</term><term>Gymnasien</term><term>Berufsleben</term><term>Kommissionen (kantonale)</term><term>Wahlen</term><term>Bildungswesen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Honegger Johannes" type="addressee">Johannes Honegger</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Aarau</placeName><date when="1846-07-16">16. Juli 1846</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0436_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>, am <date when="1846-07-16">16<hi rend="sup">ten</hi> Juli.
          1846</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0436_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein Lieber!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Die Materialien, die ich dir in Bezug auf deine <rs>Gymna<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>sialreform<ref type="letter" target="K_0458"><!--→ Nr. 46--></ref><ref type="letter" target="K_0481"><!--→ Nr. 56--></ref></rs> mittheilen zu können glaubte, sind nicht so<lb xml:id="p1-l5"/> reichhaltig ausgefallen, als ich mir es Anfangs vorstellte.<note type="com" xml:id="K_0436_c1">In der Sitzung des Erziehungsrats vom <date when="1846-06-17">17. Juni
              1846</date> stellte Escher den Antrag, eine Kommission einzusetzen, die zu prüfen habe,
              <orig>1) ob und bejahenden Falls in welcher Art die französische Sprache als
              obligatorisches Unterrichtsfach im Gymnasium eingeführt werden solle, 2) ob und
              bejahenden Falls in welcher Weise der Unterricht im Gymnasium überhaupt, insbesondere
              aber der in den Naturwissenschaften, der Geschichte, der deutschen Sprache und der
              Philosophie, einer Revision zu unterwerfen sei, und dem Erziehungsrathe über diese
              beiden Fragen Gutachten und Anträge zu hinterbringen</orig>. <ref type="lit">NZZ</ref>,
            18. Juni 1846.</note> <lb xml:id="p1-l6"/> Erst später fiel es mir ein, daß ich zu meiner
          frühern<lb xml:id="p1-l7"/><placeName key="Graubünden">Graubündnerischen</placeName> Arbeit
        eine größere Anzahl Program<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>me <add>benutzte</add>, die im Besitze <persName key="Schällibaum Johann Heinrich"><hi>Schaellibaum's</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0436_c2"><persName key="Schällibaum Johann Heinrich">Johann Heinrich
              Schällibaum</persName> (1809–1875), Lehrer der alten Sprachen an der Kantonsschule in <placeName key="Chur">Chur</placeName>.</note> sind, die ich somit gegen<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>wärtig nicht zu meiner Disposition habe. Mitfolgendes<lb xml:id="p1-l10"/> ist
        Alles, was ich besitze.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p4"><lb xml:id="p1-l11"/>Ich machte mich anfangs dran, einen kleinen übersichtlichen<lb xml:id="p1-l12"/> Auszug für dich anzufertigen. Ich fand aber bald, daß ich<lb xml:id="p1-l13"/> auf diesem
        Wege gerade solche Punkte übergehen könnte<del>n</del>,<lb xml:id="p1-l14"/> die für dich möglicher Weise
        von Interesse wären. Darum<lb xml:id="p1-l15"/> erhältst du das Ganze.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p5"><lb xml:id="p1-l16"/>Ich sollte mich über mein langes Schweigen entschuldigen.<lb xml:id="p1-l17"/>
        Ich kann aber nicht viel Anders sagen, als daß ich mich in den<lb xml:id="p1-l18"/> ersten
        Wochen meines hiesigen Aufenthaltes in verschiede<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>nen Beziehungen
        höchst unbehaglich fühlte, mich gar nicht<lb xml:id="p1-l20"/> recht in meine neuen
          Verhältnisse<del>n</del> zu finden wußte,<lb xml:id="p1-l21"/> von Heimweh nach <placeName key="Chur">Chur</placeName> geplagt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu allem dem mit
          sehr<lb xml:id="p1-l22"/> viel Arbeit überhäuft war.<note type="com" xml:id="K_0436_c3">Honegger wechselte
            1846 als Lehrer von der Kantonsschule in <placeName key="Chur">Chur</placeName> an die
            Kantonsschule in <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>.</note> In solchen
        Stimmungen ist der<lb xml:id="p1-l23"/> arme sündige Mensch nur gar zu geneigt, was besser<lb xml:id="p1-l24"/> heute gethan wäre, auf den morgenden Tag hinauszuschie<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>ben. Seit deiner gewaltigen Zornepistel<note type="com" xml:id="K_0436_c4">Brief nicht
          ermittelt.</note> bin ich mehre<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l26"/> Tage unwohl gewesen, so daß ich das
        Zimmer hüten mußte.<lb xml:id="p1-l27"/> Habe Erbarmen!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p6"><lb xml:id="p1-l28"/>Ich habe mit großem Interesse den Fortgang deiner Moti<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>on verfolgt. Ihr scheint mir in Bezug auf die Wahl <add>der Commission</add> den rech<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>ten Weg eingeschlagen zu haben, um die Tücken der «Edeln»<lb xml:id="p1-l31"/> zu
        Schanden zu machen. Die Commission selbst ist trefflich com<lb xml:id="p1-l32" break="no"/>ponirt.<note type="com" xml:id="K_0436_c5">Vom <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
            Erziehungsrat wurden in der Sitzung vom <date when="1846-07-08">8. Juli 1846</date> folgende
          Personen in die Kommission zur Beratung der Kantonsschulreform gewählt: <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>, Alfred Escher, <persName key="Escher (vom Glas)-Landolt Heinrich">Heinrich Escher</persName> (1781–1860), <persName key="Hitzig Ferdinand">Ferdinand Hitzig</persName> (1807–1875), <persName key="Rahn-Escher Hans Konrad">Hans Konrad Rahn-Escher</persName>
            (1802–1881), <persName key="Esslinger Melchior">Melchior Esslinger</persName> und
              <persName key="Orelli Johann Caspar von">Johann Caspar von Orelli</persName>
            (1787–1849). <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice>Protokoll des
              Erziehungsrathes vom Jahr 1846 (<ref type="lit">StAZH UU 1.23</ref>), 8. Juli 1846, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 381.</note> Große Freude machte es mir, den Namen «<persName key="Fäsi Johann Ulrich">Fäsi</persName>»<note type="com" xml:id="K_0436_c6"><persName key="Fäsi Johann Ulrich">Johann
              Ulrich Fäsi</persName> (1796–1865), Lehrer für Latein und Griechisch am <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Gymnasium.</note> <lb xml:id="p1-l33"/>nicht auf der Liste zu finden.<pb n="2"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p7"><lb xml:id="p2-l1"/>Es ist mir, als ob sich gegen die beabsichtigten Reformen<lb xml:id="p2-l2"/>
        vernünftiger Weise gar keine wesentliche Gegengrün<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>de erheben ließen,
        wenigstens in so weit sie die Einfüh<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>rung des Französischen, die
        Reorganisation des histori<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>schen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        naturwissenschaftlichen Unterrichts beschlagen.<lb xml:id="p2-l6"/> Enthalten ja doch die
        betreffenden Vorschläge nichts, das nicht<lb xml:id="p2-l7"/> schon lange an andern ähnlichen
        Anstalten mit Erfolg aus<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>geführt worden wäre.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p8"><lb xml:id="p2-l9"/>Indessen wird doch auch bei diesen Reformen eine gewisse<lb xml:id="p2-l10"/>
        Vorsicht, ein gewisses Maaß<note type="transcript">sic!</note> am Platze sein. Man könnte<lb xml:id="p2-l11"/> leicht in einem
        löblichen Feuereifer versucht sein, in dem<lb xml:id="p2-l12"/> Streben, das Alte mit der
        Neuzeit zu verbinden, allzu<lb xml:id="p2-l13"/> weit gehen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dadurch
        die Anstalt in ihren Grundfesten <add>zu</add> er<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>schüttern. Der Kern der
        Gymnasial-Thätigkeit muß doch<lb xml:id="p2-l15"/> immer auf eine genaue Kenntniß <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Durchdringung des<lb xml:id="p2-l16"/> antiken Lebens gerichtet sein. Von
        diesem Standpunk<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>te aus würde ich es für einen großen Nachtheil
          halten,<lb xml:id="p2-l18"/> wenn das Französische schon in das untere Gymnasium<lb xml:id="p2-l19"/> eingeführt würde. In den vier Klassen dieser Abtheilung<lb xml:id="p2-l20"/>
        haben die Schüler vollauf zu thun, wenn sie neben den ge<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>ographisch-historischen, naturwissenschaftlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
          mathema<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>tischen Fächern eine solide Unterlage für die lateinische<lb xml:id="p2-l23"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> griechische Sprache gewinnen wollen. Das
        Hinzutreten ei<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>nes neuen Sprachfaches müßte die Kräfte nothwendig<lb xml:id="p2-l25"/> zersplittern, ohne gerade bedeutende Früchte für die neu<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>e Sprache selbst hervorzubringen. Mit dem Eintritte in<lb xml:id="p2-l27"/> das obere Gymnasium
        sollen die Schüler schon einen ge<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>diegenen Boden für die Sprachstudien
        besitzen. Sie wer<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>den mit einer größern Gewandheit<note type="transcript">sic!</note> die Gesetze der
          neu<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>en Sprache überschauen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich mit einer
        Leichtigkeit hin<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>einarbeiten, die ihnen am untern Gymnasium in
          keiner<lb xml:id="p2-l32"/> Weise zu Gebote stehen könnte. Es müssen sich schnellere<lb xml:id="p2-l33"/> Fortschritte zeigen, so wie anderseits die Schüler, bei ihrem<lb xml:id="p2-l34"/> vorgerückteren Standpunkte in den alten Sprachen, mehr<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> Zeit
        auf eine neuere Literatur zu verwenden im Stan<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>de sind.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p9"><lb xml:id="p3-l3"/>Wenn aber das Gymnasium in jeder Beziehung seinem Zwe<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>cke gemäßer reorganisirt werden soll, so muß auch<lb xml:id="p3-l5"/> in Bezug auf die alten
        Sprachen selbst etwas nachgebes<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>sert werden. Die Stundenzahl des
        Unterrichts im Lateini<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>schen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Griechischen an
        der obersten Klasse muß durchaus<lb xml:id="p3-l8"/> vermehrt werden. Beide Fächer sind an
        dieser Klasse<lb xml:id="p3-l9"/> in einer auffallenden Weise stiefmütterlich behandelt,<lb xml:id="p3-l10"/> wie dies an keiner andern ähnlichen Anstalt zu finden<lb xml:id="p3-l11"/> sein
        wird. Mit einem tüchtigen Griffe in die Organisation<lb xml:id="p3-l12"/> in diesem Punkte wäre
        der Beweis geleistet, auch den ver<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>sessensten Gegnern gegenüber, daß es
        sich bei der gegenwär<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>tigen Reform keineswegs darum handelt, den
          Humanis<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>mus durch Einzwängung des Realismus in den Hinter<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>grund zu drängen, sondern die Anstalt in allen ihren<lb xml:id="p3-l17"/>
        Beziehungen organisch zu gliedern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kräftig zu stützen.<lb xml:id="p3-l18"/> Den Impuls, den Ihr gebt, sei er gut oder schlimm, wird auch Eure<lb xml:id="p3-l19"/> Schwesteranstalt in <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>, vielleicht
        auch noch andere, un<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>ausweichlich empfinden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p10"><lb xml:id="p3-l21"/>Ich lege dir noch die Organsiation der <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName>-Schule bei<note type="com" xml:id="K_0436_c7">Beilage nicht ermittelt.</note>, <lb xml:id="p3-l22"/> die jedenfalls die der <placeName key="Zürich">Zürcherischen</placeName>
        überragt. Es ist zwar<lb xml:id="p3-l23"/> seit Erlassung dieses Reglements wieder Manches
          geän<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>dert worden. Namentlich hat gegenwärtig das Lateini<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>sche in jeder Klasse 7 <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> 8, das Griechische 6
          <choice><abbr>Stdn.</abbr><expan>Stunden</expan></choice> Der größte<lb xml:id="p3-l26"/> Theil des Reglements ist
        aber gegenwärtig noch in Kraft.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p11"><lb xml:id="p3-l27"/>Die Seminardirectorstelle ist, wie du <add>dir</add> wohl <del><add type="?">denken</add></del> <add>vorstellen</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> kannst, oft<lb xml:id="p3-l28"/> der Gegenstand meines <del><add type="?">...</add></del> Nachdenkens gewesen. Aber je<lb xml:id="p3-l29"/> mehr ich
        mich in diesen Gegenstand vertiefe, desto lebhafter<lb xml:id="p3-l30"/> ist in mir das
        Bewußtsein, daß ich meinem ganzen Wesen<lb xml:id="p3-l31"/> nach für viele Stellen nicht passe,
        desto mehr befestigt sich in<lb xml:id="p3-l32"/> mir der Entschluß, dieses ehrenvolle
        Anerbieten abzulehnen.<note type="com" xml:id="K_0436_c8"><persName key="Bruch Johann Heinrich">Johann Heinrich Bruch</persName> (1801–1855) trat im Sommer 1846 von seiner Stelle als
            Direktor des Lehrerseminars <placeName key="Küsnacht (ZH)">Küsnacht</placeName>
            zurück. Escher hatte anscheinend Honegger die frei werdende Stelle angeboten. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 18. Juni 1846.</note> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p12"><lb xml:id="p3-l33"/>Ich will von der fatalen Stellung, in die mich die sofortige<lb xml:id="p3-l34"/> Annahme eines neuen Rufes gegenüber der Regierung<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> von <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> versetzen würde, nicht sprechen. Dieser Punkt
          lie<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>ße sich auf diplomatischem Wege auf eine leidliche Weise<lb xml:id="p4-l3"/> ins Reine bringen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p13"><lb xml:id="p4-l4"/>Wohl fühle ich im höchsten Grade die Pflicht, auch mein Schärf<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>lein zur Consolidirung der Principien beizutragen, die<lb xml:id="p4-l6"/> ich,
        seit ich meiner in politischer Beziehung bewußt gewor<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>den bin, mit Liebe
        in mir gepflegt, mit Begeisterung<lb xml:id="p4-l8"/> verfochten, mit beharrlicher Ausdauer
        verfolgt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so<lb xml:id="p4-l9"/> viel an mir war, verwirklicht habe.
        Dem engern Vater<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>lande danke ich Vieles, meine ganze geistige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wissen<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>schaftliche Existenz.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p14"><lb xml:id="p4-l12"/>Noch mehr! Ich fühle mich durch unwiderstehliche Bande zu<lb xml:id="p4-l13"/>
        Euch hingezogen, um dem Vaterlande die große Schuld zu zah<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>len, um an
        Eurer Seite zu streben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu ringen nach der<lb xml:id="p4-l15"/> Hebung
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Veredlung unsers politischen Gemeinwesens,<lb xml:id="p4-l16"/>
        unsers Volkes, um mein ganzes Dasein für diese hohen<lb xml:id="p4-l17"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erhabenen Zwecke in die Schanze zu schlagen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p15"><lb xml:id="p4-l18"/>Um aber dieses zu können, um mit Liebe, mit Begeiste<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>rung, mit einem ermunternden Selbstvertrauen für<lb xml:id="p4-l20"/> das Wohl des Ganzen wirken
        zu können, muß ich in einen<lb xml:id="p4-l21"/> Wirkungskreis versetzt werden, der meinem
          persönlichen<lb xml:id="p4-l22"/> Wesen, meinen speciellen Studien, meiner bisherigen
          prak<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>tischen Thätigkeit gemäß ist, der in jeder Beziehung für<lb xml:id="p4-l24"/> mich paßt, für den ich in jeder Beziehung passe. Werfe ich<lb xml:id="p4-l25"/>
        mich auf ein fremdes Gebiet, so sind meine Kräfte gelähmt,<lb xml:id="p4-l26"/> so wird das
        Wenige, was ich allenfalls zu leisten im Stan<lb xml:id="p4-l27" break="no"/>de bin, in der Wurzel
        erstickt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p16"><lb xml:id="p4-l28"/>Ich trage das Bewußtsein in mir, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dieses
        Bewußtsein<lb xml:id="p4-l29"/> befestigt sich von Stunde zu Stunde immer mehr, daß die Se<lb xml:id="p4-l30" break="no"/>minardirectorstelle der mir gemäße Wirkungskreis<lb xml:id="p4-l31"/> nicht
        ist. Was würde mir das Vertrauen der Behörden, des<lb xml:id="p4-l32"/> Lehrerstandes, der
        Freunde der Schule, wenn es auch in einem<lb xml:id="p4-l33"/> noch so glänzenden Maaße vorhanden
        wäre, frommen?<pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/> Zu nichts Anderm, als die endliche <add>Ent</add>täuschung,
        die über kurz<lb xml:id="p5-l2"/> oder lang eintreten <hi rend="underline">müßte</hi>, nur in einem um so<lb xml:id="p5-l3"/> grellern Lichte erscheinen zu lassen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p17"><lb xml:id="p5-l4"/>Mit einem Worte: <hi rend="underline">Ich fühle mich der Stelle ganz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gar<lb xml:id="p5-l5"/> nicht gewachsen.</hi> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p18"><lb xml:id="p5-l6"/>Es ist eine harte, sehr harte Aufgabe, seine eigne Unfähigkeit<lb xml:id="p5-l7"/> in irgend einer Sache selbst beweisen zu sollen. Aber ich<lb xml:id="p5-l8"/> werde es wohl,
        zu meiner eigenen Rechtfertigung thun<lb xml:id="p5-l9"/> müssen. Und dir gegenüber habe ich ja
        ohnehin kein Hehl.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p19"><lb xml:id="p5-l10"/>Ich bin auf dem Gebiete des Volksschulwesens ein Fremdling.<lb xml:id="p5-l11"/> Denn was aus einen allgemeinen Interesse für dasselbe<lb xml:id="p5-l12"/> gewonnen wird,
        läßt sich nicht als eine Kenntniß dessel<lb xml:id="p5-l13" break="no"/>ben bezeichnen. Ich habe von
        einer Volksschule keine Anschau<lb xml:id="p5-l14" break="no"/>ung. Das ganze Gebiet dieses
        Unterrichts ist mir nach Inhalt<lb xml:id="p5-l15"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Form, in Bezug
        auf Lehrstoff <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Lehrmethode völlig un<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>bekannt.
        Wie sollten sich diese Mängel ersetzen lassen? Wenn<lb xml:id="p5-l17"/> der Director nicht aus
        dem sprudelnden Born einer reichen<lb xml:id="p5-l18"/> Erfahrung bei seinem ganzen Unterrichte
        schöpft, so muß<lb xml:id="p5-l19"/> dieser jeder nachhaltigen Wirkung entbehren, so richtet er<lb xml:id="p5-l20"/> ein Gebäude auf, das hoch in den Lüften schwebt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit der<lb xml:id="p5-l21"/> niedrigen Sphäre der praktischen Tüchtigkeit in keiner
          Be<lb xml:id="p5-l22" break="no"/>rührung steht. Ich könnte diese meine Unfähigkeit an je<lb xml:id="p5-l23" break="no"/>dem einzelnen Unterrichtszweige der Volksschule zur Evi<lb xml:id="p5-l24" break="no"/>denz beweisen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p20"><lb xml:id="p5-l25"/>Ferner bin ich meinem ganzen Wesen nach weit eher eine<lb xml:id="p5-l26"/>
        reproductive als eine produktive Natur. Und ein <choice><abbr>Semdir.</abbr><expan>Seminardirektor / Seminardirector</expan></choice> <lb xml:id="p5-l27"/> sollte im höchsten Grade productiv sein. Er sollte auf
        den Flü<lb xml:id="p5-l28" break="no"/>geln eines reichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewandten Geistes
        seine Zöglinge<lb xml:id="p5-l29"/> in den verborgenen Schachten des pädagogischen Lebens<lb xml:id="p5-l30"/> herumführen, durch die in ihm lebende schöpferische Kraft<lb xml:id="p5-l31"/>
        in den Zöglingen eine ähnliche schöpferische Thätigkeit<lb xml:id="p5-l32"/> erwecken können. Er
        sollte vorzüglich, durch eine reiche<lb xml:id="p5-l33"/> Erfahrung unterstützt, befähigt sein,
        zweckmäßige Lehr<lb xml:id="p5-l34" break="no"/>mittel anzulegen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        auszuarbeiten. Ich fühle diese Kraft<lb xml:id="p5-l35"/> nicht in mir.<pb n="6"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p21"><lb xml:id="p6-l1"/>Endlich bin ich eine höchst ängstliche Natur. Ich wäre nicht<lb xml:id="p6-l2"/>
        geeignet, auf eine so hervorragende Spitze des öffent<lb xml:id="p6-l3" break="no"/>lichen Lebens
        hinauszutreten. Ich hätte nicht Kraft ge<lb xml:id="p6-l4" break="no"/>nug, allfälligen Angriffen,
        die keineswegs ausblei<lb xml:id="p6-l5" break="no"/>ben würden, einen unerschütterlichen Gleichmuth
          ent<lb xml:id="p6-l6" break="no"/>gegenzusetzen. Viel wahrscheinlicher ist es mir, daß<lb xml:id="p6-l7"/> ich dabei innerlich zu Grunde gehen würde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p22"><lb xml:id="p6-l8"/>Kurz, ich muß, wenn ich glücklich bleiben soll, mir sel<lb xml:id="p6-l9" break="no"/>ber nicht untreu werden. Ich habe bisher schon oft an<lb xml:id="p6-l10" break="no"/>derweitigen
        Versuchungen, die mich von meinem Ziele<lb xml:id="p6-l11"/> ablenken wollten, kräftigen
        Widerstand geleistet.<lb xml:id="p6-l12"/> Auch diesmal will ich mir selber gleich bleiben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p23"><lb xml:id="p6-l13"/>Laßt mich ruhig an meiner jetzigen Stelle, bis das <persName key="Winkelmann August Wilhelm">Win<lb xml:id="p6-l14" break="no"/>kelmannsche</persName><note type="com" xml:id="K_0436_c9"><persName key="Winkelmann August Wilhelm">August Wilhelm
              Winkelmann</persName> (1810–1875). <persName key="Winkelmann August Wilhelm">Winkelmann</persName> verliess 1845 das <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
            Gymnasium, an dem er als Lehrer für Griechisch, Geschichte und Verfassungskunde tätig
            war. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Hunziker, Mittelschulen</ref>,
              <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 325.</note> Provisorium ausgelaufen ist. Füllet
          diese<lb xml:id="p6-l15"/> Stelle mit einiger Zuthat von alter Geschichte ein Bischen<lb xml:id="p6-l16"/> aus <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> rufet mich dann dorthin. Dort glaube ich zum
        See<lb xml:id="p6-l17" break="no"/>gen<note type="transcript">sic!</note> Eurer Anstalt wirken zu können.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p24"><lb xml:id="p6-l18"/>Es thut mir leid, deine schönen Träume mit unbarm<lb xml:id="p6-l19" break="no"/>herziger Hand zerstören zu müssen. Besser aber, ich<lb xml:id="p6-l20"/> thue es <hi rend="underline">jetzt
            <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> selber</hi>, als daß später die Irrgänge<lb xml:id="p6-l21"/>
        meines verfehlten Wirkens dieses Geschäft übernäh<lb xml:id="p6-l22" break="no"/>men. Einmal hätte
        diese Zerstörung doch nothwendig<lb xml:id="p6-l23"/> eintreten müssen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p25"><lb xml:id="p6-l24"/>Die Wahlen von <persName key="Brändli Benjamin"><hi>Braendli</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0436_c10"><persName key="Brändli Benjamin">Benjamin
              Brändli</persName> (1817–1855), Grossrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>) und Kanzleisekretär des Bezirksgerichts <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. – <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName> wurde am <date when="1846-06-24">24. Juni 1846</date> in den Grossen Rat
            gewählt. Er gehörte zu den zwölf Mitgliedern, die vom Grossen Rat und nicht vom Volk
            bestimmt wurden. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 25. Juni
            1846; <ref type="lit">Regierungsetat ZH</ref> 1847, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice>
            32.</note> u. <persName key="Escher (vom Glas) Jakob"><hi>J.
            Escher</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0436_c11"><persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob
              Escher</persName> (1818–1909), Bezirksrichter (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>). – <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> wurde am <date when="1846-07-08">8.
              Juli 1846</date> zum Bezirksrichter gewählt; Präsident des Bezirkswahlkollegiums war
            Alfred Escher. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 9. Juli
            1846.</note> haben mich au<lb xml:id="p6-l25" break="no"/>ßerordentlich gefreut. Auch du wirst
        deine Freude<lb xml:id="p6-l26"/> daran haben, daß <persName key="Stocker Johann Gustav"><hi>Stocker</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0436_c12"><persName key="Stocker Johann Gustav">Johann Gustav Stocker</persName> (1820–1889), Lehrer für
            Mathematik und französisch an der Kantonsschule in <placeName key="Chur">Chur</placeName>.</note> in den letzten Tagen ein<lb xml:id="p6-l27" break="no"/>stimmig zum
        Professor der Mathematik <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> des Franzö<lb xml:id="p6-l28" break="no"/>sischen
        in <placeName key="Chur">Chur</placeName> ernannt worden ist.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0436_p26"><lb xml:id="p6-l29"/>Alles Uebrige mündlich. Dienstag den <date when="1846-07-28">28 <choice><abbr>d. M.</abbr><expan>dieses Monats</expan></choice> </date> sehe<lb xml:id="p6-l30"/> ich dich persönlich im
        Tagsatzungslokale.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0436_p27"><lb xml:id="p6-l31"/>Dein unabänderlicher</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0436_p28"><lb xml:id="p6-l32"/>J Honegger.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>