<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0438" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, August 23, 1846</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>FA Tschudi</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Reisen und Ausflüge</item>
                        <item>Sonderbund</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Freischaren</item>
                        <item>Tagsatzung</item>
                        <item>Eidgenössischer Bundesvertrag (1815)</item>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Jesuiten</item>
                        <item>Klöster (Aufhebungen)</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1846-08-23">Sonntag, August 23, 1846</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="Juni&#xA;          2009" who="swissedit, UR">automatisch von Word nach XML konvertiert </change>
            <change when="2011-07-05" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 1
          umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-07" who="TM">e-Edition: Verifizierung 1
          umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen
          umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-26" who="HA">e-Edition: Auszeichnung 2
          umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-28" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2
          umgesetzt</change>
            <change when="2012-01-10" who="GM">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
          </change>
            <change when="2014-12-18" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0438_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1846-08-23">23.
            August 1846</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0438_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund! </p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0438_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Ich würde deinen sehr intressanten letzten Brief früher beantwortet<lb xml:id="p1-l4"/> haben, hätte ich nicht die Schlußbemerkung desselben, daß du auch wieder
        etwas von meiner<lb xml:id="p1-l5"/> Person zu erfahren wünschest, besonders berücksichtigt. Es
        ereignet sich nämlich in meinem<lb xml:id="p1-l6"/> alltäglichen Leben so wenig
        Berichtenswerthes, daß ich es vorzog, zuzuwarten bis nach<lb xml:id="p1-l7"/> meinem
        beabsichtigten Ausfluge in die Urkantone, um dir den
        Erfolg desselben mittheilen<lb xml:id="p1-l8"/> zu können. Derselbe ist nun in der vorletzten
        Woche wirklich ausgeführt worden, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es<lb xml:id="p1-l9"/> freut mich
        dir berichten zu können, daß ich meinen Zweck, so weit es die kurz zugemeßne<lb xml:id="p1-l10"/> Zeit gestattete, erreicht habe. Vorerst ging ich nach <placeName type="place" key="Schwyz">Schwiz</placeName>, wo ich unsern Freund <persName type="person" key="Kothing Martin">Kothing</persName> <lb xml:id="p1-l11"/> besuchte. Wie er mir sagte, weißst du bereits, daß er
        Mitredaktor des <placeName type="place" key="Schwyz">Schwizer</placeName> Volks<lb break="no" xml:id="p1-l12"/>blattes geworden ist, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sollst dich mißbilligend darüber
        ausgesprochen haben. Auch ich be<lb break="no" xml:id="p1-l13"/>greife in der That seinen Entschluß
        nicht, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> finde seine Entschuldigung: ein liberales<lb xml:id="p1-l14"/>
        Blatt sey nun einmal im <choice>
                        <abbr>Kant.</abbr>
                        <expan>Kanton</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="Schwyz">Schwiz</placeName> unmöglich, ein Fortschritt sey es schon, wenn die<lb xml:id="p1-l15"/> Presse
        nur einen anständigern Ton annehme – mehr als bloß ungenügend. Er hat mir<lb xml:id="p1-l16"/>
        übrigens wieder mancherlei Gefälligkeiten erwiesen, theils durch Mittheilung von Quellen,<lb xml:id="p1-l17"/> theils durch Empfehlungen an andre Orte. Zunächst wandte ich mich nach <placeName type="place" key="Gersau">Gersau</placeName>, wo ich das alte<lb xml:id="p1-l18"/> Bundbuch
        untersuchte, welches mir intressanter geschildert worden war, als ich es wirklich fand; ich
          lernte<lb xml:id="p1-l19"/> daneben in <choice>
                        <abbr>Hrn.</abbr>
                        <expan>Herrn</expan>
                    </choice> Landammann <persName type="person" key="Camenzind">Camenzind</persName> einen entschiednen Liberalen kennen, der
        aber auch aus <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/> Furcht vor seinen nächsten Umgebungen nicht gerne
        hervorzutreten scheint. Von <placeName type="place" key="Gersau">Gersau</placeName> fuhr ich nach <placeName type="place" key="Beckenried">Becken<lb break="no" xml:id="p2-l2"/>ried</placeName> hinüber, wo ich statt
        der dir beschriebnen Herrlichkeiten – die häßliche Fratze des Stadtschreiber <persName type="person" key="Gysi">Gysi</persName>,<lb xml:id="p2-l3"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
        andre langweilige Gesellschaft traf. Uebrigens ist die Lage des Ortes, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> namentlich der Weg von da nach<lb xml:id="p2-l4"/>
                    <placeName type="place" key="Stans">Stans</placeName> ausgezeichnet schön <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wahrhaft idyllisch. Zu <placeName type="place" key="Wilen (Freienbach)">Wylen</placeName> an der <placeName type="place" key="Engelberger Aa">Aa</placeName>, als ich eben das merkwürdige alte Lands<lb break="no" xml:id="p2-l5"/>gemeind-Viereck
        betrachtete, vernahm ich die wohlstudirten Reden der jungen «Schitzer» von <placeName type="place" key="Stans">Stans</placeName>; doch blieben<lb xml:id="p2-l6"/> ihre rhetorischen Leistungen weit
        hinter den Erwartungen zurück, welche ich von der pädagogischen Wirksamkeit<lb xml:id="p2-l7"/>
        des «Knabenvogts» gehegt hatte. In <placeName type="place" key="Stans">Stans</placeName> lautete es
        anfänglich, in Betreff der Benutzung des Archives,<lb xml:id="p2-l8"/> etwas bedenklich; man
        stellte mir dieselbe als eine große Gunst dar, die nur wenigen Auserwählten zu<lb xml:id="p2-l9"/> Theil werde, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> vertröstete mich auf den Wochenrath, auf den ich
        anderthalb Tage warten mußte. Diese Zwischen<lb break="no" xml:id="p2-l10"/>zeit füllte mir <persName type="person" key="von Matt">von Matt</persName>, ein bekannter meines Schwagers <persName type="person" key="Heer Joachim">Heer</persName>, aus, indem er theils mich in den
          näch<lb break="no" xml:id="p2-l11"/>sten Umgebunge von <placeName type="place" key="Stans">Stans</placeName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in den höchst sehenswerthen <hi>Ateliers</hi> der Maler <persName type="person" key="Zelger Jakob Josef">Zelger</persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Deschwanden Melchior Paul von">Deschwanden</persName> <lb xml:id="p2-l12"/>
        herumführte, theils mir das <placeName type="place" key="Obwalden">Obwaldner</placeName> Landbuch,
        welches er durch einen günstigen Zufall hatte erhalten<lb xml:id="p2-l13"/> können, zum
        Exzerpiren mittheilte. Inzwischen gelang es mir auch, mich mit <choice>
                        <abbr>Hrn.</abbr>
                        <expan>Herrn</expan>
                    </choice> Landammann <persName type="person" key="Zelger Jakob Josef">Zelger</persName>,<lb xml:id="p2-l14"/> einem sehr artigen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in politischer Beziehung
        gemäßigten Manne, den ich im Wirthshause kennen lernte,<lb xml:id="p2-l15"/> in ein gutes
        Einverständniß zu setzen, dieser unterstützte mein Begehren im Wochenrathe, so daß
          dem<lb break="no" xml:id="p2-l16"/>selben sofort entsprochen wurde. Uebrigens ist das <placeName type="place" key="Nidwalden">Nidwaldner</placeName> Archiv nicht sehr reichhaltig; das
          Intressante<lb break="no" xml:id="p2-l17"/>ste war für mich ein sehr altes Landbuch auf Pergament,
        aus dem 15. <choice>
                        <abbr>Jahrh.</abbr>
                        <expan>Jahrhundert</expan>
                    </choice>, in dem ich dann allerdings viel<lb xml:id="p2-l18"/> Wichtiges für meinen Zweck fand. Nachdem ich mich 3 ½ Tage in Stans
        aufgehalten, fand ich keine Zeit<lb xml:id="p2-l19"/> mehr nach <placeName type="place" key="Obwalden">Obwalden</placeName> zu gehen, wo ohnehin die Geheimnißthuerei so arg seyn soll,
        daß ich ohne gewichtige<lb xml:id="p2-l20"/> Empfehlungen wohl nichts ausgerichtet hätte; auch
          <placeName type="place" key="Engelberg">Engelberg</placeName> mußte ich auf der Seite lassen. Um
          mich<lb xml:id="p2-l21"/> indessen von angestrengtem Arbeiten etwas zu erholen, bestieg ich
        noch das <placeName type="place" key="Buochserhorn">Buochserhorn</placeName>, welches wirklich <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/> eine herrliche Aussicht darbietet <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> an
        dessen Fuße man sehr schöne <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wohl bewirthschaftete Alpen trifft.
        Von da<lb xml:id="p3-l2"/> ging ich wieder nach <placeName type="place" key="Beckenried">Beckenried</placeName> hinunter <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> fuhr mit dem Dampfboote nach <placeName type="place" key="Flüelen">Flüelen</placeName>. In <placeName type="place" key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName> war ich an <choice>
                        <abbr>Hrn.</abbr>
                        <expan>Herrn</expan>
                    </choice> Land<lb break="no" xml:id="p3-l3"/>schreiber <persName type="person" key="Gisler">Gisler</persName> empfohlen, einen talentvollen
        jungen Mann, zwar entschieden conservativ gesinnt, aber bieder <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
          ehrlich<lb xml:id="p3-l4"/> in seinem Wesen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daneben sehr gefällig.
        Da er zugleich Archivar ist, so theilte er mir ohne alle Bedenklichkeit<lb xml:id="p3-l5"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ohne den mindesten Zeitverlust sowohl das alte Landbuch, als auch
        alle von mir gewünschten Urkunden aus dem<lb xml:id="p3-l6"/> Archive mit. Nachdem ich zwei Tage
        lang in <placeName type="place" key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName> geforscht, daneben in
        Erholungsstunden auch die großartige<lb xml:id="p3-l7"/> Umgegend noch etwas genossen hatte,
        ging ich über den <placeName type="place" key="Klausen (Pass)">Klausen</placeName> nach Hause zurück
          <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> traf im Bad <placeName type="place" key="Bad Stachelberg (Braunwald, Glarus Süd)">Stachelberg</placeName> <lb xml:id="p3-l8"/> noch <choice>
                        <abbr>Hrn.</abbr>
                        <expan>Herrn</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Fäsi Georg Heinrich">Fäsi</persName> von <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, der dir wahrscheinlich davon erzählt haben wird. Was übrigens
        die politische Stimmung der<lb xml:id="p3-l9"/> Kantone <placeName type="place" key="Uri">Uri</placeName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="Nidwalden">Nidwalden</placeName>
        betrifft, so fand ich sie wesentlich verschieden von <placeName type="place" key="Schwyz">Schwiz</placeName>: es ist hier Alles <hi rend="underline">einer</hi> <lb xml:id="p3-l10"/> Meinung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das Volk im Ganzen sehr fanatisirt, – weit kampflustiger als die «Herren».
          Freischaarenzug,<lb xml:id="p3-l11"/> bei welchem diese Leute selbst Theil am Kampfe nahmen,
        lebt hier noch im frischesten Andenken, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das damals<lb xml:id="p3-l12"/> vergoßne Blut hat eine sehr weite Kluft zwischen ihnen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ihren
        Eidgenossen aus den liberalen, namentlich<lb xml:id="p3-l13"/> den <placeName type="place" key="Westschweiz">westlichen Kantonen</placeName> geöffnet. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0438_p4">
                    <lb xml:id="p3-l14"/>Als eines <del>d</del> <add>mein</add>er intressantern Erlebnisse dieses Sommers will ich hier auch
        noch ein zufäl<lb break="no" xml:id="p3-l15"/>liges Zusammentreffen mit Freund <persName type="person" key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> in <placeName type="place" key="Bad Ragaz">Ragaz</placeName> erwähnen. Ich habe schon in meinem letzten Briefe an<lb xml:id="p3-l16"/> dich
        die Ueberzeugung ausgesproche, daß ihm von Seite der liberalen Parthei Unrecht geschehen
        ist. Es hieße<lb xml:id="p3-l17"/> nun wirklich beinahe einen übermenschlichen Maßstab anlegen,
        wenn man sich sehr darüber verwundern wollte,<lb xml:id="p3-l18"/> daß er, nachdem er einmal so
        empfindlich beleidigt worden, mehr auf die andre Seite sich hinneigt. Zugleich<lb xml:id="p3-l19"/> aber hat sich seiner, da er sich in seinen Verhältnissen nicht ganz wohl
        fühlt, wieder jene üble Laune <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ver<lb break="no" xml:id="p3-l20"/>stimmung
        bemächtigt, welche auf mich immer einen höchst peinlichen Eindruck macht. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0438_p5">
                    <lb xml:id="p3-l21"/>Wende ich mich nun, um deinen <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> Brief zu
        beantworten, zu der allgemeinen politischen Lage unsers <pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/>
        Vaterlandes, so muß ich mich vor Allem aus erinnern, daß ich zu einem Mitgliede der
        Tagsatzung spreche; denn ich wäre<lb xml:id="p4-l2"/> wirklich sehr geneigt, über diese hohe
        Behörde auf nicht sehr höfliche Weise loszubrechen. Die Bemerkung wirst du mir<lb xml:id="p4-l3"/> indessen nicht verübeln, daß dieselbe noch nie einen traurigern <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ärgerlichern Anblick dargeboten hat, als dieses<lb xml:id="p4-l4"/> Jahr: beinahe
        gar keine Beschlüsse, während doch nur sie allein unserm gegenwärtigen unseligen Zustande
        <add>auf gesetzlichem Wege</add> ein<lb xml:id="p4-l5"/> Ende machen könnte; dann, obgleich <del>
                        <supplied type="unclear">...</supplied>
                    </del> die Herren
        Gesandten die Fruchtlosigkeit jeder Diskussion zum voraus kennen,<lb xml:id="p4-l6"/> das viele
        zeitraubende Gerede, welches im Ganzen einen ächt advokatischen Charakter im gemeinern Sinne
        des Wortes<lb xml:id="p4-l7"/> angenommen hat, so daß man, einige ehrenvolle Ausnahmen
        abgerechnet, sich gegenseitig an scharfen, beißenden<lb xml:id="p4-l8"/> Worten zu überbieten
        sucht, welche <hi rend="underline">unnöthiger Weise</hi> die Gemüther immer mehr reizen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> erbittern; endlich der<lb xml:id="p4-l9"/> gänzliche Mangel parlamentarischen
        Anstandes, welcher an einer <hi rend="underline">Bundes</hi>versammlung doppelt unangenehm auffällt.<lb xml:id="p4-l10"/> Daß sich in der Sonderbundsfrage wieder keine Mehrheit ergeben wird, ist
        nun, nachdem der sehr lockere Fels von<lb xml:id="p4-l11"/>
                    <placeName type="place" key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> die Hoffnungen der Liberalen getäuscht hat, gewiß. Auch ich hatte
        gehofft, daß in jenem Kanton eher<lb xml:id="p4-l12"/> einige gemäßigte Konservative mit gegen
        den Sonderbunde stimmen werden, denn daß dieser mit dem bestehenden<lb xml:id="p4-l13"/>
        Bundesvertrage unvereinbar ist, ist nun einmal klar wie die Sonne, wie du das in deinem
        Votum im <choice>
                        <abbr>Gr. Rathe</abbr>
                        <expan>Grossen / Großen Rathe</expan>
                    </choice> sehr<lb xml:id="p4-l14"/> gut nachgewiesen
        hast, mit welchem ich nur darin nicht einverstanden war, daß du auch die Bundesgemäßheit
          des<lb xml:id="p4-l15"/> Siebnerkonkordates darthun wolltest. Du deutest in deinem Brief
        darauf hin, daß es, wenn die Tagsatzung<lb xml:id="p4-l16"/> nichts beschließe, in <placeName type="place" key="Murten">Murten</placeName> zu einem Putsche kommen könnte, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es hat allerdings den Anschein, als ob gewisse<lb xml:id="p4-l17"/> Leute darauf
        hin arbeiten würden. Daß dieses wieder ein sehr dummer Streich wäre, welcher der liberalen
          Parthei<lb xml:id="p4-l18"/> nur schaden könnte, darüber sind wir natürlich einverstanden.
        Wenn aber auch, wie wir hoffen wollen, daraus nichts<lb xml:id="p4-l19"/> wird, so wird doch
        wahrscheinlich der Sonderbund Anlaß zu neuer Bewegung unter den Liberalen werden. Von <placeName type="place" key="Bern">Bern</placeName> <lb xml:id="p4-l20"/> aus wird wahrscheinlich die
        Organisation von Volksvereinen, so wie der Abschluß eines liberalen Sonderbundes <pb n="5"/>
                    <lb xml:id="p5-l1"/>
                    <add>unter den Ständen</add> angeregt werden. Gegen erstre läßt sich natürlich
        nichts einwenden, als daß man, ehe man solche Vereine in's<lb xml:id="p5-l2"/> Leben ruft, genau
        wissen soll, was man damit bezwecken will. Was hingegen das Gegenbündniß betrifft, so ist<lb xml:id="p5-l3"/> es immer gewagt, dasjenige selbst vorzunehmen, was man zum Grunde heftiger
        Vorwürfe gegen die Gegenpar<lb break="no" xml:id="p5-l4"/>thei gemacht hat. Ich weiß zwar wohl, daß
        man sagen wird: Wenn uns die Tagsatzung nicht helfen kann, müßen<lb xml:id="p5-l5"/> wir uns
        selbst helfen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> was dem einen erlaubt ist, muß auch dem andern
        gestattet seyn. Ich kann aber über<lb break="no" xml:id="p5-l6"/>haupt in einem solchen Bündnisse nur
        dann einen Vortheil erblicken, wenn man geradezu offensiv verfahren <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> den be<lb break="no" xml:id="p5-l7"/>stehenden Gund zertrümmern will; so lange man sich
        in der Defensive hält, sind die Bestimmungen des 1815<hi rend="sup">er</hi> Bundes<lb xml:id="p5-l8"/>
        hinreichend, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich finde eben deßhalb in dem <choice>
                        <abbr>kathol.</abbr>
                        <expan>katholisch</expan>
                    </choice> Sonderbunde seinem Wortlaute nach, gemäß welchem er
          bloß<lb xml:id="p5-l9"/> für die Vertheidigung abgeschlossen ist, eine Thorheit. Die
        Gutmüthigern in den betreffenden Kantonen sehen dieses<lb xml:id="p5-l10"/> freilich nicht ein,
        die Gescheitern aber wissen wohl, wo hinaus sie eigentlich wollen. – Was die <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli'schen</persName> Vermitt<lb break="no" xml:id="p5-l11"/>lungsvorschläge betrifft, so sind dieselben – ganz abgesehen von der Person,
        welche ich meinerseits aus dem Spiele<lb xml:id="p5-l12"/> gelaßen hätte – jedenfalls sehr
        unpraktisch. Die <placeName type="place" key="Luzern">Luzerner</placeName> Staatszeitung hat dieselben
        auch noch weit schärfer ange<lb break="no" xml:id="p5-l13"/>griffen, als die liberalen Blätter. Weit
        einfacher <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> leichter auszuführen, als der <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli'sche</persName> Vorschlag, wäre ein
          gegen<lb break="no" xml:id="p5-l14"/>seitiges Fallenlassen der Jesuiten- <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
        der Klosterfrage, als der hauptsächlichsten Streitpunkte; doch weiß ich wohl, daß schon<lb xml:id="p5-l15"/> hierin die liberale Parthei, wenigstens in formeller Beziehung, verlieren
        müßte, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nun ist noch gar der Sonderbund<lb xml:id="p5-l16"/> als ein
        neues verwickelndes Moment hinzugekommen. Am Ende aber wird doch die Alternative eintreten:
        Vergleich oder<lb xml:id="p5-l17"/> Krieg; denn gegenwärtig haben wir nur einen faulen Frieden,
        hervorgerufen durch die eigenössische vis inertiae<note type="transcript">passive
          Trägheitskraft</note>, aber<lb xml:id="p5-l18"/> keinen Zustand, der sich auf die Dauer
        halten ließe. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0438_p6">
                    <lb xml:id="p5-l19"/>Es intressirt dich wohl noch, mein Urtheil über <persName type="person" key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli's</persName> Geschichte des <choice>
                        <abbr>schweizr.</abbr>
                        <expan>schweizerisch</expan>
                    </choice> Bundesrechts, namentlich<lb xml:id="p5-l20"/> das erste
        Buch derselben, zu vernehmen. Meine Erwartungen waren anfänglich nicht sehr günstig, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wirklich habe ich auch<lb xml:id="p5-l21"/> diejenige Gründlichkeit
        vermißt, welche seine <placeName type="place" key="Zürich">zürchr.</placeName>
        Rechtsgeschichte auszeichnet. Dessenungeachtet kann ich nicht läugnen,<lb xml:id="p5-l22"/> daß
        er mit vielem Scharfsinne die ältesten staatsrechtlichen Verhältnisse der Urkantone aufgefaßt hat, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daß
        durch seine<lb xml:id="p5-l23"/> Ansichten, welche im Ganzen der Wahrheit nicht sehr ferne
        stehen werden, die meinigen etwas modifizirt worden sind,<lb xml:id="p5-l24"/>(<choice>
                        <abbr>Forts.</abbr>
                        <expan>Fortsetzung</expan>
                    </choice> auf <choice>
                        <abbr>S.</abbr>
                        <expan>Seite</expan>
                    </choice> 1)<note type="transcript">im Original
            rechtsbündig</note> <pb n="1"/>
                    <lb xml:id="p1-l20"/>
                    <note type="transcript">Seite 6, (Seite
          1, Rand)</note> obschon ich ihm in manchen Einzelheiten werde entgegentreten müssen.
        – Aus meiner Familie kann ich dir nur die erfreuliche Kunde geben, daß<lb xml:id="p1-l21"/> mein
        Schwager <persName type="person" key="Heer Joachim">Heer</persName>, auf mein Anrathen hin, in <placeName type="place" key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> auf ehrenvolle Weise promovirt hat
          <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sich gegenwärtig in <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName> befindet. Sonst<lb xml:id="p1-l22"/> befinden sich die <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> Meinigen alle recht wohl <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> lassen dich grüßen. Wie
        befindet sich <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deine
          gute Mutter</persName>? Empfehle mich bestens <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                        <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten Eltern</persName>
                    </persName>
                </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0438_p7">
                    <lb xml:id="p1-l23"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sey herzlich gegrüßt von deinem
        </p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0438_p8">
                    <lb xml:id="p1-l24"/>J J Blumer-Heer. 
        </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>