<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0447" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, 13. Dezember 1846</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Feiern und Anlässe</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1846-12-13">13. Dezember 1846</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front><!--<printedheader><p id="K_0447_p1" rend="left"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0447_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1846-12-13">13.
            Dezember 1846</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0447_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0447_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Empfange vorerst meinen innigsten Dank für den herzlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p1-l4"/> gastfreundlichen Empfang, welcher mir auch bei meiner letzten
        zweimaligen Druchreise<lb xml:id="p1-l5"/> durch <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
        wieder von dir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten Eltern</persName></persName> zu Theil geworden
        ist. Ich hoffe<lb xml:id="p1-l6"/> von ganzem Herzen, daß sich die Gesundheitsumstände <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deiner guten Mutter</persName>
        seit meinem<lb xml:id="p1-l7"/> letzten Besuche in <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)"><hi>Belvoir</hi></placeName> etwas gebessert haben mögen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß Ihr Euch alle recht wohl<lb xml:id="p1-l8"/> befindet. Was mich betrifft, so
        habe ich die <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Meinigen alle wohl angetroffen; <persName key="Blumer-Heer Susanna">meine <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> <lb xml:id="p1-l9"/> Frau</persName>
        war sehr erfreut darüber, daß ich meine Abwesenheit nicht weiter ausgedehnt, da sie<lb xml:id="p1-l10"/> sich während derselben etwas verlassen gefühlt hatte. Meine Geschäfte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Arbeiten habe ich<lb xml:id="p1-l11"/> ganz ungehindert an dem Punkte
        wieder aufgenommen, wo ich sie bei meiner Abreise zu<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>rückgelassen hatte, so
        daß ich wieder ganz in mein gewohntes Leben zurückgetreten bin;<lb xml:id="p1-l13"/> nichts
        desto weniger habe ich meinem kurzen Aufenthalte in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> die angenehmsten<lb xml:id="p1-l14"/> Erinnerungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        manche Belehrung zu verdanken.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0447_p4"><lb xml:id="p1-l15"/>Ich erlaube mir nun, über eine Angelegenheit, welche zunächst für unsern<lb xml:id="p1-l16"/> Kanton, mittelbar aber für die ganze Schweiz wichtig ist, dich um deine
        Ansicht zu befragen.<lb xml:id="p1-l17"/> Du weißt, daß im nächsten Jahre bei uns das <choice><abbr>eidg.</abbr><expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan></choice> Schützenfest abgehalten werden sollte.<lb xml:id="p1-l18"/>
        Dagegen sind nun in der letzten Zeit, im Hinblicke auf die gegenwärtige Theurung, welche<lb xml:id="p1-l19"/> bis zum gewohnten Zeitpunkte des Festes sich nicht wesentlich ver<del>ä</del> <add>mi</add>ndern
        wird, nicht ohne<lb xml:id="p1-l20"/> Grund manche Stimmen laut geworden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diese Stimmen haben sich nicht auf unsern Kanton<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>beschränkt, sondern es hat uns auch das Central-<hi>Comité</hi> in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> geradezu empfohlen, das Fest<lb xml:id="p2-l2"/> abermals um
        ein Jahr zu verschieben. Natürlich sind wir nun durch diese Zuschrift in einigen
          Verlegen<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>heit gerathen. Auf der einen Seite nämlich ist es, meines
        Erachtens, unläugbar, daß wohl in allen<lb xml:id="p2-l4"/> Theilen der Schweiz, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> namentlich auch in unserm Kanton, unter den umsern Klassen der
          Bevölke<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>rung bedankende Noth vorhanden ist, welche bis zum Frühlinge wohl
        eher noch zunehmen wird;<lb xml:id="p2-l6"/> in einer solchen Zeit aber ist ein zahlreicher
        Besuch des Festes, den wir schon ein Jetareste unsres<lb xml:id="p2-l7"/> Aktionnäre wünschen
        müßen, kaum zu erwarten, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es dürften, wie auch von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> angedeutet<lb xml:id="p2-l8"/> worden ist, schon
        die Vorbereitungen auf die Maße des Volkes einen ungünstigen Eindruck her<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>vorbringen, welcher von politischen Gegnern sehr leicht gegen uns ausgebeutet werden
          könnte.<lb xml:id="p2-l10"/> Denn bekanntlich sind in solchen Augenblicken die Herzen des
        Volkes denen zugewendet, welche<lb xml:id="p2-l11"/> seine Noth zu lindern suchen, nicht aber
        denen, welche sich nicht um dieselbe zu kümmern scheinen<lb xml:id="p2-l12"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>, als würde Alles in bestem Zustande, Freudenfeste veranstalten.
        Auf der andern Seite<lb xml:id="p2-l13"/> aber ist auch nicht zu verkennen, daß die Theurung
        doch <add>noch</add> keinen so hohen Grad erreicht hat,<lb xml:id="p2-l14"/> daß eine abermalige
        Verschiebung des Festes Jedermann, auch den eifrigen Schützen als eine<lb xml:id="p2-l15"/>
        nothwendige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durchaus gerechtfertigte Maßingel erscheinen müsste,
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die gegenwärtige<lb xml:id="p2-l16"/> politische Lage des Vaterlandes scheint
        zur Abhaltung des Festes eher einzuladen, da die<lb xml:id="p2-l17"/> Stellung der liberalen
        Parthei jetzt offenbar eine weit günstigere <del>war</del> ist, als sie es letztes<lb xml:id="p2-l18"/> Jahr war. Den Festgebern aber steht es natürlich nicht wohl an, ohne höchst
        dringende Veran<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>lassung das Fest abzusagen, namentlich wenn dieses bereits
        zum zweiten Male geschähe. Wir<lb xml:id="p2-l20"/> haben daher, in dieser zweifelhaften Lage,
        in welcher wir uns befinden, beschloßen, uns an die<lb xml:id="p2-l21"/> Schützenvorstände
        derjenigen Kantone, aus welchen wir den zahlreichsten Besuch zu erwarten<lb xml:id="p2-l22"/>
        hätten, selbst zu wenden, um von ihnen zu vernehmen, ob sie die Abhaltung des Festes im
          nächsten <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>Jahre für zweckmäßig halten würden oder <add type="?">...</add><note type="transcript">ein bis zwei Wörter unleserlich, Loch im Papier</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unsre Entscheidung wird vorzugsweise durch<lb xml:id="p3-l2"/> die <add>bis
        zum <date when="1847-01-01">Neujahr</date> </add> zu erwartenden Antworten bedingt seyn. Inzwischen wäre
        es mir sehr angenehm, auch deine Mei<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>nung, namentlich über die politische
        Seite der Frage zu erfahren; hältst du es, im Hinblicke auf<lb xml:id="p3-l4"/> die gegenwärtige
        Lage des Vaterlandes, für gut <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wünschenswerth, daß im nächsten
        Sommer ein<lb xml:id="p3-l5"/> Schützenfest, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar bei uns stattfinde,
        oder nicht? Deine bewährten politischen Einsichten, verbunden<lb xml:id="p3-l6"/> mit der
        günstigen Stellung, in welcher du dich befindest, befähigen dich mehr als manchen andren,<lb xml:id="p3-l7"/> über jene Frage eine kompetente Stimme abzugeben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        dein Urtheil würde auch für unser <hi>Comité</hi> <lb xml:id="p3-l8"/> von großem Gewichte seyn, wenn du
        mir erlauben solltest, es demselben mitzutheilen. Ich zweifle<lb xml:id="p3-l9"/> auch nicht
        daran, daß die Frage selbst dich intressiren werde, da ja bekanntlich das <choice><abbr>eidg.</abbr><expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan></choice> Schützenfest<lb xml:id="p3-l10"/> einen wesentlichen Faktor
        im politischen Leben der Schweiz ausmacht. Solltest du für Nichtabhal<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>tung
        stimmen, so könntest du, so ferne du im <hi>Comité</hi> Eures Kantonalschützenvereins Bekannte
          hast,<lb xml:id="p3-l12"/> vielleicht darauf hinwirken, daß wir auch von diesem eine ähnliche
        Antwort erhielten. Im Uebrigen<lb xml:id="p3-l13"/> wirst du natürlich der Sache keine weitere
        Verbreitung geben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0447_p5"><lb xml:id="p3-l14"/>Für <date when="1846-12-13">heute</date> beschränke ich mich auf die dir
        vorgelegte Frage <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bitte dich um<lb xml:id="p3-l15"/> beförderliche
        Antwort. Gerne werde ich in einem spätern Briefe wieder einmal über andre<lb xml:id="p3-l16"/>
        Gegenstände, politische <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wissenschaftliche, mit dir eintreten.
        Grüße mir vielmal meine Freunde<lb xml:id="p3-l17"/> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> empfehle mich bestens <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen verehrten Eltern</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Schwester</persName>.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0447_p6"><lb xml:id="p3-l18"/>Mit herzlichstem Gruße</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0447_p7"><lb xml:id="p3-l19"/>dein treuer</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0447_p8"><lb xml:id="p3-l20"/>J J Blumer-Heer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>