<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0491" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Keller an Alfred Escher, Fischenthal, Freitag, September 10, 1847</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#308*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Finanzielle Unterstützungen</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Keller Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Keller</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Fischenthal</placeName>
                    <date when="1847-09-10">Freitag, September 10, 1847</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2009-06-23" who="BK">Transkribiert
                
            </change>
            <change when="2011-07-06" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-07" who="TM">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH">e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-27" who="AH">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-28" who="HA">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-08-09" who="AH">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2015-01-05" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2017-12-06" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
        
      </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0491_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
                    <hi>S</hi>. <hi>T</hi>.<note type="transcript">sine titulo?</note> </p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>
Dank der göttlichen Vorsehung, Dank<!-- auf Grossschreibung geändert; BF, 20.09.2012 --> unserer hohen Regierung, den Ver
                <lb break="no" xml:id="p1-l3"/>einen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Privaten! – die<!-- auf Grossschreibung geändert; BF, 20.09.2012 --> unsere Gegend hart betroffene Theurung ist vorüber.<lb xml:id="p1-l4"/>
In beispiellosem Wetteifer haben christliche Liebe und Theilnahme die uns<lb xml:id="p1-l5"/>
getroffene Noth gemildert und erträglich gemacht. Momentan ist geholfen! –<lb xml:id="p1-l6"/>
Allein ein Grundübel bleibt dennoch zurück, weil es nicht nur in dieser Zeit der<lb xml:id="p1-l7"/>
Noth und Theurung, sondern seit Jahrzehenden schon Wurzeln geschlagen. Das ist<lb xml:id="p1-l8"/>
unser ökonomischer Krebsgang, den die Abnahme des industriellen Verdienstes<lb xml:id="p1-l9"/>
einer im Verhältniß zum Lande übergroßen Bevölkerung hauptsächlich hervorrief.<lb xml:id="p1-l10"/>
Die Frage, dieses Übel gründlich und dauernd zu heilen, bleibt also noch zu lösen<lb xml:id="p1-l11"/>
übrig und wird der Prüfstein edeln Wohlthätigkeitssinnes ferner sein.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p3">
                <lb xml:id="p1-l12"/>
Wer unsere Gegend und Bewohner kennt, wird mit mir finden, daß nur<lb xml:id="p1-l13"/>
zwei Wege sind, auf denen geholfen werden kann. Der eine ist Erdünnerung<lb xml:id="p1-l14"/>
der Bevölkerung durch Auswanderung einzeln oder in Masse. Der andere<lb xml:id="p1-l15"/>
ist Vermehrung des Verdienstes durch neue oder Hebung der bereits bestehenden<lb xml:id="p1-l16"/>
Industriezweige. Man hat schon oft gezweifelt an der Möglichkeit der Hülfe durch<lb xml:id="p1-l17"/>
letztere Art und hat die Anwendung jenes ersten Weges als das einzige gründliche Mittel<lb xml:id="p1-l18"/>
angesehen. Allein, bevor wir auswandern, wollen wir noch mit aller Kraftanstrengung<lb xml:id="p1-l19"/>
versuchen, unserer Industrie neuen Aufschwung zu geben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p4">
                <lb xml:id="p1-l20"/>
In der Weise, wie bisher unsere Bewohner sich beinahe ausschließlich <hi rend="underline">einem</hi> Erwer
                <lb break="no" xml:id="p1-l21"/>be, 
der Weißweberei, hingegeben haben, liegt der Grund des umso stärker einge
                <lb break="no" xml:id="p1-l22"/>tretenen Elendes und der Hülflosigkeit beim allmäligen Sinken dieses Gewerbes.<lb xml:id="p1-l23"/>
Aber hieraus haben wir eine Lehre gezogen, daß, um unsere abgenutzte Verdienst
                <lb break="no" xml:id="p1-l24"/>maschine 
in neue Thätigkeit zu bringen, es der fast gleichzeitigen Anwendung ver
                <lb break="no" xml:id="p1-l25"/>schiedener 
in einandergreifender Kammräder bedarf. Ich mache mir's zur Ehre <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p1-l26"/>
zur Pflicht, den Versuch zu wagen, ob ich im Stande sei, ein solches Rad in Bewegung<lb xml:id="p1-l27"/>
zu bringen, Andern die Construction der übrigen Getriebe überlassend.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0491_p5">
                <lb xml:id="p1-l28"/>
Schon einige Zeit nämlich ging ich mit dem Gedanken um, die <hi rend="underline">feine</hi> <hi>Broderie</hi>
                <note type="transcript">Stickerei</note> in<lb xml:id="p1-l29"/>
unsere Gegend einzuführen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> bin nun bereits an der Realisirung dieser Idee<lb xml:id="p1-l30"/>
begriffen, ermuthigt von der Voraussetzung, zu welcher mich namentlich <choice>
                        <abbr>Art.</abbr>
                        <expan>Artikel</expan>
                    </choice> 5.<lb xml:id="p1-l31"/>
der bekannten «Fragen» des hochlöblichen Centralhülfs<hi>comité</hi> zu berechtigen<lb xml:id="p1-l32"/>
geschienen, daß von höherer Seite ein solches Unternehmen begünstigt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> un
                <lb break="no" xml:id="p1-l33"/>terstützt
 werde. Zu diesem Ende hin habe ich an genannte hohe Behörden schon frü
                <lb break="no" xml:id="p1-l34"/>her 
eine Petition abgehen lassen, welche von unserm Gemeindshülfs<hi>comité</hi> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dem<lb xml:id="p1-l35"/>
Bezirkshülfs<hi>comité</hi> <placeName type="place" key="Hinwil">
                    <hi>Hinweil</hi>
                </placeName> empfohlen ward, finde mich aber bewogen, hier noch<lb xml:id="p1-l36"/>
weitläufiger theils wiederholend, theils erläuternd auf die Sache einzutreten und<lb xml:id="p1-l37"/>
namentlich über den bisherigen Gang der Anstalt zu berichten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p6">
                <lb xml:id="p1-l38"/>
Die Stickerei im weitern Sinne beschäftigt eine ungeheure Zahl Leute, nament
                <lb break="no" xml:id="p1-l39"/>lich
 weiblichen Geschlechtes, der Kantone <placeName type="place" key="Appenzell Innerrhoden">
                    <placeName type="place" key="Appenzell Ausserrhoden">Appenzell</placeName>
                </placeName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>, des <placeName type="place" key="Vorarlberg">Voralbergs</placeName>
                <note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l40"/>
                <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der <placeName type="place" key="Rhein">Rhein</placeName>gegend <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> bringt Allen ein ordentliches Auskommen. Die feine<lb xml:id="p1-l41"/>
                <hi>Broderie</hi> insbesondere hat ihren Sitz im Kanton <placeName type="place" key="Appenzell Innerrhoden">
                    <placeName type="place" key="Appenzell Ausserrhoden">Appenzell</placeName>
                </placeName>, wo sie von Fabri
                <lb break="no" xml:id="p1-l42"/>kanten <placeName type="place" key="Appenzell Ausserrhoden">Außerrhodens</placeName> und <placeName type="place" key="St. Gallen">St Gallens</placeName> in <placeName type="place" key="Appenzell Innerrhoden">Innerrhoden</placeName> betrieben wird, und<lb xml:id="p1-l43"/>
allerdings ersprießlicher ist, als jene gemeine Stickerei. <placeName type="place" key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell I. R.</placeName>, wohl kaum<lb xml:id="p1-l44"/>
so groß als unser Bezirk <placeName type="place" key="Hinwil">Hinweil</placeName>, bezieht nach angestellten Berechnungen von<lb xml:id="p1-l45"/>
Fabrikanten <placeName type="place" key="Appenzell Ausserrhoden">Außerrhodens</placeName> durchschnittlich über 5000 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> Arbeitslöhne <choice>
                        <abbr>
                            <hi>pr</hi>.</abbr>
                        <expan>per</expan>
                    </choice> Woche.<lb xml:id="p1-l46"/>Jene ganze Gegend verdankt daher ihren bekannten Wohlstand der Stickerei,<lb xml:id="p1-l47"/>
welche selbst in den verflossenen Theurungsjahren, obschon sie auch wie alle Industrie<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
sehr zu leiden hatte, das drohende Elend mehr als anderwärts abhielt. Zwar<lb xml:id="p2-l2"/>
wenn man nur oberflächlich die Sache betrachten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die auch in jener Gegend<lb xml:id="p2-l3"/>
vorkommenden Klagen berücksichtigen wollte, so würde es Einen an eine hie
                <lb break="no" xml:id="p2-l4"/>sige
Einführung der Stickerei weniger gelüsten. Der Mensch – nie zufrie
                <lb break="no" xml:id="p2-l5"/>den 
mit seinem Geschicke – ist sich gewohnt zu klagen. So thaten unsere Weiß
                <lb break="no" xml:id="p2-l6"/>weber 
in den besten Zeiten, so thun die <placeName type="place" key="Appenzellerland">Appenzeller</placeName>-Sticker jetzt. Wenn man<lb xml:id="p2-l7"/>
sie frägt, wie es gehe, so antworten sie: es geht schlecht. Frägt man wie viel eine<lb xml:id="p2-l8"/>
Arbeiterin denn täglich verdiene, so heißt es: durchschnittlich 4–6 Batzen, viele<lb xml:id="p2-l9"/>
8–10 Batzen. Dazu aber ist dieser Leute gewöhnliche Kost: des Morgens <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Abends<lb xml:id="p2-l10"/>
Kaffe, Brot, Butter, wo möglich noch Honig, des Mittags und Nachts andere<lb xml:id="p2-l11"/>
anständige Gerichte. Bei uns dagegen ist der Weißweber bemüht, täglich<lb xml:id="p2-l12"/>
4–6 Schilling zu verdienen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die meisten Kinder von 10–15 Jahren, welche<lb xml:id="p2-l13"/>
dort brodiren, haben hier gar keine Arbeit, gar keinen Verdienst, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dabei<lb xml:id="p2-l14"/>
ernährt man sich hier mit <placeName type="place" key="Türkei">Türken</placeName>muß <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ungeschmalzener Brühe. Sollte<lb xml:id="p2-l15"/>
unter diesen Umständen jene <hi>Broderie</hi> uns nicht willkommen sein? Sie<lb xml:id="p2-l16"/>
ist ferner eine leichte, schöne Arbeit für das weibliche Geschlecht, erfordert<lb xml:id="p2-l17"/>
wenig Platz, wenig Zurüstung; mit 2 <choice>
                        <abbr>Frkn.</abbr>
                        <expan>Franken</expan>
                    </choice> ist die ganze einfache Maschine<lb xml:id="p2-l18"/>
für eine Arbeiterin bezahlt. Die Arbeit ist sehr bequem, an keine besondere<lb xml:id="p2-l19"/>
Stelle gebunden. Anstatt wie der Weber sich im feuchten Keller aufhalten<lb xml:id="p2-l20"/>
muß, sitzt die Stickerin in der warmen Stube am Fenster <choice>
                        <abbr>od.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> sommerszeit<lb xml:id="p2-l21"/>
vor dem Haus, oder bei ihren Gespanen zur Stubeten. Nur der Hände Fleiß<lb xml:id="p2-l22"/>
erfordert sie, Ordnung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Reinlichkeit; und ein frischer Geist, der immer<lb xml:id="p2-l23"/>
wieder anderst <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> modig ein <hi>Dessin</hi> auszuführen sich bestrebt, kommt der<lb xml:id="p2-l24"/>
Brodiererin in'sbesondere wohl zu statten. Dagegen bezieht sie ihren baa
                <lb break="no" xml:id="p2-l25"/>ren 
Lohn <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> hat davon weder Schlichte<note type="transcript">Grimm: bei den webern die masse, mit der sie die kettenfäden glatt machen</note> noch Unschlitt<note type="transcript">Grimm: thierisches fett</note> abzuziehen, und ihre<lb xml:id="p2-l26"/>
Kleider bleiben jahrelang zierlich und schön. Der Familienvater, welcher<lb xml:id="p2-l27"/>
für die Weberei nicht allen seinen Kindern im eigenen Hause Platz hat,<lb xml:id="p2-l28"/>
sie in andern Wohnungen <choice>
                        <abbr>od.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> in Fabriken unterbringen, <choice>
                        <abbr>od.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> ohne Arbeit der<lb xml:id="p2-l29"/>
Verführung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> dem Bettel ausgesetzt sehen muß, hat bei der <hi>Broderie</hi> seine<lb xml:id="p2-l30"/>
Kinder alle beisammen unter Aufsicht, leitet <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> bestimmt ihre Sitten, ihren Charak
                <lb break="no" xml:id="p2-l31"/>ter; 
zu den beim Weben üblichen Unterschlagungen bietet sich hier keine<lb xml:id="p2-l32"/>
Gelegenheit, und macht sie solche vergessen. Kurz für unsere Gegend berech
                <lb break="no" xml:id="p2-l33"/>tigt 
die Einführung der <hi>Broderie</hi> vollkommen zu der Hoffnung, daß an die<lb xml:id="p2-l34"/>
Stelle schmutziger Armuth, zügelloser Rohheit und Trägheit – Wohlstand, Rein
                <lb break="no" xml:id="p2-l35"/>lichkeit, 
Arbeitsfleiß <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> gute Sitten treten werden. Ich will nicht sagen, daß<lb xml:id="p2-l36"/>
man nun alle unsere weiblichen Hände diesem Berufe widme. Es komme<lb xml:id="p2-l37"/>
dazu, wer Lust und Fähigkeit hat, und besonders jene Klasse der Mädchen, welche<lb xml:id="p2-l38"/>
aus Mangel an Platz oder Arbeit keinen oder nur wenig Verdienst haben.<lb xml:id="p2-l39"/>
Wer sein Auskommen bei einer andern Beschäftigung reichlich findet, der bleibe<lb xml:id="p2-l40"/>
dabei, damit durch die <hi>Broderie</hi> der Erwerb nicht bloß verändert, sondern <hi rend="underline">vermehrt</hi> <lb xml:id="p2-l41"/>
werde. Das letztere ist die Aufgabe und der Zweck des Unternehmens.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p7">
                <lb xml:id="p2-l42"/>
Kann aber die <hi>Broderie</hi>, einmal eingeführt, auf dauernden Fortbestand<lb xml:id="p2-l43"/>
rechnen? Sie besteht schon lange, ihr droht bis jetzt noch keine besondere Gefahr.<lb xml:id="p2-l44"/>
Wenn man auch sich bemüht hat, mechanisch die gemeine Stickerei nachzuma
                <lb break="no" xml:id="p2-l45"/>chen,
 so wird dieses nie <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nimmer bei der feinen <hi>Broderie</hi> mit der Nähna
                <lb break="no" xml:id="p2-l46"/>del
 gelingen. Daß ferner nur die Schweizerhand insbesondere für diese<lb xml:id="p2-l47"/>
Arbeit geschaffen sei, beweisen die im Ausland gemachten, aber, stets mehr<lb xml:id="p2-l48"/>
oder weniger mißlungenen Versuche der Nachahmung. Es wird auch für<lb xml:id="p2-l49"/>
das Ganze ohne besondern Nachtheil sein, wenn wir mit 500–1000 Arbeite
                <lb break="no" xml:id="p2-l50"/>rinnen
 den <placeName type="place" key="Appenzellerland">Appenzellern</placeName> Concurrenz machen wollen; denn nur so viel<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
Arbeiter können im Vergleich zur Weltbevölkerung gar nicht in Anschlag<lb xml:id="p3-l2"/>
gebracht werden; übrigens nimmt die Menschenzahl ja auch täglich zu <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mit ihr<lb xml:id="p3-l3"/>
das Bedürfniß. So lange Frauen existiren <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Mädchen eitel sind, wird<lb xml:id="p3-l4"/>
auch dieses Fabrikat seinen Absatz finden. Endlich ist noch zu bemerken, daß,<lb xml:id="p3-l5"/>
wenn auch viele Fabrikanten brodiren lassen, keiner in Form und <hi>Dessin</hi> <lb xml:id="p3-l6"/>
das macht, was der Andere, mithin der Abnehmer von Allen haben muß, um<lb xml:id="p3-l7"/>
zum Detailverkauf eine Auswahl zu besitzen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p8">
                <lb xml:id="p3-l8"/>
Ob das Geschäft für den Fabrikanten Vortheil bringen werde? Das beant
                <lb break="no" xml:id="p3-l9"/>wortet
 der Umstand, daß, wer in <placeName type="place" key="Herisau">Herisau</placeName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> es ungehemmt und<lb xml:id="p3-l10"/>
mit Umsicht betreiben konnte, glücklich wurde, und noch Keiner dieser Fabri
                <lb break="no" xml:id="p3-l11"/>kation 
seinen Ruin vorzuwerfen in den Fall kam.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p9">
                <lb xml:id="p3-l12"/>
Ich habe mir, ehe ich zur Ausführung meines Unternehmens schritt, viele<lb xml:id="p3-l13"/>
                <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schwere Gedanken gemacht, eine Menge Erkundigungen eingezogen;<lb xml:id="p3-l14"/>
aber am meisten bangte mir vor der Verwandlung unserer Spuler <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Weberinnen<lb xml:id="p3-l15"/>
in Näherinnen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Stickerinnen, indem ich, mit Unrecht, an ihrer Fähigkeit zwei
                <lb break="no" xml:id="p3-l16"/>felte. Doch ich dachte, was hilft all' das Reden, wenn man nichts probirt? und<lb xml:id="p3-l17"/>
habe in Gottes Namen es gewagt, emporblickend zu einer menschenfreund
                <lb break="no" xml:id="p3-l18"/>lichen
 Regierung, zu theilnehmenden Vereinen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Privaten unsers Kantons,<lb xml:id="p3-l19"/>
von denen ich mit Zuversicht Hülfe erwarte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p10">
                <lb xml:id="p3-l20"/>
Mit einem <hi>
                    <persName type="person" key="Waldburger Johann Jakob">J. J. Waldburger</persName> </hi> von <hi>
                    <placeName type="place" key="Herisau">Herisau</placeName>
                </hi>, der ein praktischer Kenner<lb xml:id="p3-l21"/>
der <hi>Broderie</hi>fabrikation ist und als solcher selbst von seinen Concurrenten<lb xml:id="p3-l22"/>
mir geschildert wurde, habe ich unterhandelt und ihn als Angestellten für<lb xml:id="p3-l23"/>
mein Unternehmen gewonnen. Ich habe auch seither selbst seine Tüchtigkeit<lb xml:id="p3-l24"/>
vielfach erprobt, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> befinde mich zu ihm in einer Stellung, die es mir möglich<lb xml:id="p3-l25"/>
macht, aus jener seiner Haupteigenschaft für meine Sache den möglichsten<lb xml:id="p3-l26"/>
Vortheil zu ziehen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p11">
                <lb xml:id="p3-l27"/>
Ich kaufte die nöthigen Druck- <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Stüpflimaschinen, Rohstoffe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> andere<lb xml:id="p3-l28"/>
Geräthschaften, <hi>engagirte</hi> im Flecken <placeName type="place" key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName> mit großen Lohnversprechun
                <lb break="no" xml:id="p3-l29"/>gen 
fünf geschickte Arbeiterinnen, welche bei Nacht <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Nebel aus Furcht vor<lb xml:id="p3-l30"/>
ihren Landsleuten die Heimat verließen und mir – die ganze Gesellschaft<lb xml:id="p3-l31"/>
aus 10 Personen bestehend – nach <placeName type="place" key="Fischenthal">Fischenthal</placeName> gefolgt sind. Am <date when="1847-08-02">2. August</date> er
                <lb break="no" xml:id="p3-l32"/>öffnete 
ich die <hi>Broderie</hi>-Anstalt. Über 200 Mädchen haben sich zum Eintritt<lb xml:id="p3-l33"/>
gemeldet. Allein aus Mangel an Maschinen konnten nur 15 Schülerinnen<lb xml:id="p3-l34"/>
angenommen werden. Aber die Zahl wuchs an, je nachdem die zwei Drechs
                <lb break="no" xml:id="p3-l35"/>ler, 
welchen ich die Fertigung von Stickmaschinen übertrug, meinen<lb xml:id="p3-l36"/>
Bestellungen nachkamen. Gegenwärtig sind 74 Arbeiterinnen. Es ist<lb xml:id="p3-l37"/>
sehr ergötzlich in unserm geräumigen Saale diese Mädchen mit einer<lb xml:id="p3-l38"/>
hier ganz unbekannten Arbeit beschäftigt zu sehen. Jetzt sind deren ein<lb xml:id="p3-l39"/>
großer Theil nach Hause entlassen, indem sie dort allein fortkommen<lb xml:id="p3-l40"/>
können – und neue treten wieder ein. Mit ungemeinem Fleiße <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p3-l41"/>
einer nicht erwarteten Geschicklichkeit ergreifen unsere Leute die <hi>Broderie</hi>,<lb xml:id="p3-l42"/>
und, während ich allerdings innert der 2–4wöchigen Lehrzeit keinen<lb xml:id="p3-l43"/>
Lohn zu geben gedachte, so kam ich nun in den Fall, einigen während<lb xml:id="p3-l44"/>
10–14 Tagen bereits 30 <choice>
                        <abbr>ß</abbr>
                        <expan>Schilling</expan>
                    </choice> bis 1 <choice>
                        <abbr>fl</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> 8 <choice>
                        <abbr>ß.</abbr>
                        <expan>Schilling</expan>
                    </choice>, den Fähigsten in 8 Tagen sogar<lb xml:id="p3-l45"/>
				1 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> zu geben, weil die Arbeit über Erwarten gut ausfiel, ja eine<lb xml:id="p3-l46"/>
Vergleichung mit der geringern <placeName type="place" key="Appenzellerland">Appenzeller</placeName>waare jetzt schon aushält;<lb xml:id="p3-l47"/>
selbst die ersten Lehrresten sind gebrauchbar. Ich werde übrigens<lb xml:id="p3-l48"/>
bald Beweise der Tüchtigkeit meiner Schülerinnen in die Hände von<lb xml:id="p3-l49"/>
Sachkundigen auch in <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName> übergeben, damit man begreife, wohin<lb xml:id="p3-l50"/>es bei guter Anleitung und Geduld mit unsern jungen noch unver
                <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>dorbenen
Leuten gebracht werden kann. Geduld braucht es, das ist wahr,<lb xml:id="p4-l2"/>
und eine Tugend, die bei uns besonderer Nahrung bedarf; denn die<lb xml:id="p4-l3"/>
Fertigkeit bringt erst Verdienst, und diese kommt erst nach langer<lb xml:id="p4-l4"/>
Übung, wie es indeß auch bei jedem andern Berufe der Fall ist.<lb xml:id="p4-l5"/>
Immerhin aber werden die meisten der jetzigen Schüler diesen<lb xml:id="p4-l6"/>
Winter noch wöchentlich 1 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice>, ja einige sicher 2 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> verdienen. Ich<lb xml:id="p4-l7"/>
habe nun bereits auch Schüler aus andern Gemeinden:</p>
      <table width="500">
        <row xml:id="p4-l8">
          <cell rend="center">aus</cell>
          <cell>
            <placeName type="place" key="Sternenberg (Bauma)">Sternenberg</placeName> </cell>
          <cell rend="center">4</cell>
          <cell rend="center">Mädchen</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l9">
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell>
            <placeName type="place" key="Bauma">Bauma</placeName> </cell>
          <cell rend="center">3</cell>
          <cell rend="center">"</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l10">
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell>
            <placeName type="place" key="Bäretswil">Bäretschweil</placeName> </cell>
          <cell rend="center">3</cell>
          <cell rend="center">"</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l11">
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell>
            <placeName type="place" key="Wald (ZH)">Wald</placeName> </cell>
          <cell rend="center">2</cell>
          <cell rend="center">"</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l12">
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell>
            <placeName type="place" key="Rüti (ZH)">Rüti</placeName> </cell>
          <cell rend="center">1</cell>
          <cell rend="center">"</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l13">
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell>
            <placeName type="place" key="Pfäffikon (ZH)">Pfäffikon</placeName> </cell>
          <cell rend="center">4</cell>
          <cell rend="center">"</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l14">
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell>
            <placeName type="place" key="Turbenthal">Turbenthal</placeName> </cell>
          <cell rend="center">1</cell>
          <cell rend="center">"</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l15">
          <cell>
            <choice>
                                <abbr>u.</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> aus hiesiger Gemeinde sind deren</cell>
          <cell rend="center"/>
          <cell rend="center">
            <hi rend="underline">58</hi>
          </cell>
          <cell rend="center">"</cell> </row>
        <row xml:id="p4-l16">
          <cell rend="center"/>
          <cell>Zusammen</cell>
          <cell rend="center">76</cell>
          <cell rend="center">Schüler.</cell> </row>
      </table>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p12">
                <lb xml:id="p4-l17"/>
Begreiflich, daß das Kostgeld den Schülern aus andern Gemeinden<lb xml:id="p4-l18"/>
den Besuch der Anstalt sehr erschwert. Immerhin aber ist dieses Ergebniß<lb xml:id="p4-l19"/>
ein Beweis, daß die Anstalt doch überall ihre Anerkenner findet.<lb xml:id="p4-l20"/>
Zwar bedaure ich, daß sie auch hinwieder ihre Gegner hat, welche entweder aus<lb xml:id="p4-l21"/>
persönlicher Feindschaft gegen mich, oder aus Unkenntniß der Sache, oder in<lb xml:id="p4-l22"/>
Verwechslung unserer <hi>Broderie</hi> mit jener gemeinen Stickerei, <choice>
                        <abbr>od.</abbr>
                        <expan>oder</expan>
                    </choice> endlich<lb xml:id="p4-l23"/>
in unrichtiger Würdigung der ungegründeten Klagen des <placeName type="place" key="Appenzellerland">Appenzeller</placeName>
                <lb break="no" xml:id="p4-l24"/>volkes 
Abneigung und Ungeduld unter meine Schüler zu verbreiten suchen,<lb xml:id="p4-l25"/>
zu welchen Ausstreuungen dann sich sogleich die unverschämte Forderung<lb xml:id="p4-l26"/>
gesellt, daß gegenwärtig schon mehr zu verdienen sein sollte. Es ist dieses<lb xml:id="p4-l27"/>
ein Punkt, den ich namentlich hier erwähne mit dem Wunsche, daß von<lb xml:id="p4-l28"/>
höherer Seite her Ermunterungen in Wort <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> That hieher gelangen möch
                <lb break="no" xml:id="p4-l29"/>ten.
 O, es wäre schade, wenn schon im Anfange durch solch leicht zu besei
                <lb break="no" xml:id="p4-l30"/>tigendes
 Vorurtheil das Unternehmen leiden müßte, während es ohne dieß<lb xml:id="p4-l31"/>
ganz sicher gelingen wird.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p13">
                <lb xml:id="p4-l32"/>
Ob ich persönlich in diesem Geschäfte auch mein Auskommen und mein<lb xml:id="p4-l33"/>
Glück finden dürfte? Ich glaube dieses wieder zuversichtlich. Andere<lb xml:id="p4-l34"/>
Fabrikantenhäuser in <placeName type="place" key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="Herisau">Herisau</placeName> leben köstlicher als wir<lb xml:id="p4-l35"/>
hier im <placeName type="place" key="Fischenthal">Fischenthal</placeName>, haben ihren Gewinn oft unter mehrere Antheilha
                <lb break="no" xml:id="p4-l36"/>ber
 zu vertheilen, besitzen ihre reichbesoldeten Schreiber und Bedien
                <lb break="no" xml:id="p4-l37"/>ten, 
ihre besonders angestellten Zeichner, Drucker, Stüpfler <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Fergger<note type="transcript">Kaufmann?</note>,<lb xml:id="p4-l38"/>
und bestehen aber dennoch; – ich dagegen besorge selber den Einkauf,<lb xml:id="p4-l39"/>
die Buchhaltung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Correspondenz <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> werde mich ebenso zum Ver
                <lb break="no" xml:id="p4-l40"/>kaufe 
anschicken; endlich wird es mir vielleicht möglich, auch im Zeichnen<lb xml:id="p4-l41"/>
etwas zu leisten, indeß ist es rathsamer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wohlfeiler, die <hi>Dessins</hi> von<lb xml:id="p4-l42"/>
mehrern Zeichnern zu beziehen, indem man alsdann auswählen kann.<lb xml:id="p4-l43"/>
In dieser Weise habe ich bereits jetzt schon eine schöne Auswahl <hi>Dessins</hi> <lb xml:id="p4-l44"/>
bekommen können. Mein <choice>
                        <abbr>Hr.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <hi>
                    <persName type="person" key="Waldburger Johann Jakob">Waldburger</persName> </hi> besorgt das sogenannte Stüpflen,<note type="transcript">Grimm: 'stechen' mit der nadel, um auf einem zeug den umrisz einer zeichnung zu machen, die man sticken will </note> <lb xml:id="p4-l45"/>
Drucken <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Ferggen mit vorzüglichem Talente in einer <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> derselben<lb xml:id="p4-l46"/>
Person. Also sind eigentlich bloß unser zwei, die in dem Geschäfte ihr<lb xml:id="p4-l47"/>
        Auskommen suchen. Für Abnehmer ist auch schon theilweise gesorgt.<pb n="5"/>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p14">
                <lb xml:id="p5-l1"/>
Mit den alten Geschäftsfreunden des Herrn <hi>
                    <persName type="person" key="Waldburger Johann Jakob">Waldburger</persName>
                    </hi> im Ausland und in der<lb xml:id="p5-l2"/>
Schweiz habe ich mich in Verbindung gesetzt und bekam neben andern kleinern<lb xml:id="p5-l3"/>
Bestellungen bereits von einem <placeName type="place" key="Italien">Italiener</placeName>, der sich gewohnt ist, bedeutende Aufträ
                <lb break="no" xml:id="p5-l4"/>ge 
zu machen, die Zusicherung eines baldigen Besuches. Nach <placeName type="place" key="Paris (F)">
                    <hi>Paris</hi>
                </placeName> glaube ich eben
                <lb break="no" xml:id="p5-l5"/>falls 
durch Vermittelung eines Freundes ein Löchlein zu finden, um von dorther<lb xml:id="p5-l6"/>
in den Stand gesetzt zu werden, neuesten Schnitt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <hi>Dessins</hi> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zugleich Arbeit<lb xml:id="p5-l7"/>
zu erhalten. Ich darf auch im voraus annehmen, daß unsere großen <placeName type="place" key="Zürich">zürcheri
                    <lb break="no" xml:id="p5-l8"/>schen</placeName>
Handelshäuser mir mit Empfehlungen und Erkundigungen zur Seite zu<lb xml:id="p5-l9"/>
stehen die Güte haben werden. Ebenso halte ich nicht wenig auf die Sympathieen,<lb xml:id="p5-l10"/>
welche die ganze Bevölkerung unsers Kantons für dieses <placeName type="place" key="Fischenthal">Fischenthaler</placeName>-Fabri
                <lb break="no" xml:id="p5-l11"/>kat 
zeigen wird. Übrigens ist in der Schweiz 
                    <persName type="person" key="Frau Johann Jakob Waldburgers">Frau <hi>Waldburger</hi>
                    </persName>  schon auf den<lb xml:id="p5-l12"/>
meisten Plätzen bekannt durch ihren frühern Verkehr <hi>en détail</hi>. Ihre Abnehmer<lb xml:id="p5-l13"/>
hat sie noch und wird sich bald mit fertiger Waare auf die Reise begeben, um<lb xml:id="p5-l14"/>
durch ihren Erwerb wenigsten ihre Familie zu ernähren. Ich dann <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mein Ange
                <lb break="no" xml:id="p5-l15"/>stellter 
hoffen uns vor der Hand schon mit einer bloßen Ferggerei durchzubrin
                <lb break="no" xml:id="p5-l16"/>gen, 
die wir in <hi>
                    <placeName type="place" key="Altstätten (SG)">Altstätten</placeName>, <choice>
                            <abbr>Cant.</abbr>
                            <expan>Canton</expan>
                        </choice> <placeName type="place" key="St. Gallen">S<hi rend="sup">t</hi> Gallen</placeName>
                </hi>, errichtet haben. Wir haben dahin<lb xml:id="p5-l17"/>
bereits 100 gedruckte Resten zu 6–12 Damenkragen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <hi>Chemisetten</hi> in Arbeit<lb xml:id="p5-l18"/>
gegeben, theils um mit dieser Waare die Bestellungen erfüllen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> darunter<lb xml:id="p5-l19"/>
auch die hiesige Waare gebrauchen zu können. Wie sich hier die Zahl der geschick
                <lb break="no" xml:id="p5-l20"/>ten 
Arbeiter mehrt, werden wir unsere Sendungen in die Ferggerei vermin
                <lb break="no" xml:id="p5-l21"/>dern.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p15">
                <lb xml:id="p5-l22"/>
In dieser Weise also habe ich, was ich konnte, für die Einführung des neuen<lb xml:id="p5-l23"/>
Erwerbszweiges der <hi>Broderie</hi> in unsere Gegend gethan, sehe mich nun aber in<lb xml:id="p5-l24"/>
einer Lage, welche mich zum Hülferuf an meine hohe Regierung und das hochlöbli
                <lb break="no" xml:id="p5-l25"/>che 
Centralhülfs<hi>comité</hi> veranlaßt; denn meine Kräfte sind zu gering, das<lb xml:id="p5-l26"/>
Unternehmen selbstständig auszuführen. Mehr als eigene Mittel hat mich die<lb xml:id="p5-l27"/>
Hoffnung zu Allem veranlaßt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> geleitet, daß ich bei diesem gemeinnützigen<lb xml:id="p5-l28"/>
Geschäfte unterstützt werde. Müßte diese Hoffnung nicht erfüllt werden, so könnte<lb xml:id="p5-l29"/>
ich schwerlich die Sache allein fortsetzen; denn sie erfordert größere Opfer, als<lb xml:id="p5-l30"/>
ich zu bringen im Stande wäre. Ich habe bisher Tücherhandel <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Fabrikation<lb xml:id="p5-l31"/>
betrieben und kann dieses Geschäft nur erst allmälig liquidiren, mein Vermögen<lb xml:id="p5-l32"/>
besteht daher meistens in nicht disponiblen Titeln. Wenn mir also auch möglich<lb xml:id="p5-l33"/>
ist ein Paar 1000 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> in das neue Geschäft zu nehmen, so reicht dieses zu dessen<lb xml:id="p5-l34"/>
Betreibung nicht hin; denn schon jetzt habe ich zu allen Zurüstungen ein großes<lb xml:id="p5-l35"/>
Geld eingesetzt; den Schülern muß ich überdieß Lehrgeld und Maschinen cre
                <lb break="no" xml:id="p5-l36"/>ditiren,
 den Lehrerinnen Wochenlohn <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Kostgeld stetsfort bezahlen; die Arbeits
                <lb break="no" xml:id="p5-l37"/>löhne,
 welche von Woche zu Woche steigen, und sich, wenn <choice>
                        <abbr>z. B.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> einmal 400 sind,<lb xml:id="p5-l38"/>
wohl auf 500 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> belaufen werden, müssen ebenso baar bezahlt sein, und kommt<lb xml:id="p5-l39"/>
einmal der Verkauf, so wird das Geld auch nicht gerade zur Stelle sein, nament
                <lb break="no" xml:id="p5-l40"/>lich, 
wo Bestellungen sich in die 1000 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> belaufen. So ist begreiflich, daß um<lb xml:id="p5-l41"/>
das Geschäft mit Vortheil betreiben zu können, wenigstens 6–10,000 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> <hi>Fonds</hi> <lb xml:id="p5-l42"/>
erforderlich sind.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p16">
                <lb xml:id="p5-l43"/>
Ich muß daher in erster Linie die ehrerbietige Bitte an meine hohen Be
                <lb break="no" xml:id="p5-l44"/>hörden 
stellen, daß man mir ein Darlehen von vorläufig wenigstens 2–4000 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> verwilli
                <lb break="no" xml:id="p5-l45"/>gen möchte, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zwar in Rücksicht auf meine eigenen bedeutenden Opfer, wo<lb xml:id="p5-l46"/>
möglich eine Zeitlang ohne Zins, eventuell zu einem billigen Zinsfuß. Dagegen<lb xml:id="p5-l47"/>
bürge ich mit meiner Habe, meinem unbescholtenen Namen und überdieß mit<lb xml:id="p5-l48"/>
annehmbarer <hi>Caution</hi> von Seite guter Freunde oder Verwandten und gehe<lb xml:id="p5-l49"/>
ferner die Verpflichtung ein, einer zu bestellenden <hi>Commission</hi> jederzeit Einsicht<pb n="6"/>
                <lb xml:id="p6-l1"/>
in meine Handlungsbücher zu gestatten, um sich über den Gang des Geschäftes<lb xml:id="p6-l2"/>
zu erkundigen und beim Zweifel am günstigen Erfolge die Capitalien abkünden<lb xml:id="p6-l3"/>
zu können. Es ist zwar vorauszusehen, daß im Verfolge der Zukunft diese Fabri
                <lb break="no" xml:id="p6-l4"/>kation
 mich zu weitern Darlehen nöthigen dürfte, namentlich, wenn die <hi>Mousseline</hi> 
                <lb break="no" xml:id="p6-l5"/>Weberei, Bleiche und Appretur hier, wie es zu wünschen wäre, auch noch einge
                <lb break="no" xml:id="p6-l6"/>führt
 sein soll. Allein ich hoffe, daß theils das Geschäft, theils mein persönliches Ver
                <lb break="no" xml:id="p6-l7"/>halten 
mir größeres Zutrauen erwerben und die Erfüllung meiner Wünsche<lb xml:id="p6-l8"/>
erleichtern werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p17">
                <lb xml:id="p6-l9"/>
Im zweiter Linie wird dann zu Gunsten der Anstalt insbesondere ein größe
                <lb break="no" xml:id="p6-l10"/>res 
Opfer verlangt, weil unsere armen Mädchen weder Lehrgeld noch Maschinen<lb xml:id="p6-l11"/>
zu bezahlen, noch selbst während der Lehrzeit unentgeldlich zu arbeiten im Stande sind.<lb xml:id="p6-l12"/>
Dieses Opfer will ich in folgender Weise zu berechnen versuchen. Ich gehe nämlich<lb xml:id="p6-l13"/>
von der Voraussetzung aus, daß in 4 Wochen dreißig Schülerinnen, in einem Jahre<lb xml:id="p6-l14"/>
also vierhundert Schülerinnen, die <hi>Broderie</hi> bis zum selbsteigenen Fortkommen<lb xml:id="p6-l15"/>
erlernt haben werden, damit man die Anstalt aufheben und die Verbreitung<lb xml:id="p6-l16"/>
des weitern Unterrichtes ohne besondere Opfer den Arbeiterinnen an ihren Wohn
                <lb break="no" xml:id="p6-l17"/>orten 
überlassen kann:</p>
      <table width="500">
        <row xml:id="p6-l18">
          <cell>Das Kostgeld für 5 Lehrerinnen beträgt <hi>à</hi> <choice>
                                <abbr>f</abbr>
                                <expan>franken / francs / franchi / Gulden</expan>
                            </choice> 13.5 <choice>
                                <abbr>ß.</abbr>
                                <expan>Schilling</expan>
                            </choice> wöchentlich</cell>
          <cell rend="center">
            <choice>
                                <abbr>fl.</abbr>
                                <expan>Gulden</expan>
                            </choice> </cell>
          <cell rend="right">782.20.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l19">
          <cell>Belohnung derselben " " 10" 25" "</cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">552.20.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l20">
          <cell>Geschenke denselben zusammen</cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">50.–.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l21">
          <cell>Miethzins von einem großen Saale und Reinigen desselben</cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">50.–.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l22">
          <cell>Anschaffung eines großen Eisenofens sammt Rohren</cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">50.–.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l23">
          <cell>Beheizung für den Winter</cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">30.–.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l24">
          <cell>400 Stickmaschinen <hi>à</hi> 2 <choice>
                                <abbr>Frkn.</abbr>
                                <expan>Franken</expan>
                            </choice> </cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">500.–.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l25">
          <cell>Lehrresten <choice>
                                <abbr>u.</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> Faden, welche zu Grunde gehen, auf 1 Person 2 <choice>
                                <abbr>Btz</abbr>
                                <expan>Batzen</expan>
                            </choice> </cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">50.–.</cell> </row>
        <row xml:id="p6-l26">
          <cell>Zuschüsse an Arbeitslöhne während des Anfangs, indem dadurch</cell>
          <cell/>
          <cell/>
        </row>
        <row xml:id="p6-l27">
          <cell>die Leute in ihrer Geduld ermuntert und Arme im Lebensunter-</cell>
          <cell/>
          <cell/>
        </row>
        <row xml:id="p6-l28">
          <cell>halte unterstützt werden müssen, wenigstens</cell>
          <cell rend="center">"</cell>
          <cell rend="right">
            <hi rend="underline">600.–.</hi>
          </cell> </row>
        <row xml:id="p6-l29">
          <cell rend="right">
            <hi>Summa</hi> </cell>
          <cell rend="center">
            <choice>
                                <abbr>fl.</abbr>
                                <expan>Gulden</expan>
                            </choice> </cell>
          <cell rend="right">2665.–.</cell> </row>
      </table>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p18">
                <lb xml:id="p6-l30"/>
Diese Summe ist als reines Opfer erforderlich <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich werde überdieß gleichwohl<lb xml:id="p6-l31"/>
schon während der Lehrzeit über 600 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> Arbeitslöhne den Schülerinnen ausbezah
                <lb break="no" xml:id="p6-l32"/>len 
müssen. Wenn man nun aber sagen darf, daß 400 Schülerinnen während<lb xml:id="p6-l33"/>
einer Lehrzeit von 4 Wochen zusammen über 600 <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> verdienen werden, hat man<lb xml:id="p6-l34"/>
dann nicht Grund genug anzunehmen, daß sie später als flinke Arbeiterinnen ihr<lb xml:id="p6-l35"/>
Brot reichlich finden dürfen? Wir können demnach behaupten, daß nach Verfluß<lb xml:id="p6-l36"/>
von einem Jahre die <hi>Broderie</hi> in unsere Gegend als eingeführt erscheinen wird.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p19">
                <lb xml:id="p6-l37"/>
Wenn also auch im Anfange jenes Opfer groß ist, so wird es sich in kurzer Zeit an<lb xml:id="p6-l38"/>
unserer Bevölkerung gewiß zehnfach belohnt haben. Mehr als jede andere Unter
                <lb break="no" xml:id="p6-l39"/>stützungsart 
wird es das Wohl unserer Gegend dauernd begründen. Man<lb xml:id="p6-l40"/>
hat auf lobenswerthe Weise jene Webereianstalt in <placeName type="place" key="Pfäffikon (ZH)">Pfäffikon</placeName> unterstützt, man<lb xml:id="p6-l41"/>
verwendet enorme Summen an Straßen, man hilft unsern öffentlichen Gütern,<lb xml:id="p6-l42"/>
trägt überhaupt an die Bedürfnisse der Armen auf vielfachen Wegen bei; allein<lb xml:id="p6-l43"/>
verdienstvollere und segensreichere Folgen wird das meinem Unternehmen<lb xml:id="p6-l44"/>
bestimmte Opfer in alle Zukunft bringen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p20">
                <lb xml:id="p6-l45"/>
Ich habe nun freilich in obiger Berechnung alle jene 400 Schülerinnen<lb xml:id="p6-l46"/>
als unterstützungsbedürftig betrachtet, will aber diese Summen von unserer<lb xml:id="p6-l47"/>
hohen Regierung oder dem hochlöblichen Centralhülfs<hi>comité</hi> nicht vollauf zu er
                <lb break="no" xml:id="p6-l48"/>bitten
 mir anmaßen. Indem ich meine Person <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die ganze Anstalt der<pb n="7"/>
                <lb xml:id="p7-l1"/>
höchst möglichen Unterstützung dringend und ehrerbietigst empfehle, mache ich noch<lb xml:id="p7-l2"/>
die Bemerkung, daß nach den Vermögensverhältnissen der gegenwärtigen<lb xml:id="p7-l3"/>
Schüler zu schließen, so ungefähr ⅔ unter die eigentlich Bedürftigen zu zählen<lb xml:id="p7-l4"/>
wären, die andern dagegen dem bessern Mittelstande angehören, daß somit<lb xml:id="p7-l5"/>
eventuell in diesem Verhältnisse jener Betrag des Opfers <hi>reducirt</hi> werden<lb xml:id="p7-l6"/>
könnte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p21">
                <lb xml:id="p7-l7"/>
Über die Art der Anwendung des Opfers erlaube ich mir keine Vorschläge,<lb xml:id="p7-l8"/>
sondern überlasse es bessern Einsichten, den mich nicht persönlich berührenden<lb xml:id="p7-l9"/>
Betrag auf geeignete Weise, <choice>
                        <abbr>z. B.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> durch eine bestimmte Commission den<lb xml:id="p7-l10"/>
betreffenden Schülern der verschiedenen Gemeinden zutheilen zu lassen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0491_p22">
                <lb xml:id="p7-l11"/>
Indem ich schließlich nicht hoffe, daß der Unterstützungsbetrag ein allzuklei
                <lb break="no" xml:id="p7-l12"/>ner 
werde, was mich begreiflich veranlaßen müßte, ein strengeres Ausschlies
                <lb break="no" xml:id="p7-l13"/>sungssystem 
gegen arme Schüler bei der Aufnahme in die Anstalt zu handhab<supplied>en</supplied>,<lb xml:id="p7-l14"/>
lege ich meine Angelegenheiten meinen hohen Behörden offen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> redlich vor,<lb xml:id="p7-l15"/>
wie sie sind, und bitte nochmals ehrerbietigst um großmüthige Unterstützung<lb xml:id="p7-l16"/>
und besonders, daß die diesfallsige Entscheidung zu meinem Verhalt von<lb xml:id="p7-l17"/>
Hochdenselben möglichst bald angeordnet werden möchte.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0491_p23">
                    <lb xml:id="p7-l18"/>Mit aller Hochschätzung zeichnet</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0491_p24">
                    <lb xml:id="p7-l19"/>J J Keller.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0491_p25">
                    <lb xml:id="p7-l20"/>
          <placeName type="place" key="Fischenthal">
                        <hi>Fischenthal</hi>
                    </placeName>, den <date when="1847-09-10">10. <choice>
                            <abbr>
                            <hi>Septbr.</hi> </abbr>
                            <expan>September</expan>
                        </choice> <lb xml:id="p7-l21"/>1847</date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>