<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0558" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Rudolf Brosi an Alfred Escher, Chur, Mittwoch, April 19, 1848</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#137*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Schweizerische Bundesverfassung</item>
                        <item>Grosser Rat GR</item>
                        <item>Verfassung GR</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Brosi Johann Rudolf" type="sender">Johann Rudolf Brosi</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Chur</placeName>
                    <date when="1848-04-19">Mittwoch, April 19, 1848</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2011-07-06" who="DD">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-08" who="HA">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2010-07-19" who="NH">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt

                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt

                
            </change>
            <change when="2011-07-27" who="HA">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt
				
                
            </change>
            <change when="2011-07-29" who="TM">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt
				
                
            </change>
            <change when="2015-01-05" who="CA">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2017-07-04" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0558_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Freund</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>... und mit Windeswehen. Aber, &amp; das ist der Humor davon.-</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Obschon dein lieber Brief, wie er sagt eigentlich zum Zweke hatte Herrn Kommandant 
                    <add>
                        <persName type="person" key="Maier">Maier</persName>
                    </add> bei mir einzuführen,<lb xml:id="p1-l4"/>
		so konnte &amp; wollte ich mir nicht ausreden lassen, ein Hauptzwek sei auch der gewesen mir guten Gruß zu<lb xml:id="p1-l5"/>
		bringen und mich zu überzeugen, daß du im Gewühle der in Menge &amp; mannigfaltig dir obligenden Geschäfte<lb xml:id="p1-l6"/>
		nicht vergessen hast deinen Treuesten im alten freien Rätien. Wie wohl mir dieser Gedanke that, <lb xml:id="p1-l7"/>&amp; wie er mein Gemüth aufheiterte weißt du ohne daß es darüber meiner Versicherung bedarf.<lb xml:id="p1-l8"/>
		Und doppelt willkommen mußte mir der Freundesgruß sein in so bedrängter Zeit für alle dieje
                <lb break="no" xml:id="p1-l9"/>nigen, welche mit den öffentlichen Geschäften zu thun haben, wo es massenhaft auf uns einstürmt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p4">
                <lb xml:id="p1-l10"/>Wir in <placeName type="place" key="Graubünden">Bünden</placeName> sind nämlich gegenwärtig, gleichwie die ganze Eidgenossenschaft in den Wehen einer<lb xml:id="p1-l11"/>
		strengen Geburt begriffen, nämlich in Verfassungs-Geburtswehen. Und da magst du leicht ermessen,<lb xml:id="p1-l12"/>
		in welchem Gedränge ich mich befinde, wenn das alte Gebälke bis fast auf den Grund abgetragen<lb xml:id="p1-l13"/>&amp; neue Wände gezimmert, neue Eintheilungen gemacht, andere Gänge, andere Thüren, andere Fenster<lb xml:id="p1-l14"/>
		angebracht &amp; das Ganze doch etwelchermaßen symetrisch &amp;
				hablich
				&amp; wohnlich gemacht werden<lb xml:id="p1-l15"/>
		soll, während die Bewohner der alten Barake meinen, diese wäre noch lange gut genug &amp; nur<lb xml:id="p1-l16"/>
		ungerne &amp; fast mit Mißtrauen an die Ausführung des Neubaues gerathen. Wir haben nämlich<lb xml:id="p1-l17"/>
		bei unserer lezten außerordentlichen Großrathssizung eine verbesserte Einrichtung unserer Regierungs
                <lb break="no" xml:id="p1-l18"/>behörde,
 des Großen Rathes &amp; der Justizpflege berathen &amp; dabei freilich leider nicht eine Total
                <lb break="no" xml:id="p1-l19"/>veränderung 
		 der Verfassung, aber doch der Hauptbestimmungen derselben beschlossen; &amp; in<lb xml:id="p1-l20"/>
		 wenigen Tagen wandern die Vorschläge zur Sanktion an die Gemeinden. Wie es denselben<lb xml:id="p1-l21"/>
		 ergehen wird, weiß ich natürlich nicht; bin aber für ihr Schiksal besorgt, weil es ungemein<lb xml:id="p1-l22"/>
		 schwer ist einem Volke, das von Kindsbeinen an im starken Republikanismus erzogen ist,<lb xml:id="p1-l23"/>&amp; dem die gegenwärtigen Institutionen aus Gewohnheit &amp; vielleicht aus purer Liebe zum<lb xml:id="p1-l24"/>
		 Alten &amp; Bestehenden theuer sind, neue Einrichtungen beliebt zu machen. Denn mehr oder minder<lb xml:id="p1-l25"/>
		 ist jedes, zumal das Gebirgsvolk an das Alte anhänglich &amp; mißträuisch gegen alle auch die<lb xml:id="p1-l26"/>
		 beste Neuerung. Und so auch das unsrige.<pb n="2"/>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p5">
                <lb xml:id="p2-l1"/>Zu diesen heimischen Schwulitäten nun noch die eidgenössischen, die wir in den nächsten Tagen vor unsern<lb xml:id="p2-l2"/>
		 Großen Rath bringen, um der Gesandtschaft Weisung zu geben wie sie sich zu benehmen habe. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p6">
                <lb xml:id="p2-l3"/>Sintemal &amp; alldieweilen – &amp; das ist der Humor davon, diese Bundesverfassung der Bestimmungen so<lb xml:id="p2-l4"/>
		 manche hat, die hie &amp; da Anstoß erregen, vielleicht gar Widerstand finden werden, so begreifst du gar<lb xml:id="p2-l5"/>
		 wohl, daß derlei Bedenken auch bei uns aufsteigen werden, &amp; dann, ja dann könnte wol etwa der Fall <lb xml:id="p2-l6"/>
		 eintreten, daß du mich als eidg. Verfassungsrath über die neue Brüke von <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> passiren sehen könntest,<lb xml:id="p2-l7"/>
		 von wo aus ich dann, auch wenn Du mich an der Brüke sehen solltest, gleichwol links abschwenken &amp; <lb xml:id="p2-l8"/>
		 dem <placeName type="place" key="Belvoir (Enge, Zürich)">
                    <hi>Belvoir</hi>
                </placeName> einen freundlichen herzlichen Gruß bringen würde. Ja der <choice>
                        <abbr>eidg.</abbr>
                        <expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan>
                    </choice> Verfassungsrath, das gäbe<lb xml:id="p2-l9"/> mir einen Humor, noch göttlicher als... wo die Ledertasche &amp; die Hüner &amp; die Fuhrleute ihren<lb xml:id="p2-l10"/>
		 Spektakel machten. Es müsste ein <hi>Conzert</hi> werden zum Entzüken, wenn schon in der Revisionskommission<lb xml:id="p2-l11"/>
		 bis zum davonlaufen Harmonie &amp; Eintracht das belebende Element waren. – Freilich so zwei bis<lb xml:id="p2-l12"/>
		 dreihundert <choice>
                        <abbr>eidg.</abbr>
                        <expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan>
                    </choice> Verfassungsraths zwei oder fünfundzwanzig kantonsinteressenvertretende Patrioten – die<lb xml:id="p2-l13"/>
		 möchten wol ein Werk zu schaffen vermögen – ob es aber - doch ich vergesse ganz, daß du ein Helve
                <lb break="no" xml:id="p2-l14"/>tiker
 bist, wenigstens nach deiner jüngsten Eröfnungsrede zu schließen. Nur, da drum keine Feindschaft<lb xml:id="p2-l15"/>
                rieche! Wie du über anderes das Protokoll zur mündlichen Verhandlung offen behalten, so gewähre<lb xml:id="p2-l16"/>
		 mir <hi>Protocol ouvert</hi> über diese Materie, die ich gerne in tiefem Ernst mit dir verhandeln <lb xml:id="p2-l17"/>
		 will. Also Scherz beiseite – bei meinem nächsten Erscheinen in dem schönen freundlichen <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,<lb xml:id="p2-l18"/>
		 was mit meinem Willen in Bälde geschehen sollte, sei eine ernste Stunde diesem Gegenstande<lb xml:id="p2-l19"/>
		 gewidmet. Mache dich aber auf Einwürfe gefaßt &amp; bedenke, daß ich <choice>
                        <abbr>s. Z.</abbr>
                        <expan>seiner Zeit</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel'sche</persName> Filosofie in<lb xml:id="p2-l20"/>
                <placeName type="place" key="Berlin (D)">Berlin</placeName> – gehört habe, &amp; studirt &amp; verstanden &amp; begriffen wird sich hoffentlich von selbst verste
                <lb break="no" xml:id="p2-l21"/>hen.
 Was etwa andere Dinge anbelangt über die Gespräch geführt werden soll wird dann in der<lb xml:id="p2-l22"/>
                    <hi>Attingeriana</hi> oder sonst wo abgethan – vielleicht auch auf den grünen Bänkli.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p7">
                <lb xml:id="p2-l23"/>
        <hi>Quod</hi> grüne Bänkli, so versteht es sich gewiß von selbst, daß <add>Du</add> bei erstem Anlasse die freund
                <lb break="no" xml:id="p2-l24"/>schaftlichen
        Grüße des wieder mit dem jungen Frühling auflebenden Gärm – zuvörderst an<lb xml:id="p2-l25"/>  <persName type="person" key="Zehnder-Nabholz Anna Maria">
                        <hi>Madame</hi> Bürgermeister</persName>, gegenwärtig des Amtes, nicht der Ruhe gütigst vermeldest &amp; weiter kund und<lb xml:id="p2-l26"/>
		 zu wissen thust, daß ich etwa in Bälde auch dort leibhaftig mich werde sehen &amp; nöthigenfalls<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
			auch hören lassen. Die Bürgermeisterei oder schaft selbst anbelangend, so werde ich in kürzester Frist bei Hochder
                <lb break="no" xml:id="p3-l2"/>selbigsten 
selbst mich schriftlich aufs neue introduziren &amp; später dann in selbsteigenster Leib- &amp; Lebhaftigkeit<lb xml:id="p3-l3"/>
			mich präsentiren. Voraus aber schike ich – gleichsam in Form einer <hi>per</hi> Estafete gehenden Depesche auch ihm meinen<lb xml:id="p3-l4"/>
			besten Gruß &amp; daß er gedenke desjenigen, welcher –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p8">
                <lb xml:id="p3-l5"/>Über die großen Dinge in Europa, die seit unserm lezten Zusammensein sich zugetragen kein Wort. Das<lb xml:id="p3-l6"/>
			muß von Aug zu Aug, von Herz zu Herz verhandelt werden. Nur das, daß es in <placeName type="place" key="Italien">Italien</placeName> so Gott will<lb xml:id="p3-l7"/>
			gut geht &amp; auch dort das <persName type="person" key="Metternich Klemens Wenzel von">Meternich'sche</persName> miserable System nicht uns, sondern auch die ganze <placeName type="place" key="Österreich (Kaisertum)">östreichische</placeName> <lb xml:id="p3-l8"/>
			Plagerei &amp; Quälerei ein für alle Mal ein Ende nehmen &amp; diese schöne Nation neu aufleben, sich entwikeln<lb xml:id="p3-l9"/>&amp; blühen wird, das scheint nach allem was vorgeht zur Gewißheit zu werden. Die Berichte, welche Briefe<lb xml:id="p3-l10"/>&amp; Reisende fast alle Tage zu uns herüber bringen bestätigen dies vollständig. Wolle Gott es zur Wahrheit<lb xml:id="p3-l11"/>
			werden lassen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0558_p9">
                <lb xml:id="p3-l12"/>Dieser Brief also hat eigentlich, wie Du siehst, zum Zwek – Niemanden bei dir einzuführen als mich<lb xml:id="p3-l13"/>
			selbst und im Übrigen dann dasjenige dir zu sagen, was ich eben gesagt oder auch nicht gesagt habe – also<lb xml:id="p3-l14"/>
			wie du vollständig dich überzeugen wirst sehr wenig – &amp; doch wieder viel.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0558_p10">
                    <lb xml:id="p3-l15"/>
          <hi rend="underline">Den</hi> zwek aber hat er ganz bestimmt &amp; entschieden, daß ich recht liebreich &amp; freundlich Dich bitte,<lb xml:id="p3-l16"/>
		meine aufrichtigen Grüße <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                        <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinen lieben Eltern</persName>
                    </persName> &amp; insbesondere auch deiner <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Frau Schwester</persName> melden<lb xml:id="p3-l17"/>
		zu wollen.</p>
        <p rend="center" xml:id="K_0558_p11">
                    <lb xml:id="p3-l18"/>In trauter Freundschaft &amp; unwandelbarer Treue<lb xml:id="p3-l19"/>
		 innig &amp; ganz<lb xml:id="p3-l20"/>
		 Dein</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0558_p12">
                    <lb xml:id="p3-l21"/>v. J R Brosi.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0558_p13">
                    <lb xml:id="p3-l22"/>
          <placeName type="place" key="Chur">Chur</placeName>
         <date when="1848-04-19">19. April 1848</date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>