<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0553" n="74" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Friedrich Peyer im Hof an Alfred Escher, s.l., Sonntag, April 2, 1848</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#391*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Schweizerische Bundesverfassung</item>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Kommissionen (eidgenössische)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="sender">Johann Friedrich Peyer im Hof</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>s.l.</placeName>
                    <date when="1848-04-02">Sonntag, April 2, 1848</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-05-02" who="CK">Transkribiert
                
            </change>
            <change when="06-02-12" who="SD">Auszüge verifiziert
                
            </change>
            <change when="Juli 2009" who="swissedit, UR">von Word nach XML konvertiert
                
            </change>
            <change when="2009-07-31" who="BK">provisorisch kommentiert
                
            </change>
            <change when="2010-05-21" who="BK">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2010-07-29" who="BK">Korrekturen 1 Haberthür übertragen
                
            </change>
            <change when="2010-11-16" who="BK">Korrekturen 2 Haberthür übertragen
                
            </change>
            <change when="2011-06-23" who="DD">e-Edition: Auszeichunung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-06-24" who="AH">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt

                
            </change>
            <change when="2011-07-27" who="HA">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt

                
            </change>
            <change when="2011-07-29" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2015-02-25" who="CA">e-Edition: Transkriptionsverifizierung Seiterle 2 umgesetzt
                
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front><!--<printedheader><p id="K_0553_p1" rend="left"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0553_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Verehrtester Herr!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0553_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Als ich das Vergnügen hatte, im November vorigen Jahres Ihre<lb xml:id="p1-l3"/>
persönliche Bekanntschaft zu machen, klagte ich Ihnen über meine isolirte<lb xml:id="p1-l4"/>
Stellung, klagte Ihnen über den Mangel an Männern, die auf der Höhe<lb xml:id="p1-l5"/>
der Zeit stehend, einen kräftigenden oder ermunternden Einfluß<lb xml:id="p1-l6"/>
auf den Einzelnen üben könnten. Wenn ich mich daher <date when="1848-04-02">heute</date> an<lb xml:id="p1-l7"/>
Sie wende, wenn ich Sie vielleicht auch mit diesen Zeilen belästige,<lb xml:id="p1-l8"/>
so werden Sie mir verzeihen; – es <add>ist</add> der Trieb nach Mittheilung, es<lb xml:id="p1-l9"/>
ist jener mächtige unwiederstehliche<note type="transcript">sic!</note> Zug vom Gleichgesinnten und<lb xml:id="p1-l10"/>
Gleichgestimmten zum Gleichgesinnten und Gleichgestimmten, der<lb xml:id="p1-l11"/>
mir die Worte giebt<note type="transcript">sic!</note>. Nicht daß wir nicht brave, eifrige Liberale<lb xml:id="p1-l12"/>
hätten, nicht daß selbst die Mehrheit unserer Kantonsbevölkerung,<lb xml:id="p1-l13"/>
was man so sagt, liberal wäre, aber – – doch laßen<lb xml:id="p1-l14"/>
        wir dieses Aber<note type="transcript">sic!</note>, Sie verstehen mich auch ohne weitere Aus
                <lb break="no" xml:id="p1-l15"/>einandersetzung.<!-- Folge von Spatien --> Schon einigemale wollte ich Ihnen schreiben,<lb xml:id="p1-l16"/>
Ihnen meine unmaßgeblichen Ansichten über die <seg type="ref">Bundesreform<ref type="sum" target="Bundesrevision_d1.1">Bundesrevision<!--→ S. 45-49--></ref>
                </seg> <lb xml:id="p1-l17"/>
aussprechen, sowie namentlich auch darüber, wie dieselbe in unserm<lb xml:id="p1-l18"/>
Kanton aufgenommen werden dürfte; – und mir dagegen gefällige<lb xml:id="p1-l19"/>
Mittheilungen von Ihnen erbitten. Diese Mittheilungen besitze <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
ich nun schon; die beredten Worte, welche Sie an Ihren <seg type="ref">Großen Rath<ref type="letter" target="K_0555"><!--→ Nr. 77--></ref>
                </seg> ge
                <lb break="no" xml:id="p2-l2"/>sprochen <seg type="com">haben<note xml:id="K_0553_c1">Gemeint ist Eschers Präsidialrede vor dem <placeName type="place" key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossen Rat vom <date when="1848-03-28">28. März 1848</date>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 30. März 1848; <ref type="sum" target="Bundesrevision_p15"><!--→S.49-50--></ref> </note>
                </seg>, ich betrachte Sie <add>als</add> an jeden Schweizer von Herz, ich betrachte<lb xml:id="p2-l3"/>
Sie als auch an mich gerichtet. Sie haben gewiß Jedem, der<lb xml:id="p2-l4"/>
eine starke Schweiz wünscht, aus der Seele gesprochen, denn – es ist<lb xml:id="p2-l5"/>
dieß auch meine innige Ueberzeugung – nur eine einheitliche Schweiz<lb xml:id="p2-l6"/>
kann eine schöne Zukunft haben; Alles andere ist Flickwerk,<lb xml:id="p2-l7"/>
neue Lappen auf ein altes Kleid; ist ja doch die ganze Schweiz<lb xml:id="p2-l8"/>
kaum groß genug, um den Forderungen zu genügen, welche<lb xml:id="p2-l9"/>
die neue Zeit an den modernen Staat stellt. Halten Sie es<lb xml:id="p2-l10"/>
        darum fest, das <seg type="com">Panner<note xml:id="K_0553_c2">Panner: Fahne, Banner.</note>
                </seg> <note type="transcript">sic!</note> der Einheit, das Sie aufgepflanzt haben,<lb xml:id="p2-l11"/>
es muß, es wird gelingen, wenn <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName> und <placeName type="place" key="Bern">Bern</placeName> auch in dieser<lb xml:id="p2-l12"/>
Frage einig gehen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0553_p3">
                <lb xml:id="p2-l13"/>Sie haben in Ihrem Präsidial-Vortrag den Standpunkt so schön<lb xml:id="p2-l14"/>
bezeichnet, von dem diese hochwichtige Frage aufgefaßt werden<lb xml:id="p2-l15"/>
muß, daß es Anmaßung von mir wäre, hier noch näher ein
                <lb break="no" xml:id="p2-l16"/>zutreten; 
– dagegen sei mir noch eine unmaßgebliche Be
                <lb break="no" xml:id="p2-l17"/>merkung 
erlaubt. In vierzehn Tagen hat die <seg type="ref">Revisions-
                    <lb break="no" xml:id="p2-l18"/>Kommission<ref type="sum" target="Bundesrevision_p2"><!--→ S. 45--></ref>
                </seg> ihr Werk vollendet, und es tritt dann eine neue<lb xml:id="p2-l19"/>
        Phase unserer Entwickelung<note type="transcript">sic!</note> an, – und ich fürchte eine<lb xml:id="p2-l20"/>
stürmischere, denn das nun bald vollendete Projekt wird<lb xml:id="p2-l21"/>
        keinen Beifall erndten<note type="transcript">sic!</note>. Die Westschweiz will einen<lb xml:id="p2-l22"/>
Einheitsstaat, den Urkantonen ist Alles Neue von vornherein<lb xml:id="p2-l23"/>
zuwider, <placeName type="place" key="St. Gallen">St Gallen</placeName> scheint nach dem <seg type="com">Erzähler<note xml:id="K_0553_c3">Der «Erzähler» sprach sich positiv über den neuen Verfassungsentwurf aus, kritisierte aber den Wahlmodus des Nationalrats. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Der Erzähler</ref>, 31. März 1848.</note>
                </seg> wenigstens<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
auch nicht befriedigt, und <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>? – Und dürfte ich im Namen<lb xml:id="p3-l2"/>
der übrigen kleinen Kantone sprechen, so würde ich sagen: Wenn<lb xml:id="p3-l3"/>
ich auf meine Souveränität, oder einen Theil derselben, was gleichviel<lb xml:id="p3-l4"/>
ist, verzichten soll, so thue ich es nicht, um dann von den Großen<lb xml:id="p3-l5"/>
Kantonen in's Schleppthau genommen, bei jeder wichtigen Gelegen
                <lb break="no" xml:id="p3-l6"/>heit durch das stärkere Stimmrecht derselben erdrückt zu werden;<lb xml:id="p3-l7"/>
ich will nicht, daß der Kleine den gleichen Einfluß habe, wie der<lb xml:id="p3-l8"/>
Große, aber ebenso wenig, daß der Große allein regiere, was beim<lb xml:id="p3-l9"/>
Fortbestand der Kantone mit stärkerm Stimmrecht der größern<lb xml:id="p3-l10"/>
thatsächlich der Fall wäre; – ich will aufhören ein <placeName type="place" key="Schaffhausen">Schaffhauser</placeName> <lb xml:id="p3-l11"/>
zu sein, aber nicht um ein Nachzügler <placeName type="place" key="Bern">Bern's</placeName> oder <placeName type="place" key="Zürich">Zürich's</placeName>, – sondern<lb xml:id="p3-l12"/>
um ein <hi rend="underline">Schweizer</hi> zu sein, kein <placeName type="place" key="Zug">Zug</placeName>, kein <placeName type="place" key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName>, aber<lb xml:id="p3-l13"/>
auch kein <placeName type="place" key="Bern">Bern</placeName>, kein <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName> – <hi rend="underline">nur Eine Schweiz</hi>!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0553_p4">
                <lb xml:id="p3-l14"/>Darum – wie gesagt – wird wohl das Bundesprojekt wenig<lb xml:id="p3-l15"/>
        Glück machen und sollen gefährliche Verwickelungen ver
                <lb break="no" xml:id="p3-l16"/>mieden, soll namentlich für die Idee des Einheitsystems<note type="transcript">sic!</note> Boden<lb xml:id="p3-l17"/>
genommen werden, so schiene es mir an der Zeit, daß Männer<lb xml:id="p3-l18"/>
aus allen Gauen des Vaterlandes zusammenträten, um sich über<lb xml:id="p3-l19"/>
das zu besprechen was Noth thut. Ich bin weit entfernt,<lb xml:id="p3-l20"/>
der Revisions-Kommission das Unbefriedigende ihrer Arbeit<lb xml:id="p3-l21"/>
zur Last legen zu wollen; die Schuld trifft die Verhältniße<lb xml:id="p3-l22"/>
und die offizielle Stellung der betreffenden Personen, nicht diese<lb xml:id="p3-l23"/>
selbst. Darum sollten nur Bürger, Freunde zusammentreten,<pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>
und sich über <hi rend="underline">neue</hi> Grundlagen zu einer <hi rend="underline">neuen</hi> Schöpfung berathen,<lb xml:id="p4-l2"/>
damit man nicht durch unerwartete, aber dennoch mögliche<lb xml:id="p4-l3"/>
Ereigniße überrascht werde. Zudem ist die Idee eines Einheits-
                <lb break="no" xml:id="p4-l4"/>Staates 
neu, an den wenigsten Orten durchgearbeitet, und<lb xml:id="p4-l5"/>
wenn auch im Volke der Trieb nach nationaler Einheit sich be
                <lb break="no" xml:id="p4-l6"/>merklich
 macht, so sind doch die Bedingungen, unter denen<lb xml:id="p4-l7"/>
sich dieser realisiren läßt, noch nicht allseitig gründlich genug<lb xml:id="p4-l8"/>
besprochen worden. Nütze man daher die noch gegebene Frist,<lb xml:id="p4-l9"/>
führe man das Volk, laße man sich durch dasselbe nicht treiben;<lb xml:id="p4-l10"/>
leite man die Bewegung, daß man nicht von ihr fortgerißen<lb xml:id="p4-l11"/>
werde<del>n</del>. Noch ist's ruhig, aber die Zeiten können sich schnell ändern,<lb xml:id="p4-l12"/>
das haben ja die letzten Tage gezeigt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0553_p5">
                <lb xml:id="p4-l13"/>Machen Sie darum das Wort zur That, Verehrtester, versammeln<lb xml:id="p4-l14"/>
Sie im Verein mit Freunden aus andern Kantonen Männer<lb xml:id="p4-l15"/>
aus allen Theilen der Schweiz zur freien, freundlichen, ver
                <lb break="no" xml:id="p4-l16"/>traulichen 
Besprechung unserer schweizerischen Lebensfrage,<lb xml:id="p4-l17"/>
die erste Versammlung sei still und geräuschlos, eine zweite <lb xml:id="p4-l18"/>
größere mag folgen. Und wenn man sich geeinigt, dann<lb xml:id="p4-l19"/>
thue Jeder in seinem Kreise das Seinige! –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0553_p6">
                <lb xml:id="p4-l20"/>Soviel für <date when="1848-04-02">heute</date>, ziehen Sie diese Bitte, diesen Antrag, Vorschlag<lb xml:id="p4-l21"/>
oder wie Sie es nennen wollen, in gütige Erwägung. Herzlich<lb xml:id="p4-l22"/>
freuen sollte es mich, wenn Sie demselben beistimmen, und<pb n="5"/>
                <lb xml:id="p5-l1"/>
sollte ich irren, so lasse ich mich gerne belehren.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0553_p7">
                    <lb xml:id="p5-l2"/>Uebrigens entschuldigen Sie meine Freiheit und ge
                    <lb break="no" xml:id="p5-l3"/>nehmigen 
Sie die Versicherung meiner ausgezeichneten<lb xml:id="p5-l4"/>
Hochachtung</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0553_p8">
                    <lb xml:id="p5-l5"/>Ihr ergebener</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0553_p9">
                    <lb xml:id="p5-l6"/>
         Peyer im Hof
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_0553_p10">
                    <lb xml:id="p5-l7"/>
         <date when="1848-04-02">1848. <hi>April</hi> 2.</date>
        </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>