<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0672" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Paul Karl Eduard Ziegler an Alfred Escher, Bad Kissingen, Dienstag, 31. Juli 1849</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#566*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Konflikte mit Drittstaaten</term><term>Ausländische Einmischungen (Schweiz)</term><term>Revolutionen (1848/49)</term><term>Flüchtlingspolitik</term><term>Flüchtlinge (Baden)</term><term>Bundesrat</term><term>Eidgenössische Kommissäre Nordgrenze</term><term>Landesverteidigung und Militär</term><term>Souveränität (nationale)</term><term>Freiburger Konflikte (1848 ff.)</term><term>Sonderbund</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Kuraufenthalte</term><term>Politische und wirtschaftliche Sanktionen</term><term>Bundesfinanzen</term><term>Nationalrat</term><term>Ständerat</term><term>Vereinigte Bundesversammlung</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Ziegler Paul Karl Eduard" type="addressee">Paul Karl Eduard Ziegler</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Bad Kissingen</placeName><date when="1849-07-31">31. Juli 1849</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0672_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Bad Kissingen (D)">Kißingen</placeName> den <date when="1849-07-31">31 <hi>Juli</hi> 49</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_0672_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter Herr Bürgermeister!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Aus den Zeitungen entnehmen wir Schweizer in hier (<hi>circa</hi> 14) mehr
				noch, als aus<lb xml:id="p1-l4"/> den Privatbriefen, was im Vaterländchen vorgeht, und
				wohl dürfte Keiner unter uns<lb xml:id="p1-l5"/> sein der nicht die Sache ganz anders
				ansieht, als dieß nicht der Fall zu sein<lb xml:id="p1-l6"/> scheint in unserer Heimat.
				Vielleicht hat es einiges Intereße für Sie auch<lb xml:id="p1-l7"/> aus dem Ausland von
				Schweizern zu vernehmen was man von dem Truppen
                <lb xml:id="p1-l8"/>aufgebot &amp; von
				der Nothwendigkeit deßelben oder dem Zuweitgehen in dieser<lb xml:id="p1-l9"/> Beziehung
				hält. Ich mache mir daher ein Vergnügen daraus Ihnen mitzutheilen<lb xml:id="p1-l10"/>
				was ich weiß.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p4">
                <lb xml:id="p1-l11"/>In <placeName key="Bad Kissingen (D)">Kißingen</placeName> halten
				sich viele <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> auf und Alle
				sind der Meinung, daß keine<lb xml:id="p1-l12"/> Rede davon sei, daß <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> unter den obwaltenden Verhältnißen
				daran denken<lb xml:id="p1-l13"/> könne, irgendwie mit den Waffen in der Hand gegen die
				Schweiz etwas zu unter
                <lb xml:id="p1-l14"/>nehmen. Familien die gerne noch nach der
				Schweiz reisen möchten, haben um<lb xml:id="p1-l15"/> sicher zu gehen, sich bei guter
				Quelle in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> erkundigen laßen, ob sie
				dieß wagen<lb xml:id="p1-l16"/> dürften &amp; die Antwort war ganz beruhigend.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p5">
                <lb xml:id="p1-l17"/>Der weitaus größte Theil der Bevölkerung in <placeName key="Franken (Bayern)">Franken</placeName> des Königreichs <placeName key="Bayern (Königreich)">Bayern</placeName> <lb xml:id="p1-l18"/> ist
				radikal, &amp; überdieß den <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> nicht hold; allein auch diese sind ganz der<lb xml:id="p1-l19"/>
				gleichen Meinung. Man müße zwar auf der Hut sein, die <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> seien aber<lb xml:id="p1-l20"/> zu
				vernünftig, als daß sie sich in einen Kampf mit der Schweiz einlaßen sollten,<lb xml:id="p1-l21"/> der ihnen sehr gefährlich werden könnte, mit Rücksicht auf die
				allgemeine Stimmung<lb xml:id="p1-l22"/> in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>. Kurz alles was man hier hört deutet daraufhin, daß man
					wieder<lb xml:id="p1-l23"/> einmal in der Schweiz die Sachen anders ansieht, als
				sonst in der übrigen<lb xml:id="p1-l24"/> Welt nicht, oder daß man sich durch einige
				(durch die Flüchtlinge geleiteten) <del>Herr</del> Magistrats
                <lb xml:id="p1-l25"/>personen <del>in</del> der
				Schweiz, unrichtig hat berichten laßen, sofern nicht bei dem Einen<lb xml:id="p1-l26"/>
				und Andern das Gewißen sich regt, &amp; in dieser Unruhe, die Ursache, in <hi rend="underline">dem</hi>
					was<lb xml:id="p1-l27"/> geschieht, gesucht werden muß. Hätte man stets nur vor der
				eigenen Thüre gekehrt es wäre beßer gelaufen. <lb xml:id="p1-l28"/>Uns, in hier, kömmt
				das Truppenaufgebot von 24,000 Mann als ein übereiltes<lb xml:id="p1-l29"/> vor, um so
				eher, als die Bundesversammlung welche auf <date when="1849-08-01">Morgen</date> zusammen
				treten soll <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> noch zeitig genug zusammen<add>ge</add>kommen <add>wäre</add> um
				ein größeres Truppenaufgebot anzuordnen wenn<lb xml:id="p2-l2"/> ein Solches wirklich
				erforderlich geworden. <del>wäre.
                </del> Hätte in der Zwischenzeit der Bundesrath<lb xml:id="p2-l3"/>
				10,000 <hi>à</hi> 12,000 Mann aufgeboten, es wäre übrig genug gewesen, &amp; wird nunmehr die<lb xml:id="p2-l4"/> aufgebotene Truppenmaße reduzirt, so steht er wieder mehr oder
				weniger komprometirt<lb xml:id="p2-l5"/> da. – Es will demselben doch auch gar nicht
				gelingen in einen festen geregelten Gang<lb xml:id="p2-l6"/> hineinzukommen. Als die
				Freischaaren <del>&amp; </del>aus dem <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Badischen</placeName> sich unserer Gränze nahten<lb xml:id="p2-l7"/> geschah zu wenig &amp;
				die Anordnungen waren sehr Mangelhaft getroffen; dann das taktlose<lb xml:id="p2-l8"/>
				entsenden des <persName key="Furrer Jonas">Bundespräsidenten</persName>, der ersten Person der Schweiz, zu Unterhandlungen
					mit<lb xml:id="p2-l9"/> einem auswärtigen Minister &amp; nun wieder zuviel in dieser
				Sache, aus Furcht, oder<lb xml:id="p2-l10"/> wir wollen noch annehmen um zu imponiren.
				Dieses Letzere kömmt aber nicht zur Zeit,<lb xml:id="p2-l11"/> wenn man gegen 3,000 Mann
				Reichstruppen schon 24,000 Mann in's Feld rücken läßt,<lb xml:id="p2-l12"/>
                &amp; darüber
				hinaus noch (auf Verlangen des <choice><abbr>Hrn</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <persName key="Stehlin Johann Jakob">Commißärs</persName>) ein
				Bataillon (<choice><abbr>
                    <hi>N<hi rend="sup">o</hi> </hi>
                </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice> 29) <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l13"/> eine Batterie von <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> in aller Eile, &amp; warum? Damit die <placeName key="Hessen (Grossherzogtum)">Heßischen</placeName> Truppen<lb xml:id="p2-l14"/> von <placeName key="Büsingen (D)">Büsingen</placeName> abziehen
				wie es nie günstiger <add>für sie</add> hätte geschehen können, auch ohne Unter
                <lb xml:id="p2-l15"/>handlung, das heißt, begleitet durch <choice><abbr>eidg:</abbr><expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan></choice> Truppen oder Commißarien. <hi rend="underline">So</hi> erscheint<lb xml:id="p2-l16"/> <add type="?">...</add> uns
				die Sache, und wir sind um so mehr der Meinung, daß man sich hat ein
                <lb xml:id="p2-l17"/>schüchtern laßen, weil in keiner Zeitung etwas von gestellten
				Forderungen oder <lb xml:id="p2-l18"/> eingegangenen Noten steht. Das Schönste dabei
				ist, daß man in <del>der gleichen</del> <add>einer und derselben</add> <lb xml:id="p2-l19"/> schweizerischen Zeitung liest,
				man werde die Kosten nicht erschwingen können, &amp; dann<lb xml:id="p2-l20"/> in der
				folgenden Nummer, die <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName>
				habe dieses Truppenaufgebot <hi>genirt</hi>, weil <lb xml:id="p2-l21"/> sie einige Landwehr
				Regimenter haben zurückkehren laßen wollen. Laße man doch<lb xml:id="p2-l22"/> einmal
				diese Großhansereien bei Seite, &amp; denke, daß alle Truppen gern im Feld<lb xml:id="p2-l23"/> stehen bleiben sobald sie sehen daß es etwas absetzen könnte, weil
				sie dann eben<lb xml:id="p2-l24"/> die Nothwendigkeit einsehen unter den Waffen zu
				bleiben; indeß die Politik unter <lb xml:id="p2-l25"/> solchen Verhältnißen verstummt,
				daß die Gouverments der auswärtigen Staaten<lb xml:id="p2-l26"/> sich deßhalb viel
				beßer stehen; &amp; daß <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName>
				seine Armee länger wird <del>...</del> zu be
                <lb xml:id="p2-l27"/>zahlen vermögen als wir. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p6">
                <lb xml:id="p2-l28"/>Wenn man so ein Bischen entfernt ist von Hause so sieht man die
					politischen<lb xml:id="p2-l29"/> Verhältniße viel ruhiger an als bei Hause &amp; es wäre
				gewiß sehr gut die Schweiz <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> hätte gute Correspondenten,
				aber nicht Einseitige, auswärts. Wir wollen nun aber annehmen<lb xml:id="p3-l2"/>
                <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> achte weder das
				Völkerrecht noch die Gebräuche. Ergehen keine diplomatische Noten<lb xml:id="p3-l3"/>
                <del>
                    <add type="?">...</add>
                </del> &amp;
				Drohungen einer Kriegserklärung voran, nun so wird man doch gewiß mittelst<lb xml:id="p3-l4"/> ein Paar Tausend Franken ausfindig machen können, wie viel Truppen
				und auf welche<lb xml:id="p3-l5"/> Entfernung von der Schweiz sie stehen; - ausfindig
				machen können, <del>wie</del> welche Disloca
                <lb xml:id="p3-l6"/>tionen Statt finden; – berechnen
				können, <del>wie</del> ob 10,000 Mann für einmal zur Deckung<lb xml:id="p3-l7"/> unserer Gränzen
				genügen &amp; wie bald die erforderliche Zahl unter den Waffen<lb xml:id="p3-l8"/>
				wären.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p7">
                <lb xml:id="p3-l9"/>Wollte man weiter gehen, warum stellt man nicht die Stäbe auf, &amp; 
				läßt jeder Division<lb xml:id="p3-l10"/>
                <choice><abbr><hi>c<hi rend="sup">a</hi></hi></abbr><expan>circa</expan></choice> 4,000
				Mann <hi>en attendant</hi> &amp; jeder Brigade 2,000 Mann, damit doch wenigstens der Stab sich<lb xml:id="p3-l11"/> gehörig organisiren &amp; die erforderlichen
					Rekognoscirung<add>en</add> vornehmen kann. </p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p8">
                <lb xml:id="p3-l12"/>Wenn ich je froh war nicht im <choice><abbr>eidg:</abbr><expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan></choice> Stab zu sein, so war es jetzt; denn nichts fataleres kenne<lb xml:id="p3-l13"/> ich, als jeden Augenblick unter den Waffen zu erscheinen, wenn es
				sich nur um einen<lb xml:id="p3-l14"/> gewöhnlichen Dienst handelt deßen die Leute nur
				zu bald satt werden, &amp; wenn ich daher<lb xml:id="p3-l15"/> je wieder in den Stab treten
				müßte, so werde ich <del>nie
                </del> mich in erster Linie nur für den<lb xml:id="p3-l16"/> betreffenden
				Feldzug verpflichten &amp; sollte man darauf nicht eingehen wollen, meinetwegen,<lb xml:id="p3-l17"/> so mag man sich anderwärts umsehen. Was ich im Regierungsrath
				gesagt habe, das<lb xml:id="p3-l18"/> werde ich auch halten, <choice><abbr>d.
					h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> wenn es zum Kampf kömmt, so stehe ich ein, <del>obgleich</del> <hi rend="underline">so</hi> lang wenig
                <lb xml:id="p3-l19"/>stens, als <add>es</add> sich <del>derselbe
                </del> um Behauptung unserer Unabhängigkeit &amp; geht <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice>
				Selbständigkeit handelt,<lb xml:id="p3-l20"/><del>d</del> nicht aber wenn ein Allierter etwa diese
 <del>
                    <add type="?">...</add>
                </del>
				Unabhängigkeit für uns erkämpfen<lb xml:id="p3-l21"/> soll<del>te</del>. Ich ziehe vor zu
				unterliegen, als einem Andern unsere Freiheit (gepaart mit<lb xml:id="p3-l22"/>
				Schande) verdanken zu müßen. Mit dem Gang <del>der
                </del> unserer Angelegenheiten kann ich <add type="?">...</add>
				<add>eigentlich</add> <lb xml:id="p3-l23"/> nicht zufrieden sein. Statt an einer allgemeinen
				Amnestie zu arbeiten, zieht man die Berathung<lb xml:id="p3-l24"/> wegen den
				Reklamierenden von <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName> &amp; <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> in die Länge, der Bundesrath hat<lb xml:id="p3-l25"/> den Muth nicht <del>für
                </del> das Wort für diese zu ergreifen, obgleich seiner
				Zeit die öffentlichen<lb xml:id="p3-l26"/> Blätter durchweg die Art wie in <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName> zu rank gegangen worden,
				verdammte &amp; obgleich <lb xml:id="p3-l27"/>jenem Volke eine octroirte
				Verfaßung, in der freien Schweiz, zu Theil wurde. </p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p9">
                <lb xml:id="p3-l28"/> Man ließ unbenützt <del>die
                </del> den schönen Entschluß von <placeName key="Zug">Zug</placeName> vorübergehen um auch <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> zu<lb xml:id="p3-l29"/> einem Schritt der Art zu vermögen. Man ruft
				die Truppen der Sonderbundskantone unter<lb xml:id="p3-l30"/> die Waffen, aber man hat
				nicht den Muth den Schleier der Vergeßenheit über die Sache <lb xml:id="p3-l31"/> zu
				ziehen <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>
                &amp; tüchtige und brauchbare Offiziere, welche
				gestrichen worden; wieder in den <choice><abbr>eidg.</abbr><expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan></choice> Stab zu <lb xml:id="p4-l2"/> ziehen; hingegen hat man seiner Zeit den <choice><abbr>Hrn</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ochsenbein</persName> der
				nicht etwa <hi rend="underline">für</hi> eine<lb xml:id="p4-l3"/> Regierung sondern <hi rend="underline">gegen</hi> eine
				Regierung kämpfte, bald nachdem er durchgestrichen<lb xml:id="p4-l4"/> worden, wieder in
				den Stab aufgenommen. Es deutet dieß daraufhin, daß die<lb xml:id="p4-l5"/> Liberalen &amp;
				Gemäßigten sich vor den Radikalen noch fürchten, &amp; dieß ist was mir<lb xml:id="p4-l6"/>
				im höchsten Grad mißfällt. &amp; Der geeigneteste Zeitpunkt tüchtige Offiziere die
					gestrichen<lb xml:id="p4-l7"/> worden sind wieder für den Stab zu gewinnen, wäre
				eben <hi rend="underline">der</hi> gewesen wo ein<lb xml:id="p4-l8"/> starkes Truppen Aufgebot statt
				findet.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p10">
                <lb xml:id="p4-l9"/>Was mich anbetrifft, so werde ich es auch nicht vergeßen, daß meine
					Dienstleistungen<lb xml:id="p4-l10"/> damit verdankt wurden, daß einige
				Gesandtschaften (<persName key="Druey Henri">
                    <hi>Druy</hi>
                </persName> &amp; <persName key="Schmid Franz Karl">Schmid</persName> von <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName> <lb xml:id="p4-l11"/>
                <choice><abbr>
                    <hi>etc</hi></abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice>)
				damals als ich meine bedingte, nicht unbedingte Entlaßung verlangte, da<lb xml:id="p4-l12"/> im schänzelnden Tone sich dahin äußerten, man werde sich nicht
				binden laßen, wenn<lb xml:id="p4-l13"/> es Einem nicht gefalle so möge er gehen. Die
				Zeit der Abrechnung ist nun an den <lb xml:id="p4-l14"/> Offizieren die man noch
				brauchen kann, &amp; die großen Herren hätten in der<lb xml:id="p4-l15"/> letzten Zeit aus
				den Zwisten des Herrn <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ochsenbeins</persName>
				mit den Herren <persName key="Orelli Johann Konrad von">von<lb xml:id="p4-l16"/>
					Orelli</persName> &amp; <persName key="Denzler Louis">Denzler</persName> sehen können,
				wohin man kömmt, <del>wenn man</del> <del>glaubt</del> <del>könnte</del> <lb xml:id="p4-l17"/> wenn man glaubt, man könne hier <hi rend="underline">so</hi> zu Werk
				gehen, wie mit einem Angestellten<lb xml:id="p4-l18"/>
                <del>den</del> deßen Beruf es ist &amp; welcher
				durch zwanzig andere ersetzt werden kann.<lb xml:id="p4-l19"/> Der durch &amp; durch
				 <del>und</del> unpraktische <hi>Monsieur</hi> <persName key="Druey Henri">
                    <hi>Druey</hi>
                </persName> mag dann
				selbst komman
                <lb xml:id="p4-l20"/>diren; Ueberhaupt hat man in unsern Großen
				Räthen &amp; zum Theil auch in den<lb xml:id="p4-l21"/> Bundesbehörden keinen Begriff von
				der Verantwortlichkeit eines Kommandirenden, ja<lb xml:id="p4-l22"/> mancher
				Kommandirende ist hierüber <add>selbst</add> im Unklaren &amp; hat nur das Soldäteln im Kopf.<lb xml:id="p4-l23"/> Genug hievon, denn groß intereßieren kann es Sie nicht; allein es
				ist mir erwünscht,<lb xml:id="p4-l24"/> daß Sie meine Gesinnungen in dieser Beziehung
				kennen, damit Sie sich bei Gelegenheit<lb xml:id="p4-l25"/> darüber äußern können; denn
				ich möchte dem Bundesrath eine Ernennung bezüglich<lb xml:id="p4-l26"/> meiner Person
				ersparen die ich vielleicht ausschlüge. Kann man mich berufen<lb xml:id="p4-l27"/> so
				mag man mich darüber anfragen, wenn es losgeht, sonst ist es beßer<lb xml:id="p4-l28"/>
				man unterlaße es. Ich überlaße die Ehre recht gerne Andern. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p11">
                <lb xml:id="p4-l29"/>Da ich zur Stunde noch durchaus keine Gefahr für unser Vaterland
					erblicke,<lb xml:id="p4-l30"/> so setze ich die begonnene Cur fort, hoffe aber bald
				zu vernehmen, daß die Sach<add>en</add> <pb n="5"/>
                <lb xml:id="p5-l1"/> sich wieder beßer
				gestaltet haben werden &amp; man unser Bataillon vom zweiten Auszug<lb xml:id="p5-l2"/>
                &amp; die
				Batterie wieder werde entlaßen haben. </p>
      <p rend="left" xml:id="K_0672_p12">
                <lb xml:id="p5-l3"/>Ich dachte auch schon daran, ob man, sofern <add>man</add> noch mit <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Badischen</placeName> Abgeordneten
					unter
                <lb xml:id="p5-l4"/>handelt, nicht etwa darauf-hin arbeiten könnte, eine
				Schatzung über die Pferde<lb xml:id="p5-l5"/> vorzunehmen, <del>&amp;</del> <add>um</add> für den Fall wo die
				Unterhandlungen nicht bald zu Ende gelangen<lb xml:id="p5-l6"/> sollten, dieselben zu
				verkaufen, in der Meinung, daß man dem <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName> <hi>Gouvernement</hi> <lb xml:id="p5-l7"/>
				darüber Rechnung hielte, für den Fall, wo es ohne Krieg ablaufen sollte. Es
					könnte<lb xml:id="p5-l8"/> namentlich bei einem Feldzug uns ein solcher Verkauf gut
				zu Statten kommen,<lb xml:id="p5-l9"/> sowohl dem Staat als einer Menge von Offizieren,
				freilich müßte ein <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischer</placeName> <lb xml:id="p5-l10"/>
                <del>ob</del> Bevollmächtigter bei der Schatzung anwesend
				sein, oder man müßte, was vielleicht <lb xml:id="p5-l11"/> noch annehmbarer wäre, den
				Werth annehmen, wie anhin die Remonten <hi>per</hi> Stück<lb xml:id="p5-l12"/> bezahlt wird. Es
				ist dieß nur ein Gedanke deßen ich erwähne, weil er vielleicht auf<lb xml:id="p5-l13"/>
				andere führt, &amp; weil, wenn man uns nichts an die Nahrungskosten der Mannschaft<lb xml:id="p5-l14"/>&amp; an die Fütterung der Pferde vergüten wollte man am Leichtesten
					<hi rend="underline">so</hi> wegkäme.<lb xml:id="p5-l15"/> Vielleicht würde zwar der Pferdehandel
				momentan in einem Theil der Schweiz dar
                <lb xml:id="p5-l16"/>unter leiden, allein es
				wäre dieser <add>Nachtheil</add> für die <placeName key="Ostschweiz">oestlichen</placeName>
				Kantone weniger in Anschlag<lb xml:id="p5-l17"/> zu bringen als für die <placeName key="Westschweiz">westlichen</placeName>, wo selbst beinahe
				ausschließlich ein solcher Handel getrieben wird.<lb xml:id="p5-l18"/> Ich laße auf der
				Adreße alle Titulaturen absichtlich weg, hoffe aber dennoch der<lb xml:id="p5-l19"/>
				Brief werde Ihnen richtig zukommen. Man muß Alles vermeiden was auffallen<lb xml:id="p5-l20"/> dürfte, daher erscheine ich auf der hiesigen Curliste auch nur als
				Partikulier.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0672_p13">
                    <lb xml:id="p5-l21"/>Ihnen von Herzen <add>ein</add> nicht <del>
                        <add type="?">...</add>
                    </del>  allzu ermüdender Aufenthalt in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> an
                    <lb xml:id="p5-l22"/>wünschend, verbleibe mit vollkommener Hochachtung, Ihr freundschaftlich</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0672_p14">
                    <lb xml:id="p5-l23"/>Ergebenster</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0672_p15">
                    <lb xml:id="p5-l24"/>
          Ed: Ziegler
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="right" xml:id="K_0672_p16">
                    <lb xml:id="p5-l25"/>bei: <persName key="Ihl I. B."><hi>J</hi>. <hi>B</hi>. <hi>Jhl</hi></persName><!-- http://adressbuecher.genealogy.net/entry/place/object_300567?max=25&sort=lastname&order=asc&start=I -->
                    <choice><abbr>
                        <hi>N<hi rend="sup">o</hi> </hi>
                    </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice> 110 Theresienstraße</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0672_p17">
                    <lb xml:id="p5-l26"/>Sollte mir hier etwas zu Ohren kommen das mich darauf schließen
					ließe daß von den<lb xml:id="p5-l27"/> auswärtigen Staaten etwas Ernstes für die
					Schweiz <del>zu</del> erwachsen könnte, so werde<lb xml:id="p5-l28"/> ich sofort Ihnen Mittheilung
					machen. Für einmal habe ich immer noch die Meinung<lb xml:id="p5-l29"/> welche ich
					früher gegen sie äußerte: die Schweiz wird eine schwer zuverdauende Ab
                    <lb xml:id="p5-l30"/>rechnung erhalten, weil alle Staaten um uns herum (<placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> einverstanden)
						<hi rend="underline">einer</hi> <pb n="6"/>
                    <lb xml:id="p6-l1"/> Meinung sind, man wird durchaus
					nicht mehr zugeben wollen, daß ein so kleines<lb xml:id="p6-l2"/> Land als
					revolutionärer Herd sein Fortbestehen haben könne, indem Umfang wie<lb xml:id="p6-l3"/> bis anhin; man wird uns Zumuthungen machen, die zu weit gehen,
					um sich denselben<lb xml:id="p6-l4"/> mit Ehren unterziehen zu können; man wird uns
					aber vorerst so sehr drücken an<lb xml:id="p6-l5"/> den Verkehrsverhältnißen daß wir
					gegen einen großen Theil unserer Bevölkerung<lb xml:id="p6-l6"/> einen harten Stand
					bekommen werden, &amp; dann vielleicht erst wieder zur<lb xml:id="p6-l7"/> Waffengewalt
					kommen &amp; es muß gut gehen wenn wir am Ende nicht noch damit<lb xml:id="p6-l8"/>
					beginnen müßen im eigenen Lande vorerst Ruhe zu schaffen um gleichzeitig <del>stark</del><lb xml:id="p6-l9"/> stark gegen Außen zu sein.</p>
        <p rend="left" xml:id="K_0672_p18">
                    <lb xml:id="p6-l10"/>Dieß eine allerdings schwierige Schilderung unserer Zustände,
					Gott gebe daß ich mich<lb xml:id="p6-l11"/> irre, aber wenn ich mich irren sollte,
					so möge für die Zukunft das Schweizervolk<lb xml:id="p6-l12"/> sich eine Politik
					wählen die es zu allen Zeiten als eine gesunde &amp; selbständige<lb xml:id="p6-l13"/>
					auf dem Boden des Rechtes verfechten darf; jetzt stehen wir leider nicht<lb xml:id="p6-l14"/> schuldlos da; jedenfalls verblute man sich nicht zu früh
					durch <add>noch</add> unzeitige Anstrengungen<lb xml:id="p6-l15"/> bezüglich der
					Dienstpflichtigen &amp; der Finanzen. – </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>