<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0687" n="21" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jakob Stämpfli an Alfred Escher, Bern, Donnerstag, September 13, 1849</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#466*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Bankwesen (allgemein)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Stämpfli Jakob" type="sender">Jakob Stämpfli</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Bern</placeName>
                    <date when="1849-09-13">Donnerstag, September 13, 1849</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="05-06-/15-13" who="SD">Transkribiert 
                
            </change>
            <change when="Mai&#xA;          2009" who="swissedit, UR">von Word nach XML konvertiert 
                
            </change>
            <change when="2010-03-12" who="SW">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2010-03-12" who="SW">Provisorisch kommentiert
                
            </change>
            <change when="2011-04-12" who="SW">Korrekturen 2 Haberthür
        umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2011-04-12" who="SW">Anführungs- und Schlusszeichen
          ersetzt
                
            </change>
            <change when="2011-08-30" who="SW">Korrekturen 3 Haberthür
        übertragen
                
            </change>
            <change when="2011-08-30" who="SW">Wochentag verifiziert
                
            </change>
            <change when="2012-06-05" who="AH">Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-06-11" who="FM">Verifikation 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-06-25" who="FM">Auf Stand Edition gebracht
                
            </change>
            <change when="2012-06-27" who="FK">Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-06-28" who="LM">Migrationsverifizierung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-08-22" who="TM">Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-08-28" who="SW">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2015-02-25" who="BF">Transkriptionsverifizierung Seiterle 2 umgesetzt
                
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0687_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> den <date when="1849-09-13">13 <choice>
                            <abbr>Sept.</abbr>
                            <expan>September</expan>
                        </choice> 1849</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0687_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein hochverehrtester Freund!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_0687_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Wegen des <seg type="com">Artikels im Unabhängigen<note xml:id="K_0687_c1">Gemeint ist wohl ein Artikel unter dem Titel
            «Rothe Briefe von <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>. II.». Weitere Artikel
            sollten folgen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Der
            Unabhängige</ref>, 1. September 1849. – In einem früheren Brief setzte sich Stämpfli
            eingehend mit dem Thema Presseangriffe auseinander. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="letter" target="K_0683"><!--Brief Jakob Stämpfli an Escher, 6. September 1849 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note>
                </seg> bleibt es bei meiner letzten Meinung. Hier spricht<lb xml:id="p1-l4"/>
        Niemand von dem Artikel oder wenn es geschieht im Sinne der Entrüstung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Mißbilligung.<lb xml:id="p1-l5"/> Daß man Ihnen deshalb etwas anhält, davon keine Spur.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0687_p4">
                <lb xml:id="p1-l6"/>Ueber <seg type="com">unsere Kantonalbank<note xml:id="K_0687_c2">Die <placeName type="place" key="Bern">Berner</placeName> Kantonalbank wurde im Jahr 1834 errichtet. Sie war die erste ihrer Art
            auf dem Gebiet der Schweizerischen Eidgenossenschaft. Als Folge der Monetarisierung der
            Wirtschaft und des Aufschwungs in der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts war die
            Nachfrage nach Krediten und Zahlungsmitteln stark gestiegen und konnte von den
            bestehenden Institutionen nicht mehr befriedigt werden. Um auch der Mittelschicht und
            den Bauern den Zugang zum Kreditmarkt zu erleichtern, wurde eine staatliche Bank
            gegründet. Die radikal-liberalen Machthaber beabsichtigten mit diesem Schritt nicht
            zuletzt, den Einfluss der Finanzaristokratie des Ancien Régime einzudämmen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14065.php" type="www">
                            <ref type="lit">HLS online</ref>,
          Kantonalbanken</ref>.</note>
                </seg> folgendes. Dieselbe ist eine reine Staatsanstalt und<lb xml:id="p1-l7"/>
        arbeitet rein mit einem Staatskapitalfond von 3 <choice>
                        <abbr>Mill.</abbr>
                        <expan>Million</expan>
                    </choice>
        Franken (Schweizer-), welcher<!--T. Binder nicht 100% sicher-->
                <lb xml:id="p1-l8"/> ihr natürlich
        unabhängig von dem übrigen Staatsvermögen &amp; ganz getrennt davon
        zu
                <lb break="no" xml:id="p1-l9"/>geschieden ist. Die Bank ist wesentlich eine Kredit- &amp;
        Depositobank; auch macht sie<lb xml:id="p1-l10"/> Scontogeschäfte. Das Nähere über ihre Geschäftszweige
        ersehen sie aus dem <seg type="com">Reglement<lb xml:id="p1-l11"/> welches ich Ihnen beilege<note xml:id="K_0687_c3">Beilage nicht
          überliefert. – Es handelt sich vermutlich um folgendes Dokument: <ref type="lit">Revidirtes Reglement Kantonalbank</ref>.</note>
                </seg>. Die Wirksamkeit
        der Anstalt betreffend, so kann diese<lb xml:id="p1-l12"/> der <hi rend="underline">größern</hi> Industrie &amp; dem <hi rend="underline">größern</hi> Handel in unserm Kantone trefflich zu<lb xml:id="p1-l13"/> statten. Sie
        machte nämlich <del>eine</del> den Privatbankiers eine höchst wohlthätige<lb xml:id="p1-l14"/> Koncurrenz, vermehrte eben
        für diesen Handel &amp; diese Industrie das Kredit
                <lb break="no" xml:id="p1-l15"/>kapital um
        etwa 6 <choice>
                        <abbr>Mill.</abbr>
                        <expan>Million</expan>
                    </choice> – denn soviel betragen die von der Bank
        eröffneten<lb xml:id="p1-l16"/> Kredite – und brachte eine gewisse Stätigkeit in den Zinsfuß und den
        Sconto<lb xml:id="p1-l17"/> des hiesigen Platzes, indem <add>sie</add> durch augenblickliche Fluktuationen auf den
        auswärtigen<lb xml:id="p1-l18"/> Geldmärkten sich weniger schnell influiren ließ als dies bei
        Privatbanken<lb xml:id="p1-l19"/> zu geschehen pflegt. So setzte <add>sie</add> in der <seg type="com">großen Krise von 1847 und
            1848<note xml:id="K_0687_c4">Die angesprochene Krise hatte ihren Ursprung in der europäischen Agrarkrise der
            Jahre 1845–1847 (Missernten beim Getreide, Auftreten der Kartoffelkrankheit) und wurde
            durch die Wirren des Sonderbundskrieges zusätzlich verstärkt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13918.php" type="www">
                            <ref type="lit">HLS online</ref>, Konjunktur</ref>.</note>
                </seg> ihre<lb xml:id="p1-l20"/>
        Geschäfte ununterbrochen fort, während die hiesigen Privatbanken alle ihre Verbindungen<lb xml:id="p1-l21"/>
        auf längere oder kürzere Zeit einstellen mußten. Der Nutzen und die Wohlthat <lb xml:id="p1-l22"/> des
        Institutes <del>ist</del> <add>wird</add> daher hier von dem <hi rend="underline">höhern</hi> Handels- und Gewerbsstande allgemein<lb xml:id="p1-l23"/>
        anerkannt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0687_p5">
                <lb xml:id="p1-l24"/>Nicht so wohlthätig wirkte sie in einer andern Beziehung: sie gab
        nämlich auch<lb xml:id="p1-l25"/> Anleihen auf Obligationen auf 6 Monate. Durch üble Anwendung dieses
        Geschäftszweiges<lb xml:id="p1-l26"/> erhielten auch sehr viele <hi rend="underline">Landwirthe</hi> Zutritt &amp; bekommen Geld bei der Bank. Nach und<lb xml:id="p1-l27"/> nach häuften sich aber die
        Obligationen auf; diese Landwirthe konnten nach 6 Monaten<lb xml:id="p1-l28"/> das Geld in der Regel nicht
        wieder erlegen und mußten, nachdem Jahre lang <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> vergeblich gewartet worden,
        endlich betrieben werden. Im Jahre 1846 betrug die Summe<lb xml:id="p2-l2"/> der auf solche Art
        rückständigen Obligationen bei <choice>
                        <abbr>£</abbr>
                        <expan>Livre suisse / alter Franken</expan>
                    </choice> 500,000. Die Bank, wenn sie<lb xml:id="p2-l3"/> ihrem
        Zweck entsprechen soll, kann aber solche Kapitalsummen nicht im Ausstande haben,<lb xml:id="p2-l4"/> das
        Geld muß sich periodisch kehren. Eine Million, die sich in einem Jahre zweimal<lb xml:id="p2-l5"/> kehrt,
        richtet im Verkehr das Doppelte aus was eine andere Million die nur<lb xml:id="p2-l6"/> einmal thut. Genug,
        diese Erfahrung belehrte uns, so daß wir seit 1846 die<lb xml:id="p2-l7"/> Darlehn auf Obligationen ganz
        eingestellt haben. Die Landwirthe begriffen<lb xml:id="p2-l8"/> die Maßnahme; sie nennen bezeichnend jetzt
        noch die Bank eine Anstalt zum<lb xml:id="p2-l9"/> «leichtsinnigen Schuldenmachen», und dies <del>ist allerdings</del> drückt den
        Mißstand<lb xml:id="p2-l10"/> allerdings am besten aus, der in dieser Beziehung eingetreten war. Den<lb xml:id="p2-l11"/>
        Bedürfnissen der Landwirthschaft entspricht nun eine andere, im Jahre 1846<lb xml:id="p2-l12"/> ins Leben
        gerufene Anstalt, nämlich die <hi rend="underline">Hypothekenkasse</hi>, die mit einem<lb xml:id="p2-l13"/> Fond von 5 <choice>
                        <abbr>Mill.</abbr>
                        <expan>Million</expan>
                    </choice> ausgestattet worden und zu Darlehn auf
          <hi rend="underline">Liegenschaften</hi> <add>nach</add>
                <lb xml:id="p2-l14"/>
                <add>dem Ammortisirungssystem</add> bestimmt ist. Von dieser Anstalt <seg type="com">lege ich Ihnen ebenfalls ein Reglement bei<note xml:id="K_0687_c5">Beilage nicht überliefert. – Gemeint ist
            das Gesetz über die Errichtung einer Hypothekarkasse vom <date when="1846-11-12">12.
              November 1846</date>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="www" target="http://retro.seals.ch/digbib/view?pid=gdv-001:1846:1::191">
                            <ref type="lit">Gesetz Hypothekarkasse Bern 1846</ref>
                        </ref>.</note>
                </seg>, <lb xml:id="p2-l15"/> so wie
        auch ein von mir verfaßter <seg type="com">Aufsatz: «Hauptgedanken für eine<lb xml:id="p2-l16"/> allgemeine
            Hypothekenschuldentilgungskasse»<note xml:id="K_0687_c6">Beilage nicht überliefert. – Es handelt sich wohl um
            einen in der «<placeName type="place" key="Bern">Berner</placeName> Zeitung» erschienenen Aufsatz.
              <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Stämpfli Jakob, Hauptgedanken für eine allgemeine Hypothekarschuldentilgungsanstalt (Aus der Berner Zeitung abgedruckt), o. O. o. J.</ref> </note>
                </seg> aus welch<del>em</del> Letztern Sie<lb xml:id="p2-l17"/> entnehmen
        werden, wie ich diese Anstalt weiter zu entwickeln gedenke. Die<lb xml:id="p2-l18"/> Idee ist der
        Ausarbeitung begriffen und wird nächstens zur Ausführung kommen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0687_p6">
                <lb xml:id="p2-l19"/>Für unsere höhere Industrie &amp; Handel wäre
        demnach durch die <hi rend="underline">Bank</hi> <lb xml:id="p2-l20"/> und für die Landwirthschaft durch
          <hi rend="underline">Hypothekenanstalt</hi> gesorgt und es fehlt nur<lb xml:id="p2-l21"/> noch die Sorge für die <hi rend="underline">kleine
            Industrie</hi> &amp; den <hi rend="underline">kleinen Handel</hi>, der in unserm<lb xml:id="p2-l22"/>
        Kantone verhältnißmäßig von <del>bed</del> größerer Bedeutung als die Großindustrie<lb xml:id="p2-l23"/> ist. In dieser
        Beziehung war unsere Bank bisher mangelhaft, es klebte<lb xml:id="p2-l24"/> ihr die gewöhnliche
        Einseitigkeit <del>der ganzen</del> aller heutigen Geld- und Kredit
                <lb break="no" xml:id="p2-l25"/>institute an,
        die nur den Reichen helfen, den Mittelstand und die ärmere<lb xml:id="p2-l26"/> Klasse aber ignoriren oder
        vernachläßigen. Darüber klagt man hier gegen<lb xml:id="p2-l27"/> die Bank. Deshalb bin ich gegenwärtig auch
        mit einem Gedanken beschäftigt,<lb xml:id="p2-l28"/> der dem Uebelstande wenigstens so weit als möglich
        abhelfen sollte. Dies <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> geschähe durch Herstellung von <hi rend="underline">Filial-</hi> oder
          <hi rend="underline">Lokalbanken</hi> in der Weise, daß die <del>Kreditanstalten</del> <add>
                    <del>
                        <supplied type="unclear">...</supplied>
                    </del>
                </add> <lb xml:id="p3-l2"/> Gewerbsgenossen eines bestimmten Ortes zu
        einem Kreditvereine sich vereinigen, welcher <del>über</del> <lb xml:id="p3-l3"/> im Falle des Kreditbedürfnisses eines
        Einzelnen über die Sicherheit <choice>
                        <abbr>u. s. w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice> entscheidet. Die
        Bank<lb xml:id="p3-l4"/> würde nicht dem Einzelnen, sondern dem ganzen Vereine den Kredit eröffnen und dies
        wiederum<lb xml:id="p3-l5"/> auch nicht für jeden einzelnen Fall, sondern im Ganzen und zum Voraus für
        eine<lb xml:id="p3-l6"/> den Verhältnissen des Orts entsprechende Summe: Dem Kreditvereine von <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> <choice>
                        <abbr>z. B.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice>
          für<lb xml:id="p3-l7"/>
                <choice>
                        <abbr>£</abbr>
                        <expan>Livre suisse / alter Franken</expan>
                    </choice> 100,000, demjenigen von <placeName type="place" key="Biel (BE)">Biel</placeName> für <choice>
                        <abbr>£</abbr>
                        <expan>Livre suisse / alter Franken</expan>
                    </choice> 50,000 <choice>
                        <abbr>&amp;</abbr>
                        <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                    </choice>. So kann nach meiner Ansicht<lb xml:id="p3-l8"/> den kleinen Gewerben wenigstens
        in etwas geholfen werden; was ihnen fehlt, ist<lb xml:id="p3-l9"/> daß sie ihren Kredit nicht geltend
        machen können; der Staat soll daher <del>eine</del> Anstalten<lb xml:id="p3-l10"/> errichten, die ihnen dies ermöglicht.
        Doch ist dies vorläufig nur die Idee; die Ausführung<lb xml:id="p3-l11"/> muß ich natürlich noch näher
        überlegen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0687_p7">
                <lb xml:id="p3-l12"/>Ob Ihnen diese Notizen über unsere Bankverhältnisse genügen werden, weiß
        ich nicht.<lb xml:id="p3-l13"/> Verlangen Sie ungescheut weitere Auskunft &amp; nähere
        Mittheilungen; ich stehe jeden<lb xml:id="p3-l14"/> Augenblick zu Diensten. Was uns hier die Sache
        erleichterte, war die Dotirung der<lb xml:id="p3-l15"/> Bank durch Staatskapital; wenn Sie dort nicht das
        gleiche können, so werden Sie<lb xml:id="p3-l16"/> weit mehr gehemmt sein; denn alsdann fällt die Anstalt
        wiederum in die Hände<lb xml:id="p3-l17"/> der gewöhnlichen Geldmänner.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0687_p8">
                <lb xml:id="p3-l18"/>Für <date when="1849-09-13">heute</date> schließe ich mit diesem Stoffe ab.
        Ergreifen Sie die Initiative<lb xml:id="p3-l19"/> zur weiteren Fortsetzung unserer Korrespondenz; mir thut
        so eine Abschweifung<lb xml:id="p3-l20"/> nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> – wenn auch nur
        in Gedanken – jedesmal wohl. Theilen Sie das<lb xml:id="p3-l21"/> nämliche Gefühl, so versetzen Sie sich hin
        und wieder auch nach unserer
        westlich<supplied>en</supplied><!--T. Binder hatte vorgeschlagen: bescheid[enen]-->
                <lb xml:id="p3-l22"/> Welt.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0687_p9">
                    <lb xml:id="p3-l23"/>Meine herzlichsten Grüße</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0687_p10">
                    <lb xml:id="p3-l24"/>Stämpfli.</p>
      </div><!-- Grußformel als "Treppe" in Worddatei -->
    </back>
  </text>
</TEI>