<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0747" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, 03. Februar 1850</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Regierungsrat ZH</term><term>Kirchenrat ZH</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Währungssystem</term><term>Nationalrat</term><term>Ständerat</term><term>Landrat GL</term><term>Grosser Rat SG</term><term>Rechtliches</term><term>Religion</term><term>Wahlen</term><term>Schweizerische Bundesverfassung</term><term>Parteienstreitigkeiten</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1850-02-03">03. Februar 1850</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0747_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1850-02-03">3.
            Februar 1850</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0747_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund! </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0747_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Deinen <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Brief<note type="com" xml:id="K_0747_c1">Brief nicht
            ermittelt.</note> von <date when="1850-02-01">vorgestern</date> habe ich <date when="1850-02-03">heute</date> <lb xml:id="p1-l4"/> Morgen erhalten, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        verdanke Dir bestens Deine ausführlichen Mit<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>theilungen. Daß nach einem
        vielbeschäftigten Leben in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> <lb xml:id="p1-l6"/>
        eine fast noch anstrengendere Thätigkeit in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> auf Dich warte,<lb xml:id="p1-l7"/> wußte ich, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> habe
        es mir wohl vorgestellt, daß seit Deiner Rückkehr<lb xml:id="p1-l8"/> die Entwerfung eines Organisationsgesetzes für den Regierungsrath<note type="com" xml:id="K_0747_c2"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> Gesetz betreffend die Organisation, die Befugnisse und Pflichten so wie
            die Geschäftsordnung des Regierungsrathes und der Direktionen desselben u. s. f. [vom 2. April 1850], in:
              <ref type="lit">Sammlung Gesetze, Beschlüsse, Verordnungen</ref> VIII, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 117–188; <ref type="sum" target="Turicensia_p10"><!--→ S. 71--></ref>.</note> <lb xml:id="p1-l9"/> Deine Zeit vorzugsweise werde in
        Anspruch genommen haben. Ohne<lb xml:id="p1-l10"/> Zweifel ist Deine Arbeit eine sehr gelungne,
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es ist an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für<lb xml:id="p1-l11"/> sich
        eine organisatorische Thätigkeit in solchen Dingen etwas sehr<lb xml:id="p1-l12"/> erfreuliches.
        Weniger beneide ich Dich darum, daß <rs>Du Dich nun<lb xml:id="p1-l13"/> auch mit der «Theologie»
          beschäftigen mußst<ref type="sum" target="Turicensia_p17"><!--→ S.
            73--></ref></rs>; nach meiner kurzen<lb xml:id="p1-l14"/> Erfahrung
        gehören die kirchlichen Fragen überhaupt zu den aller<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>heikelsten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unangenehmsten. Mit Freuden entspreche ich Deinem<lb xml:id="p1-l16"/>
        Wunsche, nähere Auskunft über unsre gemischte Synode zu erhalten,<lb xml:id="p1-l17"/> durch
        Uebersendung unsrer Kirchen-Ordnung von 1844<note type="com" xml:id="K_0747_c3"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Evangelische Kirchenordnung GL 1844</ref>.</note>. Die äußere<lb xml:id="p1-l18"/>
        Beschaffenheit des mitfolgenden Exemplars wirst Du gefälligst entschul<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>digen; es ist das einzige, das ich gerade bei der Hand habe, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        die <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> Sache hat eben Eile. Die Organisation der Synode findest Du
        in <choice><abbr>Artt.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 14<lb xml:id="p2-l2"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> 15; aus
          <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 9 <add>&amp; 10</add> wirst Du ersehen, daß ihre
        Kompetenz eine sehr beschränk<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>te ist, indem sie über rein kirchliche
        Gegenstände bloß Anträge an die Ge<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>meinden, über gemischte <add>hingegen</add>
        Vorschläge an die Landesbehörde berathen kann. Ich<lb xml:id="p2-l5"/> bekenne offen, daß ich,
        zur Zeit ihrer Einführung, ein sehr eifriger Anhänger der<lb xml:id="p2-l6"/> gemischten Synode
        war, in welcher ich eine dem Wesen der Kirche, die aus Geist<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>lichen
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Laien zugleich besteht, entsprechende repräsentative Behörde
          erblickte,<lb xml:id="p2-l8"/> – weniger zwar <del>zwar</del> nach dem jetzigen, sehr beschnittnen Gesetze,
          sondern<lb xml:id="p2-l9"/> nach einem frühern Entwurfe, der ihr eine größere Kompetenz
        gegenüber den<lb xml:id="p2-l10"/> Gemeinden eingeräumt hatte. In unsern Verhältnissen war auch
        ein solches<lb xml:id="p2-l11"/> Institut gewissermaßen eine politische Nothwendigkeit, weil
        unser Kanton<lb xml:id="p2-l12"/> ein paritätischer ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> man daher
        nicht wohl einer aus beiden Konfessio<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>nen gemischten Landesbehörde die
        Entscheidung rein kirchlicher Fragen über<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>tragen konnte, noch weniger
        aber ein evangelisches Landrathskollegium,<lb xml:id="p2-l15"/> dem dann ein katholisches hätte
        entsprechen müssen, einführen wollte, nach<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>dem man kurz vorher
          ( durch die Verfassungsänderung von 1837<note type="com" xml:id="K_0747_c4">Die am <date when="1836-10-02">2. Oktober 1836</date> beschlossene und am <date when="1837-07-27">27. Juli 1837</date> in
            Kraft getretene <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Verfassung veränderte die
            politische Organisation des Kantons grundlegend, indem sie die konfessionelle Trennung
            aufhob. Bis dahin hatte je eine Landsgemeinde der reformierten und der katholischen
            Bürger ihre eigenen Behörden, Beamten und Richter gewählt. Über Gesetzesvorlagen und
            Steuerfragen hatte eine dritte gemeinsame Landsgemeinde beraten. Angesichts des
            Widerstandes von katholischer Seite gegen die neue Verfassung mussten zu ihrer
            Durchsetzung Truppen eingesetzt
              werden.<!--Durch die Mediationsverfassung von 1803 wurde auch der Kanton Glarus wieder zu einem souveränen Ort in der Schweizerischen Eidgenossenschaft. Die darin enthaltene Verfassung des Kantons Glarus sah je eine Landsgemeinde der reformierten und katholischen Bürger vor, die ihre eigenen Behörden, Beamten und Richter wählten. Über Gesetzesvorlagen und Steuerfragen beriet eine dritte gemeinsame Landsgemeinde. Diese Organisation des politischen Lebens wurde auch in die Verfassung des Jahres 1814 übernommen und erst durch die Verfassung vom 2. Oktober 1836 aufgehoben. Angesichts des Widerstandes von katholischer Seite gegen diese Verfassung wurden zu ihrer Durchsetzung Truppen eingesetzt.--><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D7374.php"><ref type="lit">HLS
              online</ref>, Glarus (Kanton)</ref>.<!--<ref type="lit">HBLS III</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 546–547.--></note>) die frühere<lb xml:id="p2-l17"/> konfessionelle Spaltung mit ihren unseligen Folgen aufgehoben
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dadurch<lb xml:id="p2-l18"/> einen gewaltigen Schritt vorwärts
        gemacht hatte. Seitdem indessen die gemischte<lb xml:id="p2-l19"/> Synode, deren Mitglied ich
        bin, besteht, ist mein Eifer für dieselbe bedeutend<lb xml:id="p2-l20"/> abgekühlt worden. Nicht
        daß sie ein politisch gefährliches Institut wäre, –<lb xml:id="p2-l21"/> im Gegentheil sie
        schadet durchaus nichts, aber sie hat auch bis dahin <pb n="3"/>
        <lb xml:id="p3-l1"/> nichts
        genützt, weil überhaupt ihre Wirksamkeit eine höchst unbedeutende war.<lb xml:id="p3-l2"/>
        Lähmend hat schon der Umstand eingewirkt, daß in der Regel nur die geistlichen<lb xml:id="p3-l3"/> Mitglieder fleißig, die weltlichen dagegen in sehr spärlicher Anzahl erschienen<lb xml:id="p3-l4"/> sind, was um so mehr von großem Mangel an Interesse zeugt, als bis dahin<lb xml:id="p3-l5"/> die Synode sich jährlich <hi rend="underline">höchstens</hi> einmal (einen Tag) versammelte.
        Auch haben<lb xml:id="p3-l6"/> weltliche Mitglieder hin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wieder sehr
        unnütze Motionen gestellt, <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> für<lb xml:id="p3-l7"/> die
        Einführung des Kirchenrockes, über welche eine lange <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> höchst
          unerbauliche<lb xml:id="p3-l8"/> Diskussion geführt wurde, während man wichtigern
        Berathungsgegenständen aus<lb xml:id="p3-l9"/> dem Wege zu gehen schien. Hierarchisch-orthodoxe
        Bestrebungen traten zwar wohl<lb xml:id="p3-l10"/> hin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wieder hervor,
        aber sie wurden nicht bloß von den anwesenden weltli<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>chen, sondern auch
        von den aufgeklärtern geistlichen Mitgliedern bekämpft, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
          blie<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>ben immer in der Minderheit, obschon die Geistlichen in der
        Regel die Mehrheit<lb xml:id="p3-l13"/> der Synode ausmachten. Ich bin nun zwar entschieden der
        Ansicht, daß bei<lb xml:id="p3-l14"/> etwas größerer Kompetenz, welche das Interesse heben
        würde, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in einem<lb xml:id="p3-l15"/> größern Kanton, wo sich mehr
        Laien finden, welche sich kirchlichen Diskussionen<lb xml:id="p3-l16"/> gewachsen fühlen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für dieselben Neigung haben, das Institut der gemischten<lb xml:id="p3-l17"/> Synode sich besser machen würde, als bei uns. Gleichwohl könnte ich nicht
          finden,<lb xml:id="p3-l18"/> daß dasselbe für den Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> gerade ein Bedürfniß wäre, indem ja<lb xml:id="p3-l19"/> gegenwärtig auch
        geistliche <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weltliche Mitglieder der Kirche über kirchliche<lb xml:id="p3-l20"/> Fragen zu entscheiden haben, – nur gleichsam in zwei Kammern getrennt, <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> was wohl das bessere System ist. Ob bei Euern Geistlichen, welche
        eine ge<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>mischte Synode verlangen, politische Absichten mit unterlaufen,
        weiß ich<lb xml:id="p4-l3"/> nicht; ich denke aber, es würden ungefähr die gleichen Leute in die
          Synode<lb xml:id="p4-l4"/> gewählt werden, wie in den Großen Rath. Nach meiner Erfahrung giebt
        es sehr<lb xml:id="p4-l5"/> wohl gesinnte Theologen, welche eine gemischte Synode darum
        wünschen, weil sie<lb xml:id="p4-l6"/> hoffen, daß durch ein solches Institut mehr kirchliches
        Interesse bei den Laien<lb xml:id="p4-l7"/> geweckt werde. Ich kann diesen Zweck an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für sich nicht mißbilligen, aber<lb xml:id="p4-l8"/> die Erfahrung in
        unserm Kanton wenigstens hat gezeigt, daß derselbe<lb xml:id="p4-l9"/> nicht erreicht wird. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0747_p4"><lb xml:id="p4-l10"/>Nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> möchte ich Dich auch
        nicht schon so bald wieder be<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>gleiten, da ich an <hi rend="underline">der</hi> Zeit,
        während deren mich der Ständerath an die<lb xml:id="p4-l12"/> Bundesstadt fesselt, mehr als
        genug habe. In der <rs>Münzfrage<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.4.3"><!--→ S. 25-27--></ref></rs> wird es wohl<lb xml:id="p4-l13"/> im Nationalrathe gehen wie im
        Ständerathe. Obschon ich mit den beidseitigen<lb xml:id="p4-l14"/> Mehrheiten durchaus nicht
        einig gehe, glaubte ich doch der «Motion <persName key="Jenny Peter">P.
            Jenni</persName>»<note type="com" xml:id="K_0747_c5"><persName key="Jenny Peter">Peter Jenny</persName>
            (1800–1874), Ratsherr und Mitglied der Standeskommission (<placeName key="Glarus">GL</placeName>). – <persName key="Jenny Peter">Jenny</persName>, ein Gegner des <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Münzfusses, forderte mit seiner Motion vom <date when="1850-01-23">23. Januar 1850</date>, dass sich der dreifache Landrat über die Münzfrage ausspreche
            und mit seinem Beschluss an die Bundesversammlung gelange. Die Motion wurde an eine
            Kommission überwiesen, der auch Johann Jakob Blumer angehörte. Auf Blumers Antrag wurde
            sie beauftragt, <orig>in erster Linie die Frage zu prüfen, ob ein Schritt, wie der
              vorgeschlagene, überhaupt der Stellung der Behörde und dem Geiste der Bundesverfassung
              angemessen sei</orig>. Es sei zu bedenken, dass <orig>wenn die obersten Kantonalbehörden
              bei jedem Anlasse Traktanden der Bundesversammlung in den Bereich ihrer Diskussionen
              ziehen wollen, damit das alte Instruktionswesen in einer neuen Form wieder hergestellt
              werde</orig>. <ref type="lit">NZZ</ref>, 26. Januar 1850.</note> <lb xml:id="p4-l15"/>
        entschieden entgegentreten zu sollen. Dieselbe hätte mir zwar den Anlaß<lb xml:id="p4-l16"/>
        geboten, auf Unkosten meiner beiden Kollegen einen Sieg im Landrathe<lb xml:id="p4-l17"/> zu
        feiern; allein ich erblickte in derselben durchaus unkonstitutionelle<lb xml:id="p4-l18"/>
        Tendenzen, die von einer Seite her kommen, auf welcher man eben<lb xml:id="p4-l19"/> der neuen
        Bundesverfassung bei jedem Anlasse ein Bein unterzuschlagen<lb xml:id="p4-l20"/> sucht, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Du in Deiner Eröffnungsrede vom <date when="1850-11-12">12.
            November</date><note type="com" xml:id="K_0747_c6"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Escher, Rede NR (12. November 1849)</ref>.</note> ganz <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>
        richtig gezeichnet hast. Unbegreiflich ist es mir, wie der «Erzähler»<lb xml:id="p5-l2"/> jene
        Motion in Schutz nehmen kann, nachdem im Großen Rathe von<lb xml:id="p5-l3"/><placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> selbst im letzten Herbst ein <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Steinlin Georg Leonhard">Steinlin</persName><note type="com" xml:id="K_0747_c7"><persName key="Steinlin Georg Leonhard">Georg Leonhard Steinlin</persName> (1784–1856), Grossrat (<placeName key="St. Gallen">SG</placeName>).</note>, der
        einen ganz ähn<lb xml:id="p5-l4" break="no"/>lichen Antrag gestellt hatte, mit der ganz richtigen
        Bemerkung abgewie<lb xml:id="p5-l5" break="no"/>sen worden ist, daß es nicht mehr in der Stellung der
        Großen Räthe liege,<lb xml:id="p5-l6"/> sich über Traktanden der Bundesversammlung
        auszusprechen. Von diesem<lb xml:id="p5-l7"/> Standpunkte aus hat mich auch die neuliche
        Niederlage <persName key="Eytel Jules"><hi>Eytels</hi></persName><note type="com" xml:id="K_0747_c8"><persName key="Eytel Jules">Jules Eytel</persName> (1817–1873), Grossrat und
            Nationalrat (<placeName key="Waadt">VD</placeName>). – Sachverhalt nicht ermittelt.</note> sehr gefreut;<lb xml:id="p5-l8"/> zugleich aber habe ich auch sein ganzes Benehmen in dieser Sache sehr<lb xml:id="p5-l9"/>
        unklug gefunden. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0747_p5"><lb xml:id="p5-l10"/>Für die freundliche Art, in der Du meiner historischen Arbeiten<note type="com" xml:id="K_0747_c9"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Blumer, Staats- und Rechtsgeschichte</ref>.</note> <lb xml:id="p5-l11"/> gedenkst, danke ich Dir. Da mit Nächstem
        auch noch die 4te Lieferung erschei<lb xml:id="p5-l12" break="no"/>nen soll, so lege ich eben die
        letzte Hand an den ersten Theil meines<lb xml:id="p5-l13"/> Werkes, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        finde dabei freilich, daß im Einzelnen Manches unvoll<lb xml:id="p5-l14" break="no"/>kommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mangelhaft erscheinen wird, schon darum, weil immer neue<lb xml:id="p5-l15"/> Quellen bekannt oder leichter zugänglich werden. Möge man wenigstens<lb xml:id="p5-l16"/> im Ganzen den redlichen Willen, die Liebe zur Sache nicht verkennen! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0747_p6"><lb xml:id="p5-l17"/> <persName key="Blumer-Heer Anna Katharina">Meiner guten Mutter</persName><note type="com" xml:id="K_0747_c10"><persName key="Blumer-Heer Anna Katharina">Anna Katharina Blumer-Heer</persName>
            (1791–1873), Tochter der <persName key="Heer-Zwicky Susanna">Susanna
              Heer-Zwicky</persName> und des Ratsherrn <persName key="Heer-Zwicky Joachim">Joachim Heer</persName>.</note> geht es Gottlob! immer besser, ob<lb xml:id="p5-l18" break="no"/>schon sie noch etwas schwach
        ist. Ich hoffe, daß auch die werthen Deinigen<lb xml:id="p5-l19"/> sich recht wohl befinden.
        Empfehle mich <del><add type="?">I</add></del> ihnen nebst <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Frau</persName><note type="com" xml:id="K_0747_c11"><persName key="Blumer-Heer Susanna">Susanna Blumer-Heer</persName> (1820–1902), Tochter der <persName key="Heer-Schindler Dorothea">Dorothea Heer-Schindler</persName> und des
              <persName key="Heer Cosmus">Cosmus Heer</persName>, Cousine und ab 1843 Ehefrau
            von Johann Jakob Blumer, ältere Schwester des späteren Bundesrats
              <persName key="Heer Joachim">Joachim Heer</persName>.</note> <lb xml:id="p5-l20"/>
        bestens, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey herzlich gegrüßt von</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0747_p7"><lb xml:id="p5-l21"/>Deinem</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0747_p8"><lb xml:id="p5-l22"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>