<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0765" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>August Koch an Alfred Escher, Zürich, Montag, März 25, 1850</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#313*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Bittbriefe (diverse)</item>
                        <item>Personelle Angelegenheiten</item>
                        <item>Privatdozenturen</item>
                        <item>Erziehungsrat ZH</item>
                        <item>Universität Zürich</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Koch August" type="sender">August Koch</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Zürich</placeName>
                    <date when="1850-03-25">Montag, März 25, 1850</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2008-11-03" who="SW">Provisorisch
				transkribiert
                
            </change>
            <change when="2008-12-19" who="SW">Transkription vervollständigt und
					kontrolliert
                
            </change>
            <change when="2012-06-18" who="SCK">Auszeichnung 1
				umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-06-18" who="FM">Verifizierung 1
				umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012&#xA;&#x9;&#x9;&#x9;&#x9;&#x9;-06-21" who="LM ">Migrationsverifizierung umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2012-06-27" who="LM ">Migrationsverifizierung umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2012-07-09" who="LM">Auszeichnung 2
				umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-08-21" who="CF">Verifizierung 2
				umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-12-13" who="BK">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-01-14" who="JM">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2017-12-11" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
    		
    	</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
    
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_0765_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Hochwohlgeborner,<lb xml:id="p1-l2"/>Hochzuververehrender Herr
					Bürgermeister!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="left" xml:id="K_0765_p2">
                <lb xml:id="p1-l3"/>
        <choice>
                        <abbr>Ew.</abbr>
                        <expan>Ehrwürdig</expan>
                    </choice> Hochwohlgeboren wollen gewogentlichst
				entschuldigen, daß ich so frei bin, nachstehende<lb xml:id="p1-l4"/> Zeilen zu
				schreiben. Schon seit längerer Zeit war ich entschlossen, Ihnen diesen Brief
					zu
                <lb break="no" xml:id="p1-l5"/>zusenden, allein Ihre Abwesenheit von <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> hat mich bisher daran verhindert. Jetzt<lb xml:id="p1-l6"/> aber, will ich nicht mehr zuwarten, denn ich müßte befürchten, von
				der Last, die mein Inn
                <lb break="no" xml:id="p1-l7"/>res so schwer drückt, vernichtet zu
				werden. Was mich so schwer bedrückt ist meine Lage. Wie<lb xml:id="p1-l8"/> Ihnen nicht
				unbekannt sein kann, sind es jetzt beinahe vier Jahre, seit ich an hiesiger<lb xml:id="p1-l9"/> Hochschule wirke und zwar, wie die <choice>
                        <abbr>theol.</abbr>
                        <expan>theologisch</expan>
                    </choice> Facultät mir selbst das
				Zeugniß ausge
                <lb break="no" xml:id="p1-l10"/>stellt hat «<hi>cum fructu</hi>». Seit zwei Jahren hat
				mir Herr <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Alex. Schweizer</persName> im
                <lb break="no" xml:id="p1-l11"/>merdar 
				Hoffnung auf Beförderung gemacht, ja bei der letzten Ausschreibung der Stelle<lb xml:id="p1-l12"/> von <persName type="person" key="Ebrard Johann Heinrich August">Ebrard</persName> mir gesagt, es sei jetzt einmal Zeit, mich
				auch anzustellen; aber diese<lb xml:id="p1-l13"/> Hoffnung ist bisher unerfüllt
				geblieben. Ich habe unverdrossen meine Kräfte der hiesi
                <lb break="no" xml:id="p1-l14"/>gen
				Hochschule gewidmet, zwar klein angefangen, aber die Zahl meiner Zuhörer ist mit<lb xml:id="p1-l15"/> jedem Semester dermaßen gewachsen, daß ich im letzten Winterhalbenjahre zu mei
                <lb break="no" xml:id="p1-l16"/>ner großen Freude eine
				Zuhöreranzahl bekommen, die mir eine Verbesserung<lb xml:id="p1-l17"/> meiner Lage wohl
				hätte versprechen dürfen. Aber nicht bloß als Docent, sondern<lb xml:id="p1-l18"/> auch
				als Schriftsteller habe ich zu wirken gestrebt. Mein letztes Werk, dessen zwei
                <lb break="no" xml:id="p1-l19"/>ter Band mit Gottes Hülfe nun auch bald
				erscheinen wird, hat sich nicht allein einer <del>er</del>
                    <lb xml:id="p1-l20"/> freu<add>nd</add>lichen und
				wohlwollenden Aufnahme von Seiten der ersten deutschen neutesta
                <lb break="no" xml:id="p1-l21"/>mentlichen Exegeten zu erfreuen gehabt, sondern auch anderweitig so tüchtigen<lb xml:id="p1-l22"/> Absatz gefunden, daß ich mit gutem Rechte annehmen darf, daß die
					exegetischen<lb xml:id="p1-l23"/> und kritischen Principien, welche ich bei der
				Bearbeitung des Werkes vor Augen<lb xml:id="p1-l24"/> hatte, die richtigen gewesen sind.
				Mit gleicher Sorgfalt und hingebender Ausdau
                <lb break="no" xml:id="p1-l25"/>er habe ich auch
				meine Hefte für die Vorlesungen angefertigt; und gerade die<lb xml:id="p1-l26"/>Wissenschaftlichkeit meiner Vorträge mag der Anlaß mitgewesen
				sein, daß<lb xml:id="p1-l27"/> im vergangenen Wintersemester meine Vorlesung über
				Geschichte des Neuen<lb xml:id="p1-l28"/> Testaments fast von allen denjenigen
				Studirenden, die früher schon Einleitung<lb xml:id="p1-l29"/> ins <choice>
                        <abbr>
                            <hi>N</hi>. <hi>T</hi>.</abbr>
                        <expan>Neues Testament</expan>
                    </choice> bei <persName type="person" key="Ebrard Johann Heinrich August">Ebrard</persName> gehört hatten, noch einmal
				recht fleißig besucht worden ist.<lb xml:id="p1-l30"/> Um aber meinen Vorträgen die
				möglichste Gründlichkeit angedeihen zu lassen,<lb xml:id="p1-l31"/> bedurfte ich der
				Werke, die speciell die Disciplinen, über welche ich an unserer<lb xml:id="p1-l32"/>
				Hochschule wiederholt gelesen habe, behandeln, damit ich vertraut mit den
					Ansich
                <lb break="no" xml:id="p1-l33"/>ten und Meinungen meiner Vorgänger selbständige
					Forschungen gewinnen<lb xml:id="p1-l34"/> und so die
				Wissenschaft zu fördern im Stande war. Gerade nun die Herbeischaf
                <lb break="no" xml:id="p1-l35"/>fung der nöthigen Hülfsmittel hat mich gegenwärtig in eine trostlose Lage<lb xml:id="p1-l36"/> gebracht, indem ich verlassen von
				den hiesigen Bibliotheken mich nothwendig<lb xml:id="p1-l37"/> veranlaßt fühlen mußte,
				bei <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürichs</placeName> Buchhändlern die
					unentbehrlichsten<lb xml:id="p1-l38"/> Schriften anzukaufen, was namentlich für die
					Encyclopädie der Theologie<lb xml:id="p1-l39"/> und die
				Einleitungswissenschaft meinerseits nicht umgangen werden konnte.<lb xml:id="p1-l40"/>
				Zwar hat mir <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Alex. Schweizer</persName>
				einmal den Rath ertheilt, ich solle meinen<lb xml:id="p1-l41"/> Zuhörern, wenn ein Buch
				nicht zu meinen Handen sei, einfach sagen, ich kenne<lb xml:id="p1-l42"/> dasselbe nicht
				und könne daher auch über die darin aufgestellten Ansichten<lb xml:id="p1-l43"/> kein
				Urtheil aus eigner Einsicht fällen; allein ein solches Verfahren ist mir<lb xml:id="p1-l44"/> als Docent rein unmöglich, denn gerade, wie ich auch <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> zur Antwort<lb xml:id="p1-l45"/> gab, Sicherheit in quälender
				Ungewißheit und Licht in gefährlicher Finster
                <lb break="no" xml:id="p1-l46"/>niß zu gründen,
				ist die Seele meines ganzen Wirkens. Den Beweis für<lb xml:id="p1-l47"/> diese Aussage
				liefert doch wohl mein letzter Commentar, an dem gerade mei
                <lb break="no" xml:id="p1-l48"/>ne
				Literaturkenntniß und Belesenheit besonders rührend mithervorge
                <lb break="no" xml:id="p1-l49"/>hoben wird, und soll sich noch mehr bekunden in meinem bereits fast
      	vollendeten<lb xml:id="p1-l50"/> «Grundrisse zu Vorlesungen über Encyclopädie», den ich in den nächsten<lb xml:id="p1-l51"/> Tagen an die hiesige
				Buchhandlung von <hi>Orell</hi> &amp; <hi>Füssli</hi> abschicken werde.<lb xml:id="p1-l52"/> Da nun zu der Herbeischaffung der Hilfsmittel meine ohnehin
				schwachen Kräfte<lb xml:id="p1-l53"/> nicht immer ausreichten, so kam es, daß im
				November <choice>
                        <abbr>v. J.</abbr>
                        <expan>vorigen / vergangenen Jahres</expan>
                    </choice> der Buchhändler <persName type="person" key="Hanke Franz Joannes">Hanke<note type="transcript">LB, Staatsarchiv Kt. ZH
				</note>
                </persName> <lb xml:id="p1-l54"/>sich<note type="transcript">am rechten
					Seitenrand</note> <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>wegen einer Forderung an mich
				an meinen künftigen Schwiegervater, Herrn<lb xml:id="p2-l2"/>
                <persName type="person" key="Huber">Huber</persName>, wandte wegen Einzahlung. Herr <persName type="person" key="Huber">Huber</persName>, dem ich längst schon unangenehm<lb xml:id="p2-l3"/>
				geworden war, weil ich ebenso liberal als er conservativ, theilte diese Ange
                <lb break="no" xml:id="p2-l4"/>legenheit <persName type="person" key="Tochter Hubers">meiner Braut</persName> in einer
				Art und Weise mit, die ein Mißverhältniß<lb xml:id="p2-l5"/> zwischen der Familie Huber
				und mir zur Folge haben mußte. In meiner Bedräng
                <lb break="no" xml:id="p2-l6"/>niß ging ich
				zu <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Alex. Schweizer</persName> und stellte diesem Manne, dem ich immer mein<lb xml:id="p2-l7"/> ganzes Vertrauen geschenkt, die Angelegenheit anheim. Herr <persName type="person" key="Schweizer Alexander">A.
					Schweizer</persName> fand<lb xml:id="p2-l8"/> das Benehmen des <choice>
                        <abbr>Buchh.</abbr>
                        <expan>Buchhändler</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hanke Franz Joannes">Hanke</persName> unrecht, da <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Huber">Huber</persName> die
				Sache nicht angehe, und<lb xml:id="p2-l9"/> tröstete bei meiner verzweifelnden Anfrage,
				ob ich denn gar nicht etwelche Bes
                <lb break="no" xml:id="p2-l10"/>serung meiner Lage erlangen
				könnte, mich mit den Worten, «er wolle so
                <lb break="no" xml:id="p2-l11"/>bald Herr
				Bürgermeister Escher von <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>
				zurückgekehrt sei mit Herrn Escher<lb xml:id="p2-l12"/> sprechen und sich meinetwegen
				dafür verwenden, daß ich zum Honorar
                <lb break="no" xml:id="p2-l13"/>professor ernannt werde
				und eine Gratification erhalte; dies habe ich<lb xml:id="p2-l14"/> wohl verdient um so
				mehr, da ich mir einen schönen Wirkungskreis geschaffen.<lb xml:id="p2-l15"/> Auch werde
				die Familie Huber schon wieder anderes Sinnes werden, wenn<lb xml:id="p2-l16"/> sie
				erfahren, daß mir klingende Münze und eine Beförderung zu Theil<lb xml:id="p2-l17"/>
      	geworden sei». Diese Worte und der weitere Rath des <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> «ich<lb xml:id="p2-l18"/>
      	solle nur den Kopf nicht verlieren» ließen mich alle Unannehmlichkeiten<lb xml:id="p2-l19"/> vergessen und wieder mit Liebe meinen Studien obliegen. Einige Wochen<lb xml:id="p2-l20"/> nachher hatte ich das Unglück,
				gefährlich zu fallen, so daß ich mehrere Zeit<lb xml:id="p2-l21"/>
				hindurch das Haus nicht verlassen konnte. Hatte ich bisher noch des
					Tags<lb xml:id="p2-l22"/> wenigstens zwei frohe Stunden, wo ich Vorlesungen
				hielt, so fehlte mir<lb xml:id="p2-l23"/> jetzt alle Freude, und meine ganze hülflose
				Lage zeigte sich in dieser Zeit<lb xml:id="p2-l24"/> in ihrer höchsten deprimirenden
				Macht. Ich schrieb also noch einmal an <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Al. Schwei
                    <lb break="no" xml:id="p2-l25"/>zer</persName> und erinnerte ihn an sein Versprechen. Herr <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName>
				besuchte mich dar
                <lb break="no" xml:id="p2-l26"/>auf einige Tage nach <date when="1849-12-25">Weihnachten</date> und theilte mir mit, daß Sie allerdings von<lb xml:id="p2-l27"/>
                <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zurückgekehrt seien, aber
				jetzt wegen des Jahresschlusses so mit Geschäften<lb xml:id="p2-l28"/> überhäuft würden,
				daß er befürchten müsse<del>n</del> kaum von Ihnen angehört wer
                <lb break="no" xml:id="p2-l29"/>den zu können. Gleich nach <date when="1850-01-01">Neujahr</date> aber wolle er sehr
				gern meinetwegen<lb xml:id="p2-l30"/> mit Ihnen Rücksprache nehmen. Zugleich sagte er
				mir, daß er mit <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> <lb xml:id="p2-l31"/> gesprochen; dieser sei in Obiges einzustimmen auch nicht abgeneigt
				unter der Be
                <lb break="no" xml:id="p2-l32"/>dingung, daß ich auf den Eintritt in die Facultät
				Verzicht leisten wolle. Letz
                <lb break="no" xml:id="p2-l33"/>tere Bedingung machte auf mich
				einen schmerzlichen Eindruck, da es bisher immer<lb xml:id="p2-l34"/> Sitte gewesen, daß
				die außerordentlichen Professoren, mögen sie Gehalt<lb xml:id="p2-l35"/> bekommen haben
				oder nicht, den Statuten der hiesigen Universität gemäß<lb xml:id="p2-l36"/> in die
				Facultät eingetreten sind. Meine Antwort auf diese willkührliche Zu
                <lb break="no" xml:id="p2-l37"/>muthung war deßhalb kurz, es sei mir gleich. In der Mitte des
					Januar<lb xml:id="p2-l38"/>
                <choice>
                        <abbr>d. J.</abbr>
                        <expan>dieses Jahr</expan>
                    </choice>, wo ich wieder
				Vorlesungen halten konnte und im Docentenzimmer<lb xml:id="p2-l39"/> mit Herrn <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Alex. Schweizer</persName> zusammenkam,
				wiederholte derselbe sein frü
                <lb break="no" xml:id="p2-l40"/>heres Versprechen, und fügte
      	noch hinzu «in nächster Woche sei Berathung<lb xml:id="p2-l41"/> des Lectionscatalogs; sobald dieselbe vorüber solle ich fortgehen, er wolle<lb xml:id="p2-l42"/> meine Angelegenheit als dann in der Facultät vortragen». Da ich an dem<lb xml:id="p2-l43"/> Tage der Berathung sehr unwohl war, so mußte ich zu Hause bleiben.
				Am folgen
                <lb break="no" xml:id="p2-l44"/>den Tage erhielt ich nun als Resultat von <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> «<persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> sei
      	ausgeblieben<lb xml:id="p2-l45"/> und deßhalb habe er meine Angelegenheit nicht
      	vorbringen können, man wolle<lb xml:id="p2-l46"/> mir die Licenciatenwürde geben, um Schritt für Schritt zu gehen». Auf mei
                <lb break="no" xml:id="p2-l47"/>ne Anfrage weßhalb man mich jetzt wieder so abspeise, antwortete
					mir<lb xml:id="p2-l48"/> derselbe ganz kalt «man trüge Bedenken
				mir den Professortitel zu geben,<lb xml:id="p2-l49"/> weil ich fort
      	wolle». Ich frage Sie, hochzuverehrender Herr, was sollte ich von<lb xml:id="p2-l50"/>
				solchem Gerede halten. Es ist wahr, im <choice>
                        <abbr>Nov.</abbr>
                        <expan>November</expan>
                    </choice> <choice>
                        <abbr>v. J.</abbr>
                        <expan>vorigen / vergangenen Jahres</expan>
                    </choice>. habe ich nach jenem unange
                <lb break="no" xml:id="p2-l51"/>nehmen Auftritte, der mir meinen häuslichen Frieden gestört, öfter
      	gegen<lb xml:id="p2-l52"/> Herrn <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> geäußert «ach wenn ich doch fort könnte, meine Lage sei<lb xml:id="p2-l53"/> zu traurig», aber jedes Mal habe ich hinzugefügt, daß, wenn ich
				nicht ehren
                <lb break="no" xml:id="p2-l54"/>voll <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> verlassen könnte, ich bleiben würde. <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> selbst
				hat mich so oft<lb xml:id="p2-l55"/> aufgefordert, nach <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu gehen und zu schreiben, da die Aussichten
					dort<lb xml:id="p2-l56"/> besser für mich seien. Ich habe lange diesem Ansinnen
				widerstanden, denn <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
                <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> mir lieb und meine Hinneigung zu meinen
				Zuhörern eine gar große;<lb xml:id="p3-l2"/> das wissen letztere auch und deßhalb haben
				sie mich wieder lieb, was sich beson
                <lb break="no" xml:id="p3-l3"/>ders während meines
				Unwohlseins im letzten Winter gezeigt hat, wo mich<lb xml:id="p3-l4"/> täglich der Eine
				oder Andere besuchte, um zu erfahren, wie ich mich befände.<lb xml:id="p3-l5"/> Ja noch
					 <date when="1850-03-25">heute</date> muß ich wiederholen, daß wenn meine Lage keine
					günstigere<lb xml:id="p3-l6"/> wird, ich wohl fortgehen muß, aber nicht so, wie Herr
					<persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> vor einigen<lb xml:id="p3-l7"/> Wochen zu <persName type="person" key="Tochter Hubers">meiner Braut</persName> gesagt
				hat, sie solle <persName type="person" key="Huber">
                    <persName type="person" key="Frau Hubers">ihren Eltern</persName>
                </persName> sagen, daß sie mir<lb xml:id="p3-l8"/> die Wohnung kündigten, damit ich gehen müßte. Solche Reden haben
				statt eines<lb xml:id="p3-l9"/> entmuthigenden Einflusses einen ermuthigenden für mich,
				ich werde mich jetzt<lb xml:id="p3-l10"/> doppelt besinnen, ob ich gehe, zumal für das
				nächste Semester für meine Vor
                <lb break="no" xml:id="p3-l11"/>lesungen sich schon wieder eine
				ganze Reihe von Zuhörern im Voraus<lb xml:id="p3-l12"/> angemeldet haben. Dazu kömmt, daß ich ehrenvoll nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gekommen<lb xml:id="p3-l13"/> bin und nicht anders <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> verlassen werde. Und warum will denn <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schwei
                    <lb break="no" xml:id="p3-l14"/>zer</persName>, daß ich fort gehen soll; ich muß
				gestehen, solches nicht zu wissen. Denn<lb xml:id="p3-l15"/> wahrlich, habe ich keine
				Aussicht auf Beförderung, so trage ich daran gott
                <lb break="no" xml:id="p3-l16"/>lob nicht
				die Schuld; ich habe unverdrossen gearbeitet, wie gewiß nicht leicht<lb xml:id="p3-l17"/> ein Zweiter unter meinen
				Collegen, habe die Nächte zu Tagen gemacht,<lb xml:id="p3-l18"/> habe keine Opfer und
				Lasten gescheut, habe ohne Unterlaß gewirkt, und darf<lb xml:id="p3-l19"/> hoffen, daß
				sich die wohlthätigen Folgen meiner Wirksamkeit schon in den
					Ar
                <lb break="no" xml:id="p3-l20"/>beiten der im Sommer zu examinirenden Candidaten Kund
				geben werden.<lb xml:id="p3-l21"/> Ich habe meine Zuhörer stets für eine wahrhaft freie
				Forschung in der Bibel<lb xml:id="p3-l22"/> aufgemuntert und ihnen in meinen Vorträgen
				den Weg gezeigt, den sie zu<lb xml:id="p3-l23"/> verfolgen haben. Mein Hauptzweck war stets und wird fürderhin sein,<lb xml:id="p3-l24"/> durch
				meine Vorlesungen zu neuen Forschungen anzuregen und wo<lb xml:id="p3-l25"/> möglich
				selbständige Schüler heranzubilden. Ich sehe also keinen Grund,<lb xml:id="p3-l26"/>
				weßhalb ich meiner Wirksamkeit halber keine Beförderung zu hoffen hätte.<lb xml:id="p3-l27"/> Man hat mir wohl gesagt, <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> sei meiner Beförderung deßhalb ent
                <lb break="no" xml:id="p3-l28"/>gegen,
				weil ich wegwerfend über diesen in meinen Vorlesungen ge
                <lb break="no" xml:id="p3-l29"/>sprochen habe. Solche Zumuthung weise ich mit Verachtung von mir. Ich<lb xml:id="p3-l30"/> habe über Herrn <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> nie
				anders geurtheilt, als ich meiner innigsten<lb xml:id="p3-l31"/> Überzeugung nach
				urtheilen konnte und durfte. Ich ehre und achte in Herrn<lb xml:id="p3-l32"/>
                <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> einen großen Gelehrten, aber
				deßhalb sind seine Ansichten kein Ora
                <lb break="no" xml:id="p3-l33"/>kel für mich, dem ich
				unbedingt folgen muß. Ich hoffe, daß keiner meiner<lb xml:id="p3-l34"/> Zuhörer aus
				meinen wissenschaftlichen Vorträgen, in denen ich natür
                <lb break="no" xml:id="p3-l35"/>lich
				auch auf <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzigs</persName> Ansichten und Schriften habe
				Rücksicht nehmen<lb xml:id="p3-l36"/> müssen, nur eine verletzende Anfeindung wird
				vorbringen können.<lb xml:id="p3-l37"/> Ich habe die Meinungen <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzigs</persName> stets frei
				und offen dargelegt, sodann<lb xml:id="p3-l38"/> aber auch meine Gründe angegeben,
				welche mir deren Bestätigung<lb xml:id="p3-l39"/> verboten. Dabei habe ich die Wahrheit
				und das <supplied type="unclear">'αληθεύειν 'εν 'αγαπη</supplied>
                <note type="transcript">Wahrheit in
					Liebe?</note> vor<lb xml:id="p3-l40"/> Augen gehabt, mithin verfahren, wie
				jeder Docent seinen Zuhörern gegen
                <lb break="no" xml:id="p3-l41"/>über in selbständiger
				Freiheit des Forschens verfahren sollte. Daß<lb xml:id="p3-l42"/> aber meine Ansichten
				vielfach von Herrn <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzigs</persName>
				Resultaten abweichen,<lb xml:id="p3-l43"/> und ich dies offen erkläre, kann diesen
				Gelehrten doch unmöglich bös ge
                <lb break="no" xml:id="p3-l44"/>gen mich stimmen, da es ja
				ganz natürlich ist, daß ein selbständig for
                <lb break="no" xml:id="p3-l45"/>schender Docent,
				der auf den Schultern seiner Vorgänger steht, eben<lb xml:id="p3-l46"/> weil er darauf
				steht, in manchen Dingen weiter sieht als jene, ohne<lb xml:id="p3-l47"/> deßhalb gerade bessere Augen zu haben. Überdies sollte sich Jeder<lb xml:id="p3-l48"/> freuen, daß an hiesiger Hochschule jüngere Leute wirken, die in
				die Fuß
                <lb break="no" xml:id="p3-l49"/>stapfen ihrer ältern Collegen tretend mit allen
				Kräften die Wissen
                <lb break="no" xml:id="p3-l50"/>schaft und damit das Heil dieser Anstalt zu
				fördern suchen. Daß nun<lb xml:id="p3-l51"/> eben <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> mir nicht besonders gewogen ist, geht wohl aus der Äuße
                <lb break="no" xml:id="p3-l52"/>rung
				des <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Alex. Schweizers</persName> hervor, welche ich kurz nach dem Ausschrei
                <lb break="no" xml:id="p3-l53"/>ben der <persName type="person" key="Ebrard Johann Heinrich August">Ebrardschen</persName> Stelle im vergangenen Sommer hören mußte. Herr<lb xml:id="p3-l54"/>
                <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> sagte mir
				nämlich auf meine Anfrage, ob ich jetzt Aussicht hätte,<lb xml:id="p3-l55"/> sehr wohlwollend, er hoffe es jetzt bestimmt, wolle aber doch auch mit <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hi
                    <lb break="no" xml:id="p3-l56"/>tzig</persName> sprechen und hören,
				ob dieser nicht schon wieder einen Andern <hi>in petto</hi>
                    <lb xml:id="p3-l57"/> habe. Auf meine
				weitere Frage, ob <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> mir
				günstig sei, zuckte <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>die
				Achseln. Aber nicht nur Herr <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hitzig Ferdinand">Hitzig</persName> auch Herr <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Fritzsche Otto Fridolin">Fritzsche<note type="transcript">LB, Gagliardi/Nabholz/Strohl, S. 345
				</note>
                </persName> soll
					mei
                <lb break="no" xml:id="p4-l2"/>ner Beförderung entgegen sein. Zwar hat mir dieser
				Gelehrte einmal im<lb xml:id="p4-l3"/>Winter gesagt, wenn es auf ihn
				ankäme, so könne ich noch <date when="1850-03-26">heute</date> zum Professor<lb xml:id="p4-l4"/>
                    <hi>honorarius</hi> ernannt werden. Allein auf diese Äußerung kann
				ich nicht viel<lb xml:id="p4-l5"/> geben. Herrn <persName type="person" key="Fritzsche Otto Fridolin">Fritzsche<note type="transcript">LB, Gagliardi/Nabholz/Strohl, S. 345
				</note>
                </persName> nehme ich es auch nicht übel, denn er hat allerdings durch<lb xml:id="p4-l6"/> mein Wirken an hiesiger Hochschule <add>an
					mir</add> einen Concurrenten bekommen, der ihm<lb xml:id="p4-l7"/> nicht sonderlich
				angenehm sein muß. <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Lange Johann Peter">Lange<note type="transcript">LB, Gagliardi/Nabholz/Strohl, S. 444 (sehr wahrscheinlich Lange Johann Peter, da auch Theologe)
				</note>
                </persName> ist mir,
				soweit ich gehört<lb xml:id="p4-l8"/> habe, nicht entgegen, obgleich dieser den meisten
				Grund hätte, da meine the
                <lb break="no" xml:id="p4-l9"/>ologische Richtung nicht die seine
				ist und nie werden wird. <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <choice>
                        <abbr>Prof.</abbr>
                        <expan>Professor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schwei
                    <lb break="no" xml:id="p4-l10"/>zer</persName> kann meiner Beförderung auch nicht entgegen sein,
				denn gerade<lb xml:id="p4-l11"/> er ist es, der mir seit zwei Jahren alle Hoffnung auf
					Beförderung<lb xml:id="p4-l12"/> gemacht hat und mich ja auch sonst empfiehlt. Ich habe zum Beweise, daß<lb xml:id="p4-l13"/> mir Hoffnungen auf
				Beförderung gemacht sind, meine Danksagung an die<lb xml:id="p4-l14"/> Facultät für die
				Ertheilung der Licenciatenwürde beigelegt, und au
                <lb break="no" xml:id="p4-l15"/>ßerdem ein Specialzeugniß von <choice>
                        <abbr>H.</abbr>
                        <expan>Herr</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName>, um
				dessen Zurückgabe ich<lb xml:id="p4-l16"/> Sie, hochzuverehrender Herr, freundlichst
				ersuche. Ich habe jetzt Ihnen,<lb xml:id="p4-l17"/> hochzuverehrender Herr
				Bürgermeister, frei und offen mitgetheilt, was ich Ih
                <lb break="no" xml:id="p4-l18"/>nen
				schon längst hätte sagen wollen. Wohlwollende Männer hiesiger
					Stadt<lb xml:id="p4-l19"/> haben mich selbst aufgefordert, Ihnen klar meine
				Angelegenheit in Wahrheit<lb xml:id="p4-l20"/> vorzutragen. Meine unglückliche Lage erheischt es von mir, mich mit dem<lb xml:id="p4-l21"/> größten
				Vertrauen an Sie zu wenden und Sie ebenso herzlich als dringend<lb xml:id="p4-l22"/> zu
				bitten, meiner Lage eine günstigere Wendung zu geben. Ich habe vor<lb xml:id="p4-l23"/>
				einigen Wochen zufällig gelesen, daß der hohe Erziehungsrath die Stelle<lb xml:id="p4-l24"/> von <persName type="person" key="Ebrard Johann Heinrich August">Ebrard</persName> vor der Hand nicht besetzen wolle. Ich aspirire
				deßhalb nicht dar
                <lb break="no" xml:id="p4-l25"/>auf, sondern ersuche Sie herzlich, sich doch
				insoweit meiner anzunehmen, daß<lb xml:id="p4-l26"/> ich, wie die Herren <persName type="person" key="Frey Johannes">Frey</persName> und <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName>, nebst einer Gratification auch<lb xml:id="p4-l27"/> den Titel und die Rechte eines Professors erhalte. Ich glaube
				jenen beiden<lb xml:id="p4-l28"/> Herren weder als Docent noch als Schriftsteller
				nachzustehen, habe dagegen<lb xml:id="p4-l29"/> in meiner Facultät, wo vier Professoren
				sind, mehr Hindernisse zu über
                <lb break="no" xml:id="p4-l30"/>winden gehabt, als jene Herren,
				die allein über Philologie gelesen haben.<lb xml:id="p4-l31"/> Dazu kömmt, daß mein
				häuslicher Friede nur wieder hergestellt wer
                <lb break="no" xml:id="p4-l32"/>den kann, wenn
				die Familie Huber sieht, daß mein Arbeiten und Ring<lb break="no" xml:id="p4-l33"/>en Anerkennung findet; und daß meine Existenz mehr gesichert wird,<lb xml:id="p4-l34"/> da ich als Professor (wenn auch ohne Gehalt) immer auf mehr
					Zuhörer<lb xml:id="p4-l35"/> rechnen kann, als ich als Privatdocent berechtigt bin,
				und daß ich end
                <lb break="no" xml:id="p4-l36"/>lich rücksichtlich meiner
				herauszugebenden Schriften ganz anders als Pro
                <lb break="no" xml:id="p4-l37"/>fessor aufzutreten im Stande bin, als dies bei einem Privatdocenten<lb xml:id="p4-l38"/> der Fall
				ist. Deßhalb suche ich bei Ihnen in meiner jetzigen trostlosen<lb xml:id="p4-l39"/> Lage
				Hülfe; und da ich nach dem kurzen Gespräche, das ich mit Ihnen im<lb xml:id="p4-l40"/>
				Herbst haben durfte, die Überzeugung gewonnen, daß Sie strebsa
                <lb break="no" xml:id="p4-l41"/>men und die Wissenschaft fördernden jungen Männern Ihre Hülfe<lb xml:id="p4-l42"/> nicht
				versagen, so darf ich mit Zuversicht hoffen, daß Sie auch meinen<lb xml:id="p4-l43"/>
				herzlichen Bitten, mir die gleiche Ehre, welche den Herren <persName type="person" key="Frey Johannes">Frey</persName> und<lb xml:id="p4-l44"/>
                <persName type="person" key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> zu Theil geworden, zu erweisen,
				willfahren werden. Fern<lb xml:id="p4-l45"/> ist bei dem Aussprechen dieser Bitten mir
				aller Ehrgeiz und alle Ehrsucht;<lb xml:id="p4-l46"/> nur meine verhängnißvolle Stellung
				fordert von mir dringend, Alles<lb xml:id="p4-l47"/> zu thun, was derselben eine
				günstigere Wendung geben kann. Indem<lb xml:id="p4-l48"/> ich Sie daher noch einmal um
				Gewährung meines Anliegens ersuche<lb xml:id="p4-l49"/> bin ich mit der größten
				Hochachtung </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0765_p3">
                    <lb xml:id="p4-l50"/>
          <choice>
                        <abbr>Ew.</abbr>
                        <expan>Ehrwürdig</expan>
                    </choice> Hochwohlgeboren</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0765_p4">
                    <lb xml:id="p4-l51"/>ergebenster</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_0765_p5">
                    <lb xml:id="p4-l52"/>
          <choice>
                        <abbr>
                            <hi>Dr</hi>.</abbr>
                        <expan>Doktor / Doctor</expan>
                    </choice> August Koch,
          <lb xml:id="p4-l53"/>Licenciat &amp;
        	Privatdocent der
        	<lb xml:id="p4-l54"/>Theologie</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0765_p6">
                    <lb xml:id="p4-l55"/>
          <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> den <date when="1850-03-25">25sten März 1850</date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>