<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1014" n="78" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Martin Escher-Hess an Alfred Escher, Zürich, Dienstag, April 13, 1852</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#194*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Eisenbahngesetze</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Escher-Hess Martin" type="sender">Martin Escher-Hess</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Zürich</placeName>
                    <date when="1852-04-13">Dienstag, April 13, 1852</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2005-08-03" who="WB">Transkribiert </change>
            <change when="05-11-16" who="SD">Auszüge verifiziert </change>
            <change when="Mai&#xA;          2009" who="swissedit, UR">von Word nach XML konvertiert </change>
            <change when="2009-10-29" who="SW">XML bereinigt </change>
            <change when="2010-04-29" who="SW">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt</change>
            <change when="2010-05-04" who="SW">Provisorisch kommentiert</change>
            <change when="2010-07-12" who="SW">Korrekturen 1 Haberthür
        übertragen</change>
            <change when="2011-04-18" who="SW">Korrekturen 2 Haberthür
        umgesetzt</change>
            <change when="2011-08-30" who="SW">Korrekturen 3 Haberthür
        übertragen</change>
            <change when="2011-08-30" who="SW">Wochentag verifiziert</change>
            <change when="2012-06-06" who="MS">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2012-06-12" who="MS">Verifikation 1 umgesetzt</change>
            <change when="2012-06-20" who="FM">Auf Stand Edition gebracht</change>
            <change when="2012-06-27" who="FM">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2012-08-28" who="TM">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2012-12-11" who="SW">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
            <change when="2015-02-11" who="CA">e-Edition: Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front><!--<printedheader><p id="K_1048_p1" rend="left"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1014_p1">
          <lb xml:id="p1-l1"/>Hochgeachteter Herr Regierungspräsident!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_1014_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Indem ich die Ehre habe, Ihnen in beiliegendem <seg type="com">Entwurf<note xml:id="K_1014_c1">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher-Hess, Unmassgeblicher Entwurf</ref>.</note>
                    </seg> die
        in<lb xml:id="p1-l3"/> Folge einiger Berathungen festgestellten Ansichten meiner Kollegen über die Weise,
        wie am leichtesten<lb xml:id="p1-l4"/> <seg type="ref">Eisenbahnen<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.5"><!--→ S. 29-31--></ref>
                    </seg> in der Schweiz zu
        erstellen sein dürften, mitzutheilen, scheue ich mich gar nicht, zu gestehen,<lb xml:id="p1-l5"/> daß wohl
        noch eint und anderes wünschbar, allein bei <del>diesen</del> <add>unseren</add>
                    <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> Verhältnissen nicht erhältlich wäre, daß
        wir<lb xml:id="p1-l6"/> uns daher mit dem nach unserer Meinung möglichst Vollkommenen begnügten. Wir gingen
        dabei von<lb xml:id="p1-l7"/> der Ansicht aus, daß man die Erstellung von Eisenbahnen aufrichtig wolle, und
        daß, um diesen Zweck<lb xml:id="p1-l8"/> zu erreichen, jeder Theil seine Forderungen mäßigen müsse, und
        nicht Unmögliches fordern dürfe. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1014_p3">
                    <lb xml:id="p1-l9"/>Über die in dem Entwurf enthaltenen <seg type="com">Punkte, die zu vermeiden sein
          dürften, erlaube ich mir,<lb xml:id="p1-l10"/> noch einige Worte beizufügen.<note xml:id="K_1014_c2">Nach Ansicht von Escher-Hess musste der Bau und Betrieb
            von Eisenbahnen der Privatwirtschaft überlassen werden. Diesbezügliche Konzessionen
            sollten von den Kantonen erteilt werden, denen es ausserdem freistand, einzelne
            Bahnprojekte zu unterstützen. Escher-Hess hielt fest: <bibl>Je weniger hemmend, sind einmal die soeben
              erwähnten Hauptpunkte festgestellt, als <choice>
                                    <abbr>z. B.</abbr>
                                    <expan>zum Beispiel</expan>
                                </choice> durch übermäßige
              Verzögerung in Ertheilungen der Genehmigungen; durch Beschränkung in der Dauer der
              Konzessionen, oder bei der Emission und dem Transfert der Aktien; durch Festsetzung
              eines Maximums der Transporttarife, <choice>
                                    <abbr>&amp;s. w.</abbr>
                                    <expan>und so weiter</expan>
                                </choice>, desto eher darf
              man die Hoffnung auf Herstellung der geeigneten Dampfwagen-Kommunikationen hegen,
              welchen die Macht der Verhältnisse von allen Seiten her von selbst Geltung &amp;
              Vollzug verschaffen werden.</bibl> <ref type="lit">Escher-Hess, Unmassgeblicher Entwurf</ref>.</note>
                    </seg> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1014_p4">
                    <lb xml:id="p1-l11"/>Wenn der nach unserer Ansicht einzig zweckmäßige Koncessionsbau durch
        die Räthe beschlossen<lb xml:id="p1-l12"/> wird, so sind in der <hi>Praxis</hi> nur zwei Fälle gedenkbar: entweder es
        zeigt sich eine oder einige Gesell<lb break="no" xml:id="p1-l13"/>schaften für eine zu exploitirende Linie, welche
        mit den betreffenden Kantonen für die Koncession in Unter<lb break="no" xml:id="p1-l14"/>handlung treten, oder
        aber ein oder einige Kantone, die eine Eisenbahn zu erhalten wünschen, erklären, wir<lb xml:id="p1-l15"/>
        sind geneigt, einer Gesellschaft, welche sich mit Erstellung &amp; Betrieb befassen will,
        folgende Vortheile –<lb xml:id="p1-l16"/> (Erleichterung der Expropriationen, Schenkungen von Land,
        Betheiligung beim Unternehmen, Zinsengarantie,<lb xml:id="p1-l17"/>
                    <choice>
                        <abbr>u. s. w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice>
        – ) zu gewähren. In beiden Fällen müssen Unterhandlungen stattfinden; führen dieselben zu
        einem<lb xml:id="p1-l18"/> Resultate, nämlich zu Ertheilung einer Koncession, so muß beiden Theilen daran
        liegen, daß die Genehmigung<lb xml:id="p1-l19"/> derselben (insofern sie die einverstandenen Rechte des
        Bundes gewährleistet) keiner Verzögerung unterliegen<lb xml:id="p1-l20"/> könne.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1014_p5">
                    <lb xml:id="p1-l21"/>Da es höchst wahrscheinlich ist, daß jede Gesellschaft eine möglichst
        lange Dauer der<lb xml:id="p1-l22"/> Koncession fordern wird, &amp; der Fall leicht eintreten könnte, daß
        eine Gesellschaft einen Vertrag, dessen<lb xml:id="p1-l23"/> Dauer sie auf <hi rend="underline">75.</hi> oder <hi rend="underline">90.</hi> Jahre fordert, nicht
        abschliessen würde, wenn man ihr nur <hi rend="underline">50.</hi> oder <hi rend="underline">60.</hi> <lb xml:id="p1-l24"/> Jahre gewähren wollte, oder könnte;
        so muß die Bestimmung der Dauer den Kantonen überlassen bleiben,<lb xml:id="p1-l25"/> genug daß die
        Rückkaufsklausel durch den Bund, oder die Kantone, in der Koncession enthalten ist; da<lb xml:id="p1-l26"/>
        vielleicht <hi rend="underline">20.</hi> bis <hi rend="underline">40.</hi> Jahre noch Eisenbahnen gebaut werden, so werden in keinem Falle alle
        zur<lb xml:id="p1-l27"/> nämlichen Zeit einlösbar; auch dürfte es nicht zweckmäßig sein, daß der Bund ein
        Maximum der<lb xml:id="p1-l28"/> Dauer bestimme, weil sich sonst jede Gesellschaft an dieses halten würde,
        während anzunehmen ist, daß<lb xml:id="p1-l29"/> die rentabelsten Bahnen sich mit einer kürzern Dauer
        begnügen werden, als solche, die ihren Erfolg erst in<lb xml:id="p1-l30"/> entfernten Epochen hoffen können.
        – Eben so wenig dürfte es rathsam sein, daß der Bund sich mit irgend<lb xml:id="p1-l31"/> einer Bestimmung
        der Taxen befasse. Da die Erfahrung zeigt, daß jede Gesellschaft besser steht, je<lb xml:id="p1-l32"/> mehr
        Erleichterungen sie durch Wohlfeilheit ihrem Publikum gewährt, so ist es in ihrem Interesse,
        die<lb xml:id="p1-l33"/> Taxen möglichst nieder zu halten; dagegen sind aber auch Fälle gedenkbar, in denen
        einzelne kostspieligere<lb xml:id="p1-l34"/>&amp; zugleich wenig benutzte Bahnen gar nicht bestehen
        könnten, wenn ihnen das gleiche, oder irgend ein Maxi<lb break="no" xml:id="p1-l35"/>mum vorgeschrieben wäre. <pb n="2"/>
                </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1014_p6">
                    <lb xml:id="p2-l1"/>Es wird wohl Niemand im Ernste glauben, daß die großen Kapitale, welche
        die Anlegung &amp; der<lb xml:id="p2-l2"/> Betrieb von Eisenbahnen fordert, mehr als zum kleinsten Theile
        aus Patriotismus vorgeschossen werden. –<lb xml:id="p2-l3"/> Beinahe Alles, was sich zur Betheiligung an
        Eisenbahnen herbeiläßt, will dabei gewinnen, oder wenigstens<lb xml:id="p2-l4"/> sich eine gute
        Geldverwendung sichern. Ohne diesen Haupt-<hi>Moteur</hi> würde wahrscheinlich noch gar keine
 Eisen<lb break="no" xml:id="p2-l5"/>bahn existiren; denn in <placeName type="place" key="Amerika">Amerika</placeName> &amp;
          <placeName type="place" key="England">England</placeName>, wo man damit anfing, sind alles
        Privatbahnen, zu denen<lb xml:id="p2-l6"/> das Geld nur durch diesen Haupt-<hi>Moteur</hi> herbeigeschafft wurde. –
        Bei diesen großen Bahnen fand oft<lb xml:id="p2-l7"/> das statt, worüber man sich bei uns ganz ohne Grund
        zu fürchten scheint, daß Aktien auf enorme<lb xml:id="p2-l8"/> Preise gesteigert wurden, um dieselben dann
        eben so schnell wieder sinken zu lassen, und sich dadurch<lb xml:id="p2-l9"/> große Reichthümer zu sammeln,
        oder mit andern Worten, ein <seg type="com">betrügerisches <hi>Agiotage</hi>
                        <note xml:id="K_1014_c3">Mit «betrügerischem Agiotage» ist
            das unlautere Spekulationsgeschäft an der Börse gemeint; der Versuch, auf das Steigen
            oder Fallen der Kurse von Wertpapieren gezielt einzuwirken, um von den daraus
            resultierenden Kursdifferenzen zu profitieren.</note>
                    </seg>. Allein <del>von</del> so<lb xml:id="p2-l10"/> etwas ist bei
        uns gar nicht gedenkbar: 1<hi rend="sup">o</hi>)<!--!<transcript>Abkürzung primo, secondo</transcript> --> weil wir keine so reichen Leute
        haben, die solche Spekula<lb break="no" xml:id="p2-l11"/>tionen unternehmen könnten, &amp; 2<hi rend="sup">o</hi>)
        besonders, weil man bei uns Alles offen und klar haben will, &amp; <lb xml:id="p2-l12"/> Niemand für etwas,
        das nur <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> <hi rend="underline">1,00</hi> werth. ist, <choice>
                        <abbr>fl.</abbr>
                        <expan>Gulden</expan>
                    </choice> <hi rend="underline">1,50</hi>  <hi>à</hi> 
        <hi rend="underline">2,00.</hi> bezahlen wird. – Ich glaube daher, daß<lb xml:id="p2-l13"/> wir uns gegen solches <hi>Agiotiren</hi> gar nicht
        zu wehren brauchen, weil ich es bei uns für unmöglich halte, und<lb xml:id="p2-l14"/> finde im Gegentheil,
        daß man den Verkehr in Eisenbahnaktien im Interesse der Unternehmungen eher
        er<lb break="no" xml:id="p2-l15"/>leichtern, in keinem Falle aber durch irgend eine Beschränkung erschweren soll.
        In der Wirklichkeit dürfte<lb xml:id="p2-l16"/> er sich nämlich so gestalten:</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1014_p7">
                    <lb xml:id="p2-l17"/>Wenn Jemand von dem Ertrag, oder der Leitung, einer Bahn eine gute
        Meinung hat, so<lb xml:id="p2-l18"/> unterzeichnet er die doppelte, oder dreifache Summe von dem, was er als
        feste Betheiligung sich vornimmt;<lb xml:id="p2-l19"/> er hofft beim Verkauf etwas zu gewinnen, wenn Andere,
        die jetzt diese gute Meinung noch nicht theilen,<lb xml:id="p2-l20"/> allmälig<note type="transcript">sic!</note> auf dieselbe übergehn; er ist
        dabei in seinem Rechte, und nützt zugleich der Unternehmung,<lb xml:id="p2-l21"/> weil er die Anbringung
        ihres nöthigen <hi>Capitales</hi> durch einen größern Beitrag befördert. – Ein Ande<lb break="no" xml:id="p2-l22"/>rer
        unterzeichnet ganz nach seinen Umständen, theils aus Patriotismus, theils um sich eine
        ordentli<lb break="no" xml:id="p2-l23"/>che Geldverwendung zu sichern; allein in Folge nicht vorherzusehender
        Umstände wird ihm nach der<lb xml:id="p2-l24"/> ersten Zahlung die Einzahlung der ganzen Einzeichnung
        lästig; nun muß er dieselbe verkaufen können<lb xml:id="p2-l25"/>&amp; dürfen, sonst würde er, wenn ihm
        dieses benommen wäre, sich weniger, oder vielleicht gar<lb xml:id="p2-l26"/> nicht betheiligen. – Solcher
        Fälle sind eine Menge gedenkbar, die wünschenswerth machen, daß<lb xml:id="p2-l27"/> weder die Emission noch
        der <hi>Transfert</hi>
                    <note type="transcript">sic!</note> der Actien in irgend einer Weise beschränkt werde; der<lb xml:id="p2-l28"/> Nachtheil müßte
        allein die Unternehmungen treffen, die wir im allgemeinen Interesse in's Leben zu<lb xml:id="p2-l29"/> rufen
        wünschen. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1014_p8">
                    <lb xml:id="p2-l30"/>Sollten Sie, mein hochgeachteter Herr, noch über irgend einen Punkt
        Aus<lb break="no" xml:id="p2-l31"/>kunft verlangen, so steht mit Vergnügen zu Diensten</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_1014_p9">
                    <lb xml:id="p2-l32"/>Ihr mit vorzüglicher Hochachtung<lb xml:id="p2-l33"/> ganz ergebenste:</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_1014_p10">
                    <lb xml:id="p2-l34"/>M. Escher Heß</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1014_p11">
                    <lb xml:id="p2-l35"/>
          <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">
                        <hi>Zürich</hi>
                    </placeName>, <date when="1852-04-13">13. April
            1852</date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>