<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1060" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Martin Escher-Hess an Alfred Escher, Zürich, Freitag, 13. August 1852</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#194*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eisenbahnstrecken Konzessionen</term><term>Eisenbahngesetze</term><term>Eisenbahnanschluss an ausländische Netze</term><term>Eisenbahnen Verträge</term><term>Eisenbahnrückkauf</term><term>Bundesrat</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher-Hess Martin" type="addressee">Martin Escher-Hess</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1852-08-13">13. August 1852</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front><!--<printedheader><p id="K_1061_p1" rend="left"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1060_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> </hi>
         <date when="1852-08-13">13 <choice><abbr><hi>Aug</hi> </abbr><expan>August</expan></choice> 1852</date>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1060_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter Herr Regierungs Präsident!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1060_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Im Begleite Ihres werth <date when="1852-08-12">gestrigen</date><note type="transcript">sic!</note> haben Sie die Gefälligkeit mir den Antrag des <choice><abbr>H.</abbr><expan>Hoch</expan></choice> Bundesrathes
				<lb xml:id="p1-l4"/>betreffend die <placeName key="Thurgau">Thurgauische</placeName> Konzeßion einzusenden, &amp; mich, da derselbe für die Folge maßgebend werden
				<lb xml:id="p1-l5"/>dürfte, einzuladen, Ihnen meine Ansichten über denselben mitzutheilen. 
				<lb xml:id="p1-l6"/>Ich habe denselben mit meinen Kollegen durchgesehen, &amp; da die Haupt Punkte mit <add>dem</add> Eisenbahn Bundes
				<lb xml:id="p1-l7"/>Gesetz &amp; der <placeName key="Thurgau">Thurg.</placeName> Konzeßion übereinstimmen, so glaube ich mir nun über <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 2. 27 ein paar
				<lb xml:id="p1-l8"/>Bemerkungen erlauben zu dürfen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1060_p4"><lb xml:id="p1-l9"/>Wir gehen von der Ansicht aus, daß es im Intereße der Schweiz liege, daß die Behörden die Erstellung
				<lb xml:id="p1-l10"/>von Eisenbahnen möglichst beförderen<note type="transcript">sic!</note>, mithin denselben so es angeht, Lasten abnehmen &amp; nie
				<lb xml:id="p1-l11"/>auflegen: nun fallen dem Bunde durch <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 8 des Eisenbahn Gesetzes bezüglich den freyen Post Transporten
				<lb xml:id="p1-l12"/>so bedeutende Vortheile zu, daß er nach unserer Ansicht gar wohl auf eine Entschädigung für den Personen 
				<lb xml:id="p1-l13"/>Transport Verzicht leisten dürfte &amp; sollte: ich weiß gar wohl, daß unsere Bahn sich diesem unterziehen mußte,
				<lb xml:id="p1-l14"/>weil die Regierung glaubte, daß die <hi><choice><abbr>Actions</abbr><expan>Actionairs</expan></choice> </hi> unserer Eisenbahnen sonst zu reich würden: daß man sich 
				<lb xml:id="p1-l15"/>darin gewaltig geirrt hat, ist jedermann bekannt, &amp; daher dürfte auch die ohne hinreichende Sachkenntniß
				<lb xml:id="p1-l16"/>gefaßte Schlußnahme nicht weiter zur Ausführung kommen, die zudem so viel mir bekannt auch sonst 
				<lb xml:id="p1-l17"/>nirrgends<note type="transcript">sic!</note> benuzt<note type="transcript">sic!</note> wird.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1060_p5"><lb xml:id="p1-l18"/>Wir glauben daher der Bund sollte im allgemeinen Intereße auf jede Vergütung<note type="transcript">sic</note> für Personen
				<lb xml:id="p1-l19"/>Transport Verzicht leisten, &amp; daher den <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 2 ganz weglaßen. Wäre dieser aber durchaus
				<lb xml:id="p1-l20"/>nicht erhältlich, so glauben wir, daß es der Billigkeit gemäß wäre, wenn der Artikel 2 erst dann 
				<lb xml:id="p1-l21"/>in Ausübung kommen dürfte, wenn die <hi><choice><abbr>Actions</abbr><expan>Actionairs</expan></choice> </hi> einer Eisenbahn 5% Zins aus dem Betriebe erhalten, 
				<lb xml:id="p1-l22"/>denn für den großen <hi>Risico</hi>, den sie lauffen, sollte man ihnen doch dieses billige Intereße
				<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>nicht noch verkümmeren<note type="transcript">sic!</note>: es wird ohne das schwehr<note type="transcript">sic!</note> genug fallen, das benöthigte Geld zu finden, &amp; daher ist 
				<lb xml:id="p2-l2"/>es dem allgemeinen Intereße zuwieder<note type="transcript">sic!</note> solches noch zu erschwehren<note type="transcript">sic</note>. 
				<lb xml:id="p2-l3"/>Über den <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 7 könnte ich mich jeder Bemerkung enthalten, da derselbe in Verbindung mit <choice><abbr>Art</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 9 – 
				<lb xml:id="p2-l4"/>ganz mit der Konzeßion übereinstimmt, &amp; wir mit dem Entschädigungs Modus ganz einverstanden sind
				<lb xml:id="p2-l5"/>&amp; den selben sehr zwekmäßig<note type="transcript">sic!</note> finden. Allein da <hi><persName key="Sulzberger Johann Jakob">Sulzb.</persName> </hi> eben nicht bauen sondern nur eine 
				<lb xml:id="p2-l6"/>Konzeßion erhalten wollte, so war er in den Bedingungen zu leichtsinnig, &amp; es würde <del>sich</del> gewiß keine 
				<lb xml:id="p2-l7"/>ernsthafte Gesellschaft eine Konzeßion annehmen, welche festsetzt, daß sobald 20 Jahre verfloßen sind, 
				<lb xml:id="p2-l8"/>sie mit 10% Entschädigung zur Abtrettung<note type="transcript">sic!</note> der Bahn genöthigt werden kann: dies würde mit anderen 
				<lb xml:id="p2-l9"/>Worten sagen, wenn die Bahn bis in 20 Jahren gut wird, so übernimmt sie der Bund oder Kanton, 
				<lb xml:id="p2-l10"/>so lange sie aber wenig verdient, dürfen sie die <hi><choice><abbr>Actions.</abbr><expan>Actionairs</expan></choice> </hi> bewerben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1060_p6"><lb xml:id="p2-l11"/>Nach meiner Ansicht können unsere Bahnen erst dann ein befriedigendes Resultat bieten, wenn 
				<lb xml:id="p2-l12"/>nachdem alle wünschbaren Anschlüße an das Ausland gesichert sind, auch durch die Schweiz
				<lb xml:id="p2-l13"/>fortlaufende Bahnen erstellt sind, &amp; selbst dann werden sich, wie bey uns, die Leute nur allmählig<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l14"/>daran gewöhnen &amp; das Resultat allmählig günstiger werden. Wie lange es bis dahin gehen wird
				<lb xml:id="p2-l15"/>&amp; gehen <hi rend="underline">muß</hi>, selbst wenn man das Geld leichter finden würde, als ich einstweilen nicht glaube, 
				<lb xml:id="p2-l16"/>habe ich jezt<note type="transcript">sic!</note> nicht auszusprechen: aber so viel scheint mir ausgemacht, daß eine Streke<note type="transcript">sic!</note>, die man 
				<lb xml:id="p2-l17"/>sogleich zu bauen anfangen würde, bis in 20 Jahren den <hi>Actionairs</hi><note type="transcript">sic!</note> durchschnittlich nicht 4 vielleicht nicht 3 oder 2%
				<lb xml:id="p2-l18"/>eingetragen hätte, dann aber gut würde, &amp; mithin vom Bund oder Kanton übernehmen <hi rend="underline">würde</hi>, &amp; die armen
				<lb xml:id="p2-l19"/><hi>Actionairs</hi> mit den schlechten Jahren abgespiesen würden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1060_p7"><lb xml:id="p2-l20"/>Ich glaube daher, daß bey <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 7 zu bemerken wäre, daß derselbe für die Folge ja nicht maßgebend
				<lb xml:id="p2-l21"/>seyn dürfe, indem sich in der ganzen Welt keine ernsthafte Actien Gesellschaft finde dürfte, die sich solchen 
				<lb xml:id="p2-l22"/>Bedingungen unterziehen würde: übrigens wird auch keine Gesellschaft, die wirklich bauen will, von 
				<lb xml:id="p2-l23"/>irrgend einem Kanton eine solche Konzeßion annehmen. Die <hi><placeName key="St. Gallen">St Galler</placeName> </hi> Konzeßion ist in dieser 
				<lb xml:id="p2-l24"/>Beziehung viel zwekmäßiger.
				<pb n="3"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1060_p8"><lb xml:id="p3-l1"/>Wie man wißen will, dürfte <date when="1852-08-13">heut</date><note type="transcript">sic!</note> der <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Badische</placeName> Vertrag berathen werden, was wir wohl einzig Ihrem
				<lb xml:id="p3-l2"/>gewichtigen Einfluße zu verdanken hätten: ich wünsche demselben den besten Erfolg, damit eine Basis
				<lb xml:id="p3-l3"/>erstellt sey, auf welcher man zu arbeiten fortfahren kann: die großen Schwierigkeiten, namentlich
				<lb xml:id="p3-l4"/>die Geldfrage, sind erst zu beseitigen, wenn man über die Vorfragen im reinen ist, &amp; da müßen alle
				<lb xml:id="p3-l5"/>Kräfte zusammen gespannt werden, wenn man zu etwas rechtem kommen will: eingeleitet ist einiges, ob
				<lb xml:id="p3-l6"/>es zu einem Resultate führen wird, weiß nur der Himmel. Mein Grundsatz ist das bekannte
				<lb xml:id="p3-l7"/>«<hi>Aide toi &amp; le ciel t'aidera</hi>.»</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1060_p9"><lb xml:id="p3-l8"/>Genehmigen Sie nun schließlich die Versicherung meiner vorzüglichen Hochachtung</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1060_p10"><lb xml:id="p3-l9"/>M. Escher Heß</p>
      </div>
    </back></text></TEI>