<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1012" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, April 4, 1852</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>FA Tschudi</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Parteienstreitigkeiten</item>
                        <item>Verfassung ZH</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                        <item>Presse (allgemein)</item>
                        <item>Liberale Presse</item>
                        <item>Nationalrat</item>
                        <item>Wahlen</item>
                        <item>Eisenbahngesetze</item>
                        <item>Landsgemeinde GL</item>
                        <item>Landrat GL</item>
                        <item>Bankwesen (allgemein)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1852-04-04">Sonntag, April 4, 1852</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="April&#xA;          2009" who="swissedit, UR">Automatisch von Word nach XML konvertiert </change>
            <change when="2010-05-03" who="SW">XML bereinigt</change>
            <change when="2010-05-03" who="SW">Metadaten vervollständigt</change>
            <change when="2012-06-19" who="SCK">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2012-06-26" who="FM">Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2012&#xA;        -06-26" who="LM ">Migrationsverifizierung umgesetzt</change>
            <change when="2012-07-10" who="FM">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2012-08-23" who="CHF">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt</change>
            <change when="2012-10-23" who="CF">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2012-12-05" who="CA">Inhaltliche Qualitätsprüfung
        umgesetzt</change>
            <change when="2018-11-25" who="DB">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
      
      </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1012_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1852-04-04">4. April
            1852</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1012_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund! </p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_1012_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Vor dem <date when="1852-04-12">Ostermontage</date>, der Dich wieder nach <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> rufen wird, er<lb break="no" xml:id="p1-l4"/>lauben
        meine Geschäfte es mir nicht, einmal nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu kommen, so daß ich<lb xml:id="p1-l5"/> Deine gastfreundliche Einladung
        einstweilen nur verdanken kann. Dagegen kann ich,<lb xml:id="p1-l6"/> namentlich im Hinblicke
        auf Eure letzte Großrathssitzung, nicht länger anstehen Dir<lb xml:id="p1-l7"/> wieder zu
        schreiben. Die Entwicklung der Dinge in <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>, die
        mich ohnehin sehr interes<lb break="no" xml:id="p1-l8"/>sirte, ist mir durch Deine beiden letzten<!-- <r>--> Briefe<!--<ref type="letter" target="?" /></r> --> noch näher getreten; ich fühle
          mich<lb xml:id="p1-l9"/> gleichsam selbst dabei betheiligt. Meinem politischen Urtheile irgend
        ein besonderes<lb xml:id="p1-l10"/> Gewicht beizulegen, fällt mir nicht ein; ich weiß nur zu
        gut, daß ich mich schon oft<lb xml:id="p1-l11"/> getäuscht, schon hin <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
        wieder meine Ansichten geändert habe; aber ich stelle mir vor,<lb xml:id="p1-l12"/> es dürfte
        Dir nicht unlieb <add>seyn</add> zu vernehmen, wie Einer urtheilt, der es wohl meint<lb xml:id="p1-l13"/>
        mit Dir <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Deinen Freunden, der aber in anständiger Entfernung vom
          Kampfplatze<lb xml:id="p1-l14"/> sich befindet <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daher auf eine
        gewisse Unbefangenheit Anspruch machen darf. Denn<lb xml:id="p1-l15"/> Urtheile von
        Uebelwollenden einerseits, von Betheiligten <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Befangnen
          anderseits<lb xml:id="p1-l16"/> wirst Du genug hören. So erlaube ich mir denn Dir ganz offen
        zu sagen, daß die<lb xml:id="p1-l17"/> Diskussion Eures Großen Rathes über die <persName type="person" key="Treichler Johann Jakob">Treichler'sche</persName> Motion, – nach den
          Zei<lb break="no" xml:id="p1-l18"/>tungsberichten, die ich darüber gelesen habe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die, wenn sie auch im Einzelnen Unrich<lb break="no" xml:id="p1-l19"/>tigkeiten enthalten
        mögen, im Ganzen doch ein ziemlich richtiges Bild geben wer<lb break="no" xml:id="p1-l20"/>den –, auf
        mich keinen günstigen Eindruck gemacht hat. Vorerst finde ich den In<lb break="no" xml:id="p1-l21"/>halt der Motion so entsetzlich nicht, wie man ihn dargestellt hat. Wohl hat sich<lb xml:id="p1-l22"/> der <placeName type="place" key="Zürich">zürcherische</placeName> Revisionsmodus bis
        dahin als vortrefflich bewährt, er ist sogar von<lb xml:id="p1-l23"/> andern Kantonen beneidet
          <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nachgeahmt worden; aber das Gute daran liegt <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/> eben hauptsächlich in der Möglichkeit partieller Revisionen, welche andre
        Kantone früher<lb xml:id="p2-l2"/> nicht kannten, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> diese wollte <persName type="person" key="Treichler Johann Jakob">Treichler</persName> nicht aufheben. Daß neben dem
          <choice>
                        <abbr>Gr. Rathe</abbr>
                        <expan>Grossen / Großen Rathe</expan>
                    </choice> auch das Volk<lb xml:id="p2-l3"/> eine
        gewisse Initiative für Verfassungsrevisionen haben sollte, scheint mir an <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> für sich<lb xml:id="p2-l4"/> ein richtiger Gedanke zu seyn, der auch in der
        Bundesverfassung niedergelegt ist. Von der<lb xml:id="p2-l5"/> repräsentativen zur reinen
        Demokratie giebt es eben viele Uebergänge, – vielleicht ist,<lb xml:id="p2-l6"/> logisch
        genommen, schon die Volksabstimmung über Verfassungsänderungen als ein solcher zu<lb xml:id="p2-l7"/> betrachten; jedenfalls wird <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>
        nicht auf die Dauer allein festhalten können an dem<lb xml:id="p2-l8"/> strenge verbarrikadirten
        Repräsentativstaate, wie ihn die <choice>
                        <abbr>N.<placeName type="place" key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr>
                        <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                    </choice> verficht. Was also nach<lb xml:id="p2-l9"/> meiner Ansicht
        allein gegen die Motion <persName type="person" key="Treichler Johann Jakob">Treichler</persName>
        geltend gemacht werden konnte, ist, daß<lb xml:id="p2-l10"/> das Volk nach einer Erweiterung
        seiner politischen Rechte nicht verlange <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daß die<lb xml:id="p2-l11"/>
        vorgeschlagne Verfassungsänderung kein praktisches Bedürfniß sey. Ich muß gestehen, daß<lb xml:id="p2-l12"/> ich, wäre ich Mitglied des <placeName type="place" key="Zürich">zürcherischen</placeName> <choice>
                        <abbr>Gr. Rathes</abbr>
                        <expan>Grossen / Großen Rathes</expan>
                    </choice>, gar wohl zu
        einer Begutachtung der<lb xml:id="p2-l13"/> Motion hätte stimmen können, – mindestens eben so
        gut wie zu einer Prüfung der<lb xml:id="p2-l14"/> Kantonalbankfrage, die mir eine Menge von
        Klippen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Bedenken darzubieten<lb xml:id="p2-l15"/> scheint. Wollte man
        aber <persName type="person" key="Treichler Johann Jakob">Treichler'n</persName> die Ehre einer
        Begutachtung nicht erweisen, so hätte<lb xml:id="p2-l16"/> man wenigstens nicht in der Weise,
        wie es geschehen zu seyn scheint, über ihn herfallen<lb xml:id="p2-l17"/> sollen; mich haben
        einige Voten, die ich gelesen, an das Sprüchwort erinnert: «<hi>vous vous<lb xml:id="p2-l18"/>
        fâchez, donc vous avez tort</hi>». Nach meiner Ansicht ist es einer der größten Fehler, den<lb xml:id="p2-l19"/> man im politischen Leben begehen kann, statt bei der <hi rend="underline">Sache</hi> zu
        bleiben, die <hi rend="underline">Person</hi> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p2-l20"/> ihre Tendenzen
        anzugreifen: ich darf es um so eher als einen Fehler bezeichnen, wenn<lb xml:id="p2-l21"/> ich
        zugleich bekenne, mich desselben auch schon schuldig gemacht zu haben. In der vor<lb break="no" xml:id="p2-l22"/>liegenden Diskussion waren nun eben gar viele Geschosse nicht auf die in
          Frage<lb xml:id="p2-l23"/> liegende Motion gezielt, sondern auf Dinge, die zu derselben nicht
        in unmittelbarer Be<lb break="no" xml:id="p2-l24"/>ziehung standen; so kann sie ohne Zweifel nicht
        überzeugend wirken auf das Volk,<lb xml:id="p2-l25"/> sondern <del>nur</del> <persName type="person" key="Treichler Johann Jakob">Treichler'n</persName> nur in die Stellung eines Märtyrers
        versetzen, die man sich<lb xml:id="p2-l26"/> ganz besonders hüten sollte ihm zu geben. Die
        bedeutende Zahl von Bürgern, welche <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/> ihn in den Nationalrath
        gewählt hat, dürfte <supplied type="unclear">sich</supplied> in ihrem Vertreter selbst beleidigt fühlen!<lb xml:id="p3-l2"/> Jedenfalls glaube ich nicht, daß durch die fast einstimmige Beseitigung der
        Motion der Zweck,<lb xml:id="p3-l3"/> der Agitation den Lebensfaden abzuschneiden, erreicht
        worden ist. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1012_p4">
                    <lb xml:id="p3-l4"/>Du begreifst wohl, daß ich diesen Herzenserguß vorzüglich auch darum an
          Dich<lb xml:id="p3-l5"/> abgehen lasse, weil ich mich in meiner Zeitung nicht in dieser Weise
        aussprechen könnte<lb xml:id="p3-l6"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> möchte. Den versprochnen
        einläßlichern Artikel über die Wirksamkeit der <placeName type="place" key="Zürich">zürcherischen</placeName> <lb xml:id="p3-l7"/> Regierung habe ich bis jetzt noch nicht liefern
        können, theils wegen Mangel an Raum, der<lb xml:id="p3-l8"/> immer vorzugsweise von kantonalen
        Gegenständen in Anspruch genommen wird, theils weil ich<lb xml:id="p3-l9"/> einen passenden
        Anlaß dazu abwarten wollte. Dieser dürfte sich schon noch finden; wenn nicht,<lb xml:id="p3-l10"/> um so besser, – dann bedarf es keiner Rechtfertigung. Hingegen sind Deine Ansichten
          über<lb xml:id="p3-l11"/> das Eisenbahnwesen, die Du mir mitzutheilen die Güte hattest, nicht
        ohne Einfluß geblieben<lb xml:id="p3-l12"/> auf den kurzen Artikel, welchen ich darüber
        geschrieben habe. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1012_p5">
                    <lb xml:id="p3-l13"/>Bei uns bewegt sich dermalen Alles im ruhigen Geleise. Auf die nächste<lb xml:id="p3-l14"/> Landsgemeinde werden zwar wieder eine Menge von Gesetzesentwürfen
        vorbereitet, doch ist<lb xml:id="p3-l15"/> darunter nur die Militärorganisation von
        eingreifender Bedeutung. Für Ausrüstung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p3-l16"/>
        Bekleidung wird bei uns der Wehrpflichtige in bedeutendem Maße in Anspruch genommen; doch<lb xml:id="p3-l17"/> haben für anerkannt Arme die Gemeinden zu bezahlen. Ueber <hi rend="underline">diese</hi>
        Militärlast hat man<lb xml:id="p3-l18"/> bis jetzt im Volke nie murren gehört, eher etwa über
        die, durch das Bundesgesetz ver<lb break="no" xml:id="p3-l19"/>längerte Instruktionszeit <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ganz besonders, weil das Militär bei uns immer einquartirt<lb xml:id="p3-l20"/> wird, über schwere Quartirlasten. Die letztere Klage ist allerdings nicht
        unbegründet, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> es<lb xml:id="p3-l21"/> wird nun in der nächsten
        Landrathssitzung sich ernstlich darum handeln, ob wir nicht auch<lb xml:id="p3-l22"/> zur
        Erbauung einer Kaserne schreiten wollen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1012_p6">
                    <lb xml:id="p3-l23"/>Es hat mich sehr gefreut, aus Deinem letzten Briefe zu erfahren, daß es<lb xml:id="p3-l24"/>
                    <persName type="person" key="Escher (vom Glas) Heinrich">
                        <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Deinen verehrten Eltern</persName>
                    </persName>,
        denen ich mich bestens zu empfehlen bitte, dermalen mit<lb xml:id="p3-l25"/> ihrer Gesundheit
        ordentlich geht. Auch die Meinigen befinden sich im Ganzen recht wohl.<lb xml:id="p3-l26"/>– In
        der angenehmen Erwartung, daß Dir die Freimüthigkeit, mit der ich Dir meine An<lb break="no" xml:id="p3-l27"/>sichten mittheilte, nicht unwillkommen seyn wird, grüßt Dich bestens </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_1012_p7">
                    <lb xml:id="p3-l28"/>Dein treuer </p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_1012_p8">
                    <lb xml:id="p3-l29"/>J J Blumer. </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>