<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1028" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, 09 05 1852 10 05 1852</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>FA Tschudi</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Reisen und Ausflüge</item>
                        <item>Freundschaften</item>
                        <item>Presse (allgemein)</item>
                        <item>Bundesjubiläum GL (1852)</item>
                        <item>Sonderbund</item>
                        <item>Eisenbahngesetze</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                        <item>Postwesen</item>
                        <item>Bildungswesen</item>
                        <item>Eidgenössische Universität (Projekt)</item>
                        <item>Zollwesen</item>
                        <item>Bundesrat</item>
                        <item>Parteienstreitigkeiten</item>
                        <item>Regierungsrat BE</item>
                        <item>Krankheiten</item>
                        <item>Feiern und Anlässe</item>
                        <item>Nationalrat</item>
                        <item>Ständerat</item>
                        <item>Universität Zürich</item>
                        <item>Bundesfinanzen</item>
                        <item>Kommissionen (eidgenössische)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1852-05-10-1852-05-09">09 05 1852 10 05 1852</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="April&#xA;          2009" who="swissedit, UR">automatisch von Word nach XML konvertiert 
                
            </change>
            <change when="2010-05-06" who="SW">XML bereinigt
                
            </change>
            <change when="2010-05-06" who="SW">Metadaten vervollständigt
                
            </change>
            <change when="2012-06-20" who="SCK">Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-06-26" who="FM">Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012&#xA;          -06-26" who="LM ">Migrationsverifizierung umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2012 -06-27" who="LM ">Migrationsverifizierung umgesetzt
                
                
            </change>
            <change when="2012-07-10" who="SCK">Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-08-23" who="CHF">Transkriptionsverifizierung T.
          Binder
                
            </change>
            <change when="112012-20" who="CF">Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2012-11-28" who="CA">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1028_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den 9./10. Mai 1852.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1028_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund! </p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_1028_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/> Dein <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice><!-- <r>--> Brief<!--<ref type="letter" target="?" /></r> --> vom <date when="1852-04-13">13. April</date>, den ich
        Dir noch bestens zu<lb xml:id="p1-l4"/> verdanken habe, hat mich sehr gefreut, namentlich weil
        ich daraus ersehen<lb xml:id="p1-l5"/> konnte, daß Dein Urtheil über die letzte <placeName type="place" key="Zürich">zürcherische</placeName> Großrathssitzung von<lb xml:id="p1-l6"/> dem
        meinigen nicht sehr verschieden sey. Es kann nun dieser Gegenstand unter<lb xml:id="p1-l7"/> uns
        um so eher als erschöpft betrachtet werden, als die nachtheiligen Folgen,<lb xml:id="p1-l8"/>
        welche ich beinahe <del>be</del>fürchtete, nicht eingetreten sind, was seinen Grund darin<lb xml:id="p1-l9"/> haben mag, daß <persName type="person" key="Treichler Johann Jakob">Treichler</persName> eine<del>n</del>
        vorzugsweise theoretische <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> darum wenig popu<lb break="no" xml:id="p1-l10"/>läre Frage aufgegriffen hatte. Der Erfolg kann übrigens mein Urtheil in der<lb xml:id="p1-l11"/>
        Hauptsache nicht ändern. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1028_p4">
                <lb xml:id="p1-l12"/>Was mich <date when="1852-09-10">heute</date> vorzüglich veranlaßt Dir zu
          schreiben,<lb xml:id="p1-l13"/> ist Deine wiederholte freundschaftliche Einladung, im Laufe
        dieses Monats<lb xml:id="p1-l14"/> Dich für einige Tage in <placeName type="place" key="Belvoir (Enge, Zürich)">
                    <hi>Belvoir</hi>
                </placeName> zu besuchen. So sehr mich ein solcher
          Aus<lb break="no" xml:id="p1-l15"/>flug in mancher Hinsicht freuen würde, so glaube ich doch mit
        Rücksicht auf<lb xml:id="p1-l16"/> meine mannigfachen Geschäfte, die mir möglichste Benutzung
        der Zeit zur<lb xml:id="p1-l17"/> Pflicht machen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auf den bereits
        wieder sehr schnell heranrückenden Zeit<lb break="no" xml:id="p1-l18"/>punkt, der mich wohl für
        mehrere Monate von Hause entfernen wird, dar<lb break="no" xml:id="p1-l19"/>auf verzichten zu sollen.
        Ich sage: für mehrere Monate, denn wenn auch<lb xml:id="p1-l20"/> zu hoffen ist, daß die
        Bundesversammlung diesen Sommer etwas weniger<lb xml:id="p1-l21"/> lange dauern werde, als
        letztes Jahr, so gedenke ich <add>doch</add> nachher noch eine Erholungs<lb break="no" xml:id="p1-l22"/>reise
        mit <persName type="person" key="Blumer-Heer Susanna">meiner Frau</persName> zu machen. Da es nun
        wohl nicht länger als etwa <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/> 6 Wochen noch währen wird, bis ich
        wieder nach <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> verreisen müssen,<lb xml:id="p2-l2"/> so ziehe ich es vor, mich dann etwa einen Tag in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aufzuhalten, um meine<lb xml:id="p2-l3"/> Freunde <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
        Bekannten besuchen zu können, statt jetzt ohne besondere Veranlaßung<lb xml:id="p2-l4"/>
        hinzureisen. – Ich möchte nun aber noch eine Gegeneinladung an Dich richten,<lb xml:id="p2-l5"/>
        die ich zwar freilich mit Rücksicht auf Deine Geschäfte, die noch viel zahlreicher <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
                    <lb xml:id="p2-l6"/> wichtiger sind als die meinigen, beinahe nicht
        vortragen darf. Du weißst aus den<lb xml:id="p2-l7"/> Zeitungen, daß wir den <date when="1852-06-04">4. Juni</date> den fünfhundertjährigen Eintritt unsers Kan<lb break="no" xml:id="p2-l8"/>tons in den Schweizerbund zu feiern beabsichtigen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
        wirst Dich wohl nicht darüber<lb xml:id="p2-l9"/> verwundert haben, daß eine offizielle
        Einladung unsrer Regierung an diejenigen<lb xml:id="p2-l10"/> der 4 Bundeskantone nicht erfolgt
        ist. So sehr es uns gefreut hätte, eine<lb xml:id="p2-l11"/> Abordnung von <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>, die ohne Zweifel nicht ausgeblieben wäre, bei uns zu<lb xml:id="p2-l12"/>
                    <del>empfang</del>
                    <add>begrüß</add>en, so gering wäre für uns das Vergnügen gewesen, von den
          Urkan<lb break="no" xml:id="p2-l13"/>tonen Antworten der Art, wie sie letztes Jahr Euch zu Theil
        geworden zu<lb xml:id="p2-l14"/> empfangen. Was indessen offiziell <add>nicht</add> erfolgt ist, kann
        privatim geschehen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
                    <lb xml:id="p2-l15"/> ich möchte Dich daher
        ersuchen, nicht als Magistrat von <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>, sondern
          nur<lb xml:id="p2-l16"/> als Freund auf jenen Tag zu mir zu kommen. Deine, wenn auch ganz
          passive,<lb xml:id="p2-l17"/> Theilnahme am Feste würde demselben in den Augen unsres Volkes
        bereits eine<lb xml:id="p2-l18"/> höhere Bedeutung geben; sie würde allgemein Freude erregen. Im
          Uebrigen<lb xml:id="p2-l19"/> würdest Du freilich nichts Großartiges <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Merkwürdiges finden, wie ich es letztes<lb xml:id="p2-l20"/> Jahr in <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName> fand; aus diesem Grunde wirst <del>es</del> Du jedenfalls nicht
          kommen,<lb xml:id="p2-l21"/>sondern nur wenn Du ohnehin wieder einmal das <placeName type="place" key="Glarus">Glarnerland</placeName> zu sehen Lust<lb xml:id="p2-l22"/> hast, wo es Dir früher
        nicht so übel zu gefallen schien. Wenn es Dir also<lb xml:id="p2-l23"/> Deiner Geschäfte wegen
        nicht ganz unmöglich ist, so laß mich keine Fehlbitte<lb xml:id="p2-l24"/> gethan haben! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1028_p5">
                <lb xml:id="p2-l25"/>Mit Euerm Eisenbahngesetze bin ich im Ganzen einverstanden. Ueber <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> Einzelnes wird sich freilich noch reden lassen, <choice>
                        <abbr>z. B.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> ob man von den Uebernehmern nicht zu viel ver<lb break="no" xml:id="p3-l2"/>lange, wenn man ihnen zumuthet, alle Briefe <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice>
        Poststücke unter 10 Pfund gratis zu spediren, ob es<lb xml:id="p3-l3"/> dagegen nicht
        zweckmässig wäre, ein<del>e</del>
                    <add>Maximum der</add> Taxe<add>n</add> für Passagiere <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Waaren
        festzusetzen <choice>
                        <abbr>u. s. w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice> Daß der<lb xml:id="p3-l4"/> Privatbau in
        der Bundesversammlung die Mehrheit erhalten werde, unterliegt für mich kaum mehr<lb xml:id="p3-l5"/> einem Zweifel, obschon allerdings <placeName type="place" key="Bern">Bern</placeName>
        mit seinen 23 Nationalräthen, <placeName type="place" key="Luzern">Luzern</placeName>
                    <choice>
                        <abbr>u. s. w.</abbr>
                        <expan>und so weiter</expan>
                    </choice> der entgegen<lb break="no" xml:id="p3-l6"/>gesetzten Ansicht
        eine beträchtliche Anzahl von Stimmen sichern. – Für sehr verständig halte ich<lb xml:id="p3-l7"/> es auch, daß die Hochschulkommission die Eisenbahnfrage will vorangehen lassen. Es ist
        diese Frage<lb xml:id="p3-l8"/> diejenige, welche dermalen das allgemeine Interesse am meisten
        für sich in Anspruch nimmt,<lb xml:id="p3-l9"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das Publikum kann sich
        nicht wohl für zwei Fragen von so außerordentlicher Wichtigkeit gleichzeitig<lb xml:id="p3-l10"/> interessiren. In finanzieller Hinsicht haben sich die Aussichten für die Universität
          allerdings<lb xml:id="p3-l11"/> gebessert, doch dürfte es immerhin nicht unzweckmäßig seyn,
        eine etwas solidere Grundlage abzuwar<lb break="no" xml:id="p3-l12"/>ten, als das Zollerträgniß eines
        einzigen Jahres gewähren kann. Was mir aber ganz besonders<lb xml:id="p3-l13"/> die Verschiebung
        der Universitätsfrage als wünschenswerth erscheinen läßt, das ist die Ueber<lb break="no" xml:id="p3-l14"/>zeugung, die ich hege, daß dieselbe in der ganzen Schweiz, etwa mit Ausnahme
        des Kan<lb break="no" xml:id="p3-l15"/>tons <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>, sehr wenig
        populär ist, schon darum weil <add>sie</add> sehr ideellen Gehaltes ist <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> das
          prak<lb break="no" xml:id="p3-l16"/>tische Bedürfniß einer <choice>
                        <abbr>eidgen.</abbr>
                        <expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan>
                    </choice> Hochschule sich nicht gerade an den
        Fingern vordemonstriren<lb xml:id="p3-l17"/> läßt. Mit der Zeit, wenn einmal die Sache reifer
        wird <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> andre Fragen mehr in den<lb xml:id="p3-l18"/> Hintergrund
        zurücktreten, könnte sich die Stimmung bessern. Ich würde mich indessen der<lb xml:id="p3-l19"/>
        Behandlung der Universitätsfrage in diesem Jahre keineswegs so bestimmt widersetzen, wie<lb xml:id="p3-l20"/> ich es letztes Jahr hätte thun müssen; es schien mir aber jener Vorentscheid
        über die<lb xml:id="p3-l21"/> Priorität dafür zu sprechen, daß auch Du kein besonderes Gewicht
        darauf legst, daß die<lb xml:id="p3-l22"/> Frage <hi rend="underline">sofort</hi> entschieden werde. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1028_p6">
                <lb xml:id="p3-l23"/>Indem ich dieses schreibe, erhalte ich Deinen
          <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice><!-- <r>--> Brief<!--<ref type="letter" target="?" /></r> --> von
         <date when="1852-05-09">gestern</date>,<lb xml:id="p3-l24"/> der mich wirklich dafür beschämt, daß
        ich Dir so lange eine Antwort schuldig geblieben bin.<lb xml:id="p3-l25"/> Da nun aber mein
        Brief noch nicht abgegangen ist, so habe ich den Vortheil, auch noch auf<lb xml:id="p3-l26"/>
        Deine <date when="1852-09-09">gestrigen</date>, sehr verdankenswerthen Mittheilungen antworten zu
        können. Für einen <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/> Publizisten von meiner politischen Richtung
        ist die Stellung, welche er im <placeName type="place" key="Bern">Berner</placeName> <lb xml:id="p4-l2"/>
        Partheikampfe einnehmen muß, eine äußerst dornenvolle, indem er eben weder in<lb xml:id="p4-l3"/> der einen noch in der andern Parthei ganz seine Meinungsgenossen erkennen kann <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p4-l4"/> bald der einen, bald der andern Unrecht geben muß.
        Daß ich durch meine Haltung in<lb xml:id="p4-l5"/>
                <placeName type="place" key="Bern">Berner</placeName>
        Dingen beiden Partheien vor den Kopf stoße, dessen bin ich mir wohl bewußt;<lb xml:id="p4-l6"/>
        dafür glaube ich aber annehmen zu dürfen, daß dieselbe in einem Kanton durchge<lb break="no" xml:id="p4-l7"/>hends gebilligt wird, wo die Opposition der <placeName type="place" key="Bern">Berner</placeName> Radikalen gegen den Bundesrath<lb xml:id="p4-l8"/> im Jahr 1849 <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die an <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> für sich jedenfalls verwerfliche, höchstens
        des Zweckes wegen<lb xml:id="p4-l9"/> entschuldbare <choice>
                        <abbr>s.g.</abbr>
                        <expan>sogenannt</expan>
                    </choice>
        Millionenagitation vom letzten Jahre einen sehr ungünstigen Ein<lb break="no" xml:id="p4-l10"/>druck
        gemacht haben. Wollte ich im Sinne einzelner hiesiger Liberaler schreiben,<lb xml:id="p4-l11"/>
        so müßte ich mich ganz entschieden auf die Seite der Regierungsparthei stellen. Das<lb xml:id="p4-l12"/> habe ich nun aber nicht gethan, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zwar aus guten
        Gründen; ich habe über die letzt<lb break="no" xml:id="p4-l13"/>jährige Agitation, die ich immer
        entschieden innerlich mißbilligen musste, geschwiegen,<lb xml:id="p4-l14"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wenn ich dieses Stillschweigen auch bei der Abberufung brechen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mich gegen die<lb break="no" xml:id="p4-l15"/>selbe aussprechen zu müssen glaubte, so
        habe ich dieses doch in milder <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> schonender<lb xml:id="p4-l16"/> Weise
        gethan. Daß <persName type="person" key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> ebenfalls anfänglich
        gegen die Betreibung der Abberu<lb break="no" xml:id="p4-l17"/>fung war, ist ein Beweis seiner
        richtigen politischen Einsicht; ich hätte mich aber an<lb xml:id="p4-l18"/> seiner Stelle einer
        unvernünftigen Mehrheit nicht gefügt; es ist eine große Frage,<lb xml:id="p4-l19"/> ob die
        Abberufung denn <hi rend="underline">ohne ihn</hi> wirklich betrieben worden wäre. Wer, wie <persName type="person" key="Stämpfli Jakob">St.</persName>, gewisser<lb break="no" xml:id="p4-l20"/>maßen die ganze
        Verantwortlichkeit für seine Parthei auf sich nimmt, sollte billi<lb break="no" xml:id="p4-l21"/>ger
        Weise etwas mehr zu sagen haben, als der erste beste hergelaufne Schreier.<lb xml:id="p4-l22"/>
        Sehr zu wünschen ist nun, daß <persName type="person" key="Stämpfli Jakob">St.</persName> Deinem
        Rathe folgen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sich namentlich auch<lb xml:id="p4-l23"/> in seinem
        Blatte mehr, als es bisher geschehen ist, auf die Defensive der Regie<lb break="no" xml:id="p4-l24"/>rung gegenüber beschränken <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> nur in wichtigern Fragen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> in anständiger Form Oppo<lb break="no" xml:id="p4-l25"/>sition machen werde.
        Ganz wichtig ist es nun allerdings, daß der Entwurf eines Preßgeset<lb break="no" xml:id="p4-l26"/>zes einen ganz geeigneten Stoff für die von uns gewünschte parlamentarische Opposition <pb n="5"/>
                    <lb xml:id="p5-l1"/> bildet, daß sich hier mit dem besten Rechte von der Welt Vieles
        einwenden läßt. Aber auch<lb xml:id="p5-l2"/> hier kann durch eine übertriebne Opposition wieder
        nur geschadet werden; man muß anerkennen,<lb xml:id="p5-l3"/> daß in einem Lande, wo die Presse
        so tief gesunken ist wie im Kanton <placeName type="place" key="Bern">Bern</placeName> seit etwa<lb xml:id="p5-l4"/> drei Jahren (<choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zwar die konservative wohl noch
        tiefer als die radikale), etwas <hi rend="underline">starke</hi>
                    <lb xml:id="p5-l5"/> Heilmittel am Platze sind. Von
        diesem Standpunkte ausgehend kann ich die strengen Strafbe<lb break="no" xml:id="p5-l6"/>stimmungen
        nicht sehr mißbilligen; dagegen möchte ich allerdings die vagen Begriffsbestimm<lb break="no" xml:id="p5-l7"/>ungen in keiner Weise in Schutz nehmen, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> eben so
        wenig die, dem Kläger eingeräum<lb break="no" xml:id="p5-l8"/>te Willkür bei Ausmittlung des
        Gerichtsstandes. Diese meine Ansichten werde ich <del>allerdings</del>
                    <lb xml:id="p5-l9"/> nächstens in meiner Zeitung
        etwas ausführlicher entwickeln; ich fühle es selbst auch, daß<lb xml:id="p5-l10"/> der
        Gegenstand einläßlicher Besprechung wohl werth ist. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1028_p7">
                <lb xml:id="p5-l11"/>Sehr überraschend war für mich die Nachricht, daß Eure juristische
          Fakultät<lb xml:id="p5-l12"/>
                <persName type="person" key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> mich zu Doktoren kreiren wolle. Habe ich auch
        diese Ehre in keiner Weise gesucht<lb xml:id="p5-l13"/>
                <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> wohl auch
        nicht hinlänglich verdient, so könnte mich doch eine solche Anerkennung meiner wis<lb break="no" xml:id="p5-l14"/>senschaftlichen Arbeiten natürlich nur angenehm berühren. Es wäre thöricht,
        wenn ich mich<lb xml:id="p5-l15"/> dafür unempfindlich stellen wollte, obschon ich mich auch
        wieder werde zu trösten wissen, wenn<lb xml:id="p5-l16"/> nichts daraus wird. Du fürchtest von
        <persName type="person" key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> Opposition; warum könnte er nicht der
          «Dritte<lb xml:id="p5-l17"/> im Bunde» seyn? Er hat auch bereits einiges Gute geschrieben,
          <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> namentlich hat er als<lb xml:id="p5-l18"/> Dozent zu einer Zeit, wo
        die Universität etwas verwaist war, so viel ich weiß, eifrig<lb xml:id="p5-l19"/> für dieselbe
        gewirkt. Auf die politische Farbe wenigstens sollte hier jedenfalls keine<lb xml:id="p5-l20"/>
        Rücksicht genommen werden! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1028_p8">
                <lb xml:id="p5-l21"/>Mit innigem Bedauern habe ich aus Deinem gestrigen Briefe ersehen,<lb xml:id="p5-l22"/> daß <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Deine gute Mutter</persName> in letzter Zeit wieder von schweren Leiden heimgesucht<lb xml:id="p5-l23"/> worden ist. Von Herzen wünsche ich, daß sich ihre Gesundheitsumstände bald
          wesentlich<lb xml:id="p5-l24"/> bessern mögen! – <persName type="person" key="Blumer-Heer Anna Katharina">Meiner <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice> Mutter</persName> nimmt
        freilich mit der Zeit das Gesicht immer<lb xml:id="p5-l25"/> mehr ab; im Uebrigen aber geht es
        ihr ordentlich, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sonst ist bei uns Alles wohl. </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1028_p9">
                    <lb xml:id="p5-l26"/>Empfehle mich bestens den werthen Deinigen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> sey
          freundlich </p>
        <p rend="center" xml:id="K_1028_p10">
                    <lb xml:id="p5-l27"/> gegrüßt von Deinem </p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_1028_p11">
                    <lb xml:id="p5-l28"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>