<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1108" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Rudolf Rauchenstein an Alfred Escher, Aarau, Donnerstag, 18. November 1852</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#401*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Schweizerische Centralbahn (SCB)</term><term>Eisenbahnlinie Zürich–Basel</term><term>Bözbergbahnprojekt</term><term>Schweizerische Nordbahn (NB)</term><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Eisenbahnanschluss an ausländische Netze</term><term>Eisenbahnstrecken Konzessionen</term><term>Eisenbahnen Bau und Technik</term><term>Grossherzoglich Badische Staatseisenbahnen (BADEN)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Rauchenstein Rudolf" type="addressee">Rudolf Rauchenstein</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Aarau</placeName><date when="1852-11-18">18. November 1852</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1778"/><ref type="next" target="B1110"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1108_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Aarau"><hi>Aarau</hi></placeName>
         <date when="1852-11-18">18. <choice><abbr><hi>Nov</hi>.</abbr><expan>November</expan></choice> 1852</date>.
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1108_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochverehrter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ich schreibe Ihnen diesesmal nicht über akademische Ange<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>legenheiten<note type="com" xml:id="K_1108_c1">Sowohl Alfred Escher als auch Rauchenstein waren im Mai 1851
						in die eidgenössische Expertenkommission zur Hochschulfrage berufen worden. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 866.</note>, sondern über Eisenbahnen,
				worüber Sie <lb xml:id="p1-l5"/> sich vielleicht wundern von mir behelligt zu werden. <lb xml:id="p1-l6"/> Dieses thue ich aber, weil ich erkenne, daß jetzt der <lb xml:id="p1-l7"/> günstige Moment wäre, der Sache eine richtige <lb xml:id="p1-l8"/> Wendung zu geben, und thue es einem Manne gegen<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>über, der vorzüglich geeignet ist, das Richtige in <lb xml:id="p1-l10"/> meiner Ansicht zu prüfen und, falls es sich bewährt, <lb xml:id="p1-l11"/> demselben Geltung zu verschaffen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p4"><lb xml:id="p1-l12"/>Wie viele andere unbefangene Leute betrachte <lb xml:id="p1-l13"/> ich das <rs>Bestreben<ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.2"><!--→ S. 37–41--></ref></rs> der <rs>Centralbahngesellschaft</rs> als ein <lb xml:id="p1-l14"/> verkehrtes, anstatt den kürzesten Weg nach Osten <lb xml:id="p1-l15"/> und wieder den nach Südwesten zu suchen, von <lb xml:id="p1-l16"/> wo es ausgemachtermaßen neue Anknüpfungspunkte <lb xml:id="p1-l17"/> giebt, in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> vielmehr das Prospectiv in die Hand <lb xml:id="p1-l18"/> zu nehmen, damit nur über <placeName key="Olten">Olten</placeName> nach dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> <lb xml:id="p1-l19"/> zu ziehen, wie wenn Anderes gar nicht da wäre, und <lb xml:id="p1-l20"/> mit der gezwungenen schrägen Diagonale Alles zu <lb xml:id="p1-l21"/> zwingen dort in <placeName key="Olten">Olten</placeName> anzuknüpfen, wo es für die <lb xml:id="p1-l22"/> Meisten am unbequemsten ist. Verderblich für die <lb xml:id="p1-l23"/> Gesellschaft selber, da sie die einzige Garantie gegen <lb xml:id="p1-l24"/> künftige Concurrenz, die in der geradesten und kür<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>zesten Linie liegt, aufgiebt. Endlich auch bedenklich <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> für unsern Kanton, deßen Lage ihm im Eisenbahn<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>wesen eine ganz andre Bestimmung anweist, als die <lb xml:id="p2-l3"/> Centralbahn ihn spielen laßen will.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p5"><lb xml:id="p2-l4"/>Ich läugne nicht, daß dieser letztere Punkt mich schon <lb xml:id="p2-l5"/> immer bestimmte, und zwar um so mehr, als ich sonst <lb xml:id="p2-l6"/> sehr gescheide<note type="transcript">sic!</note> Leute in unserm Kanton
				fast unbe<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>greiflich für die Idee der Centralbahn schwärmen sah, <lb xml:id="p2-l8"/> so daß man ihnen mit keinem Wort mehr nahen <lb xml:id="p2-l9"/> konnte. Jetzt aber fängt Mancher an, die Sache anders <lb xml:id="p2-l10"/> anzusehen und es wird, wenn man sie recht angreift, <lb xml:id="p2-l11"/> leicht, der Sache eine vernünftigere Wendung zu 
					<lb xml:id="p2-l12"/>geben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p6"><lb xml:id="p2-l13"/> Schon 1838, wo die Eisenbahnfrage sehr ventilirt wurde,<note type="com" xml:id="K_1108_c2">Am <date when="1838-02-19">19. Februar 1838</date> wurde die Basel-Zürcher Eisenbahngesellschaft gegründet.
						Schwierigkeiten betreffend die Expropriationen, Auseinandersetzungen rund um
						die Linienführung sowie Uneinigkeit über die Modalitäten der Einzahlung des
						Aktienkapitals führten 1841 zur Liquidation der Gesellschaft. Die
						Planungsunterlagen dienten später als Basis für die Nordbahn, die 1847 ihren Betrieb aufnahm. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 358.</note> <lb xml:id="p2-l14"/> überzeugte ich mich, daß wenn irgend eine Bahn sich <lb xml:id="p2-l15"/> rentiren wird, es die bei ihrer beträchtlichen Länge <lb xml:id="p2-l16"/> ungemein frequente von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ist, und <lb xml:id="p2-l17"/> daß diese vor allem uns bauwürdig wäre. Zugleich <lb xml:id="p2-l18"/> überzeugte ich mich, zwar ohne technische Kenntniß zu <lb xml:id="p2-l19"/> besitzen, aber bei meiner sehr genauen Localkenntniß <lb xml:id="p2-l20"/> durch gesunden Blick, daß diese Bahn nicht der <placeName key="Aare">Aare</placeName> und <lb xml:id="p2-l21"/> dem <placeName key="Rhein">Rhein</placeName> nach hinunter durch wenig bevölkerte, <lb xml:id="p2-l22"/> arme und gewerblose Gegenden, mit einem kostbaren<lb xml:id="p2-l23"/> Umweg von 3 Stunden, sondern von <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> über <lb xml:id="p2-l24"/><placeName key="Brugg (AG)">Brugg</placeName> <del>über</del> <add>durch</add><note type="com" xml:id="K_1108_c3">Nachträgliche Korrektur, ursprünglich: «über».</note> den <placeName key="Bözberg">Bözberg</placeName> und durchs <placeName key="Fricktal">Frickthal</placeName> zu <lb xml:id="p2-l25"/> führen sei, was ungleich mehr Frequenz des für die <lb xml:id="p2-l26"/> Einnahme wichtigen innern Verkehres verheißt, viel <lb xml:id="p2-l27"/> kürzer ist, schneller fördert, größere Wohlfeilheit der <lb xml:id="p2-l28"/> Taxen ermöglicht, und wo die Ausgaben für den Tunnel <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> unter dem <placeName key="Bözberg">Bötzberg</placeName><note type="transcript">sic!</note> (der bei 400 Meter kürzer und auch in <lb xml:id="p3-l2"/> anderm Betracht leichter auszuführen ist als der über <lb xml:id="p3-l3"/> den <placeName key="Unterer Hauenstein (Pass)">untern Hauenstein</placeName>) von dem langen Umweg von <lb xml:id="p3-l4"/> 3 Stunden längs den Flüßen in Betreff der Kosten <lb xml:id="p3-l5"/> mehr als aufgewogen wird.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p7"><lb xml:id="p3-l6"/>Später hatte ich Gelegenheit mich zu freuen, daß ich <lb xml:id="p3-l7"/> auf ganz ähnliche Gedanken gekommen war, die auch der <lb xml:id="p3-l8"/> in solchen Dingen praktische und hellsehende Altbürger<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>meister <persName key="Herzog (von Effingen) Johannes">Herzog</persName><note type="com" xml:id="K_1108_c4"><persName key="Herzog (von Effingen) Johannes">Johannes Herzog</persName> (1773–1840), <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Staatsmann und Industrieller. – <persName key="Herzog (von Effingen) Johannes">Herzog</persName> nahm ab 1807 im
						Kleinen Rat Einsitz und amtete zwischen 1819 und 1830 als
						Amtsbürgermeister<!-- (ungerade Jahre)-->. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">BLA</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 350. </note> gesagt hatte. Gegenwärtig,
				seitdem auch <lb xml:id="p3-l10"/> mehrere Zeitungen davon sprechen, öffnen sich auch bei <lb xml:id="p3-l11"/> uns viele Ohren dafür und die Centralbahn hört auf <lb xml:id="p3-l12"/> alleinseligmachend zu sein.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p8"><lb xml:id="p3-l13"/>Gegenwärtig also steht es bei uns so: An der Central<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>bahn hängt der Bezirk <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>, ein Theil von <placeName key="Aarau">Aarau</placeName> <lb xml:id="p3-l15"/> und ein Theil von <placeName key="Kulm (Bezirk)">Kulm</placeName> mit Entschiedenheit. Ein Theil <lb xml:id="p3-l16"/> von <placeName key="Kulm (Bezirk)">Kulm</placeName> und der Bezirk <placeName key="Lenzburg">Lenzburg</placeName> sind bedeutend <lb xml:id="p3-l17"/> im Eifer abgekühlt, seitdem es nicht mehr durch das <lb xml:id="p3-l18"/><placeName key="Seetal (AG-LU)">Seethal</placeName> nach <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> gehen soll. Andere Bezirke sind <lb xml:id="p3-l19"/> gleichgültiger und schwankend. Die Meisten aber ärgert, <lb xml:id="p3-l20"/> daß man mit unsrer <placeName key="Aargau">aargauischen</placeName> Haut in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <lb xml:id="p3-l21"/> in <placeName key="Basel-Stadt">Baselstadt</placeName> und <placeName key="Basel-Landschaft">Land</placeName> so verfährt, als ob <del>man</del> <add>sie</add> nur <lb xml:id="p3-l22"/> dazu da sei darauf zeichnen zu laßen, was man <lb xml:id="p3-l23"/> dort will.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p9"><lb xml:id="p3-l24"/>Das ist die günstige Lage, um mit einem Project <lb xml:id="p3-l25"/> aufzutreten, dem auf einmal die beiden Bezirke des<lb xml:id="p3-l26"/><placeName key="Fricktal">Frickthals</placeName>, <placeName key="Brugg (AG)">Brugg</placeName>, <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>, <placeName key="Lenzburg">Lenzburg</placeName> beifallen würden, gegen <lb xml:id="p3-l27"/> das der Bezirk <placeName key="Aarau">Aarau</placeName> nichts haben könnte, und bei dem die <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> beiden Bezirke des <placeName key="Freiamt (AG)">Freiamtes</placeName> die Aussicht hätten auch noch ins <lb xml:id="p4-l2"/> Intereße gezogen zu werden, wenn möglicher Weise gar die <lb xml:id="p4-l3"/> Bahn nach dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> über <placeName key="Zug (Stadt)">Zug</placeName> und <placeName key="Schwyz (Gemeinde)">Schwyz</placeName> gehen sollte. <lb xml:id="p4-l4"/> Also zwei Drittheile des Kantons!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p10"><lb xml:id="p4-l5"/>Dazu aber muß (ich will der Kürze wegen nicht sagen warum) <lb xml:id="p4-l6"/> die Anregung von außen kommen, und zwar den Augenblick <lb xml:id="p4-l7"/> kann es nur die <rs>Nordbahngesellschaft</rs>. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p11"><lb xml:id="p4-l8"/>Zwar höre ich, diese werde es nicht thun wollen 1.) wegen <lb xml:id="p4-l9"/> Besorgniß der Unzulänglichkeit ihrer Geldkräfte, 2.) wegen <lb xml:id="p4-l10"/> vielleicht schon zu tief eingegangener Verpflichtungen mit<lb xml:id="p4-l11"/> dem <choice><abbr>Großh.</abbr><expan>Großherzogtum</expan></choice> <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p12"><lb xml:id="p4-l12"/>Darauf bemerke ich 1.) eine äußerst frequente, ja in der <lb xml:id="p4-l13"/> Länge in der Schweiz, wie der jetzige Verkehr ausweist, fre<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>quenteste <del>Länge</del> <add>Bahn</add><note type="com" xml:id="K_1108_c5">Nachträgliche Korrektur, ursprünglich: «Länge».</note>, die der projectirten längern sich zur Seite <lb xml:id="p4-l15"/> stellt, kürzer und wohlfeiler ist, wird, wenn das darüber jetzt <lb xml:id="p4-l16"/> nicht aufgeklärte Ausland in Kenntniß gesetzt wird, unzwei<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>felhaft mehr Anklang bei auswärtigen Capitalisten finden, <lb xml:id="p4-l18"/> wenn sich eine namhafte Corporation, wie die der <choice><abbr>NBGes.</abbr><expan>NordBahnGesellschaft</expan></choice> <lb xml:id="p4-l19"/> an die Spitze stellt, als die eigensinnige Centralbahn. Auch <lb xml:id="p4-l20"/> wird man sich im <placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, wenn wir schon nicht viele reiche <lb xml:id="p4-l21"/> Capitalisten haben, nach Kräften betheiligen. 2.) Wenn ich schon<lb xml:id="p4-l22"/> nicht weiß, wie tief die Verbindlichkeiten der <choice><abbr>NBGes.</abbr><expan>NordBahnGesellschaft</expan></choice> gegen <lb xml:id="p4-l23"/><placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> reichen, so ist doch so viel klar, daß <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName>, das die <lb xml:id="p4-l24"/> Nordbahn von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> bis <placeName key="Waldshut (Waldshut-Tiengen, D)">Waldshut</placeName> abnehmen will, sie eben <lb xml:id="p4-l25"/> so gut bei <placeName key="Bad Säckingen (D)">Säkingen</placeName><note type="transcript">sic!</note> oder gar bei <placeName key="Rheinfelden (D)">Rheinfelden</placeName> abnehmen <lb xml:id="p4-l26"/> wird, oder vielmehr noch lieber, dann, wenn schon die <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Bad.</placeName> <lb xml:id="p4-l27"/> Regierung den festen Entschluß haben muß, bis an den <lb xml:id="p4-l28"/><placeName key="Bodensee">Bodensee</placeName> zu fahren, so weiß ich doch, daß es
        <del>Ihnen</del> <add>ihr</add> vor <lb xml:id="p4-l29"/> der Hand lieber wäre, nur bis <placeName key="Rheinfelden (AG)">Rheinfelden</placeName> oder höchstens <lb xml:id="p4-l30"/><placeName key="Bad Säckingen (D)">Säckingen</placeName> zu bauen. Sie wird also der <choice><abbr>NBGes.</abbr><expan>NordBahnGesellschaft</expan></choice> keine Schwie<lb xml:id="p4-l31" break="no"/>rigkeiten entgegenstellen. <pb n="5"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p13"><lb xml:id="p5-l1"/>Dagegen gewänne die <choice><abbr>NBGes.</abbr><expan>NordBahnGesellschaft</expan></choice> den in solcher Frage in <lb xml:id="p5-l2"/> Hinsicht des ausländischen Credits und Intereßes höchst <lb xml:id="p5-l3"/> wichtigen Vortheil, <hi rend="underline">daß sie nicht nur den Anschein nähme<lb xml:id="p5-l4"/> eine verhältnißmäßig geringfügige Zweigbahn zu <lb xml:id="p5-l5"/> bauen</hi>, sondern eine große und einträgliche Hauptbahn, <lb xml:id="p5-l6"/> an der es der Mühe Werth ist sich mit Capital zu be<lb xml:id="p5-l7" break="no"/>theiligen. Und je länger eine so frequente Bahn, desto <lb xml:id="p5-l8"/> einträglicher wird sie.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p14"><lb xml:id="p5-l9"/> Die eigensinnige Centralbahn hat also jetzt eine Ohrfeige <lb xml:id="p5-l10"/> bekommen in <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName><note type="com" xml:id="K_1108_c6">Sachverhalt nicht ermittelt. – Die Aussage Rauchensteins
						steht möglicherweise in Zusammenhang mit einer Falschmeldung der «<placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> Zeitung», wonach der Grosse Rat des
						Kantons <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName> Fox, Henderson und Company (Konkurrenten der Centralbahn) eine
						Konzession erteilt habe. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 18. November 1852.</note>, die zweite und
				entscheidende <lb xml:id="p5-l11"/> könnte sie jetzt im <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> bekommen, wenn – <lb xml:id="p5-l12"/> «die Nordbahngesellschaft ganz nächstens vor <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> <lb xml:id="p5-l13"/> träte mit dem Begehren einer Conceßion von <lb xml:id="p5-l14"/><hi rend="underline"><placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> bis <placeName key="Augst">Baselaugst</placeName>.</hi>»</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p15"><lb xml:id="p5-l15"/>Ich habe nicht nöthig, Hochverehrter Herr, die Folgen <lb xml:id="p5-l16"/> und die unerwartete Wendung, welche durch ein solches <lb xml:id="p5-l17"/> Begehren, das im <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> unzweifelhaft mit lebendig<lb xml:id="p5-l18" break="no"/>ster Theilnahme begrüßt würde, <del>auszufüh</del> eintreten <lb xml:id="p5-l19"/> müßte, auszuführen. Die Centralbahn, die uns und Andere <lb xml:id="p5-l20"/> so wenig berücksichtigt, hätte den Stoß und die jetzt <lb xml:id="p5-l21"/> verstummte Nordbahn bekäme ihren natürlichen Schwung <lb xml:id="p5-l22"/> auf einmal wieder. Die Herren <placeName key="Basel-Stadt">Basler von Stadt</placeName> und <lb xml:id="p5-l23"/><placeName key="Basel-Landschaft">Land</placeName> hätten dann die Wahl, der Bahn bei <placeName key="Rheinfelden (AG)">Rheinfel<lb xml:id="p5-l24" break="no"/>den</placeName> höchst bereitwillig entgegenzukommen, und man hätte <lb xml:id="p5-l25"/> eine eidgenößische Bahn, oder von <placeName key="Rheinfelden (AG)">Rheinfelden</placeName> aus <lb xml:id="p5-l26"/> über <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badisches</placeName> Gebiet wohlverdient und mit stätem <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/> Selbstvorwurf sich umgangen zu sehen. Nach nicht langer <lb xml:id="p6-l2"/> Zeit würden sie das Erstere und Ehrenhaftere vorziehen <lb xml:id="p6-l3"/> und auch selbst sich Einzelne anfangen an der ganzen <lb xml:id="p6-l4"/> Nordbahn zu betheiligen. Und statt des leidigen eifer<lb xml:id="p6-l5" break="no"/>süchtigen Haders, mit dem Allen Schaden zugefügt <lb xml:id="p6-l6"/> wird, hätte man ein vernünftiges und nützliches<lb xml:id="p6-l7"/> Uebereinkommen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p16"><lb xml:id="p6-l8"/>Es ist nicht nöthig, daß ich Ihnen, dem Mann von <lb xml:id="p6-l9"/> Blick in die Sache, hinter meinen Büchern hervor <lb xml:id="p6-l10"/> mit Mehrerm erörtere, wie populär im eignen <lb xml:id="p6-l11"/> Lande eine solche Auffaßung wäre.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p17"><lb xml:id="p6-l12"/>Ein solcher Gedanke, in die künftige Woche zusammen<lb xml:id="p6-l13" break="no"/>tretende Nordbahngesellschaft geworfen, müßte, wie ich <lb xml:id="p6-l14"/> mir vorstelle, von manchen Seiten eifrig aufge<lb xml:id="p6-l15" break="no"/>griffen
				werden.<!-- keine interessanten Hinweise im Protokoll gefunden<com><pendenz>[ck Protokolle der Nordbahn im SBBhistoric]</pendenz> </com>-->
				– Mit Fleiß hab ich noch Unbestimmt<lb xml:id="p6-l16" break="no"/>heit in dem Conceßionsbegehren gelaßen über die <lb xml:id="p6-l17"/> Frage, ob unter dem <placeName key="Bözberg">Bözberg</placeName> durch oder den Flüßen<lb xml:id="p6-l18"/> nach. Letzteres hat natürlich auch seine, obschon minder <lb xml:id="p6-l19"/> zahlreiche Freunde, darunter aber einen Mann, der <lb xml:id="p6-l20"/> im Kanton, besonders aber in seinem Bezirke von <lb xml:id="p6-l21"/> Einfluß ist, <choice><abbr>Hn</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <persName key="Schaufelbühl Udalrich Josef">Schaufelbühl</persName><note type="com" xml:id="K_1108_c7"><persName key="Schaufelbühl Udalrich Josef">Udalrich Josef Schaufelbühl</persName>
						(1789–1856), Grossrat und Nationalrat (<placeName key="Aargau">AG</placeName>).<!-- Bis wann war Schaufelbühl Regierungsrat? Ab 1853 sass er im Verwaltungsrat der Nordostbahn --></note>. Ich vermuthe er werde <lb xml:id="p6-l22"/> auch in der Sitzung erscheinen, aber als höchst <lb xml:id="p6-l23"/> specifischer <placeName key="Bad Zurzach">Zurzacher</placeName> gegen einen <placeName key="Bözberg">Bözberger</placeName> Tunnel<lb xml:id="p6-l24"/> nach Möglichkeit manövriren. Zwar wird dieser <lb xml:id="p6-l25"/> Widerstand eines einzigen Mannes auch nicht Alles<lb xml:id="p6-l26"/> ausrichten; allein so lange die Unbestimmtheit <lb xml:id="p6-l27"/> dauern könnte, so lange hätte man auch mehr <lb xml:id="p6-l28"/> Intereßenten dafür. <pb n="7"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1108_p18"><lb xml:id="p7-l1"/>Wenn nun auch in dem, was ich Ihnen schreibe, für <lb xml:id="p7-l2"/> Sie nur wenig Neues sein kann, so ist doch das <lb xml:id="p7-l3"/> Wenige vielleicht geeignet, Ihre Aufmerksamkeit <lb xml:id="p7-l4"/> zu erwerben und würdig, daß Sie es prüfen. <lb xml:id="p7-l5"/> In der Zukunft werden sich unzweifelhaft da und <lb xml:id="p7-l6"/> dort viele Zweigbahnen ansetzen, die frühere unge<lb xml:id="p7-l7" break="no"/>schickte Anlagen verbeßern werden. Allein beßer <lb xml:id="p7-l8"/> ist es doch, daß man gleich von Anfang das Richtige <lb xml:id="p7-l9"/> treffe, als durch Eigensinn und enge Rücksichten <lb xml:id="p7-l10"/> und Eifersüchteleien die erste Grundlage zu langem <lb xml:id="p7-l11"/> Schaden verhunzen laße. Und zur Verhinderung <lb xml:id="p7-l12"/> dieses Letztern, wo möglich etwas beizutragen, <lb xml:id="p7-l13"/> das bezweckt mein anspruchloser Privatbrief. <lb xml:id="p7-l14"/> Daß ich mich mit diesen Bemerkungen an Sie <lb xml:id="p7-l15"/> wende, geschieht in Folge der Bekanntschaft, die <lb xml:id="p7-l16"/> ich voriges Jahr die Ehre hatte mit Ihnen <lb xml:id="p7-l17"/> zu machen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1108_p19"><lb xml:id="p7-l18"/>Genehmigen Sie den Ausdruck meiner voll<lb xml:id="p7-l19" break="no"/>kommenen Hochachtung!</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1108_p20"><lb xml:id="p7-l20"/>Ihr ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1108_p21"><lb xml:id="p7-l21"/>
          <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> R. Rauchenstein, <lb xml:id="p7-l22"/> Profeßor.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_1108_p22"><lb xml:id="p7-l23"/> <choice><abbr><hi>P. S.</hi> </abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> Es ist einleuchtend, daß die Weiterführung <lb xml:id="p7-l24"/> der Bahn von <placeName key="Brugg (AG)">Brugg</placeName> aus über <placeName key="Wildegg (Möriken-Wildegg)">Wildegg</placeName>, <placeName key="Lenzburg">Lenzburg</placeName>, <placeName key="Aarau">Aarau</placeName> und beliebig <lb xml:id="p7-l25"/> nach Westen durch dieses Project nicht nur nicht
					ausgeschloßen, sondern <lb xml:id="p7-l26"/> sehr erleichtert wird.</p>
        <p rend="left" xml:id="K_1108_p23"><lb xml:id="p7-l27"/>Wird die Eisenbahn gegen <placeName key="Rheinfelden (AG)">Rheinfelden</placeName> geführt, so muß ich noch auf die <lb xml:id="p7-l28"/> bedeutende Zunahme an Fracht durch die Salinen aufmerksam
					machen, die <lb xml:id="p7-l29"/> mit einer solchen Bahn noch mehr in Schwung kämen.</p>
      </postscript>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1108_p24"><lb xml:id="p7-l30"/>d. <choice><abbr>O.</abbr><expan>Obiger</expan></choice> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>