<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1217" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Speiser an Alfred Escher, Basel, Freitag, 08. Juli 1853</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#458*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Landesverteidigung und Militär</term><term>Eisenbahnen Betrieb</term><term>Eisenbahngesetze</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Speiser Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Speiser</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Basel</placeName><date when="1853-07-08">08. Juli 1853</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1217_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>, <date when="1853-07-08">8 <hi>Juli</hi> 1853</date>.
				</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1217_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein verehrtester Herr Kollege,</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ich beeile mich Ihre <date when="1853-07-07">gestrigen</date> Zeilen hinsichtlich der Militärpflicht-Be<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>freiung 
			der Eisenbahn-Angestellten zu beantworten.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p4"><lb xml:id="p1-l5"/>Eine Eisenbahn-Verwaltung ist ein Organismus, der einzelner Theile nicht be<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>raubt 
			werden kann, ohne das Ganze in Gefahr zu bringen und man kann über<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>haupt 
			sagen, daß alle Angestellten nothwendig sind, sonst würde man sie eben nicht<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>
			anstellen. Im Eisenbahnwesen geschieht es in dieser Hinsicht nicht ganz wie beim<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>
			Staatswesen, wo man, aus Herkommen oder sonst, manche unnütze Mäuler füttert.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p5"><lb xml:id="p1-l10"/>Die Militärpflichtigkeit kann also bei den Eisenbahn-Angestellten nicht die Regel<lb xml:id="p1-l11"/>
			sondern höchstens die Ausnahme seyn. Und es ist zu bemerken, daß man gerade<lb xml:id="p1-l12"/>
			in Kriegszeiten von den Eisenbahnen ja die größten und ausserordentlichsten An<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>strengungen 
			zu verlangen in den Fall kömmt, daß sie also in solchen Zeiten<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
			aller ihrer Kräfte noch mehr bedürfen als sonst. Es ist aber auch in Hinsicht<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
			auf Friedenszeiten zu bemerken, daß wenn eine Störung im Postdienst<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
			etwa die verspätete oder unrichtige Abgabe eines Pakets oder eines Briefs <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
			zur schlimmsten Folge haben kann, so handelt es sich hingegen bei Eisenbahn-<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>Störungen 
			immer um die Köpfe, Arme und Beine des Publikums. Diese<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
			Verantwortlichkeit mögen diejenigen nicht aus den Augen verlieren, welche<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
			über das vorliegende Gesetz zu sprechen haben.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p6"><lb xml:id="p2-l5"/>Wenn ich nun sagen soll, welche Eisenbahn-Angestellten <hi rend="underline">ausnahms<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>weise</hi> 
			militär<hi rend="underline">pflichtig</hi> seyn könnten, so bin ich ziemlich verlegen. Ich<lb xml:id="p2-l7"/>
			habe mit <persName key="Keller Johannes">Keller</persName> gesprochen, und auch er meinte, es seyen eben alle<lb xml:id="p2-l8"/>
			nöthig, mit Ausnahme vielleicht einiger Zeichner und Bürolisten, für<lb xml:id="p2-l9"/>
			die es sich jedoch kaum der Mühe lohnen möchte, eine Ausnahms-Kategorie<lb xml:id="p2-l10"/>
			zu bilden.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p7"><lb xml:id="p2-l11"/>Unerläßlich ist es, das an ihren Posten seyen:
			<lb xml:id="p2-l12"/>1. die mit der spezieller Leitung des Unternehmens betrauten Direktoren,<lb xml:id="p2-l13"/>
			und, wo es mehrere sind, wenigstens die Präsidenten und das<lb xml:id="p2-l14"/>
			besonders mit dem Betrieb beauftragte Mitglied.
			<lb xml:id="p2-l15"/>2. Sämmtliche Stations-Beamte, Bahnwärter, Magazin-Aufseher,<lb xml:id="p2-l16"/>
			Bahnhof-Arbeiter <choice><abbr>u. s. w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> Mechaniker
			<lb xml:id="p2-l17"/>3. die nöthige Anzahl Sekretäre <choice><abbr>u. s. w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p8"><lb xml:id="p2-l18"/>Man mus, glaube ich, die Sache so ansehn, daß in Kriegszeiten<lb xml:id="p2-l19"/>
			eben alle Eisenbahn-Beamten an ihrem betreffenden Posten bereits<lb xml:id="p2-l20"/>
			im Dienste stehn, so gut als die Kommissariats- Sanitäts- und <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
			andere Beamten die im Feld stehenden kennen.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p9"><lb xml:id="p3-l2"/>Zu welchen Unordnungen im Eisenbahn-Dienst müßte es führen, wenn<lb xml:id="p3-l3"/>
			man nur die <hi rend="underline">unmittelbar</hi> bei der Lokomotion betheiligten Beamten befreien<lb xml:id="p3-l4"/>
			wollte und Niemand mehr da wäre zur Aufrechthaltung der Ordnung<lb xml:id="p3-l5"/>
			im Ganzen, zur Leitung und zum Einschreiten bei unvorhergesehenen<lb xml:id="p3-l6"/>
			Fällen, zur Vorsorge für die erforderlichen Betriebsmittel, Kohlen,<lb xml:id="p3-l7"/>
			Wasser, Oel <choice><abbr>u. s. w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> zur Bezahlung und Kontrolirung der Arbeiter<lb xml:id="p3-l8"/>
			und Angestellten? Man darf unbedingt behaupten, daß jeder<lb xml:id="p3-l9"/>
			Eisenbahn-Angestellte, in Kriegszeiten, dem Vaterland die besten und<lb xml:id="p3-l10"/>
			wichtigsten Dienste leistet, wenn er eben auf seinem Posten bleibt,<lb xml:id="p3-l11"/>
			und daß es ein Unsinn wäre auf Unkosten der Betriebs-Sicherheit<lb xml:id="p3-l12"/>
			ein paar hundert Mann mehr unter das Gewehr zu stecken. Und<lb xml:id="p3-l13"/>
			ich wiederhole es, in solchen Zeiten sind alle Angestellten unentbehrlicher<lb xml:id="p3-l14"/>
			als so. Ich berufe mich übrigens auf das Beispiel anderer Länder,<lb xml:id="p3-l15"/><choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> auf <placeName key="Württemberg (Königreich)">Württemberg</placeName>, wo das äusserst strenge Bürgerwehr-Gesetz von<lb xml:id="p3-l16"/>
			1848 sämmtliche Eisenbahn-Angestellte vom Dienst dispensirte.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p10"><lb xml:id="p3-l17"/>Von <placeName key="Aarau">Aargau</placeName> immer noch nichts. Ist das eine Chicane?<lb xml:id="p3-l18"/>
			Herr <persName key="Sulger Andreas">Sulger</persName> will nicht schreiben lassen. Wir haben kompromittirt <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
			auf <date when="1853-07-09">morgen</date>; auf einen Tag kommt es nicht an.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p11"><lb xml:id="p4-l2"/>
       <date when="1853-07-08">Heute</date> wieder einmal keine Sitzung, weil unsere beiden <choice><abbr>Hrn</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Kollegen<lb xml:id="p4-l3"/><persName key="Respinger Karl">Respinger<!-- VP, Transpription von Reckinger in Respinger geändert --></persName> und <persName key="Schmidlin Wilhelm">Schmidlin</persName> über Land mußten.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1217_p12"><lb xml:id="p4-l4"/>Sonst nichts Neues. Die amtliche Untersuchung des Unglückfalls in<lb xml:id="p4-l5"/>
				Olten ist zur Entlastung der Ingenieure ausgefallen.
							</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1217_p13"><lb xml:id="p4-l6"/>Ihr freundschaftlich ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1217_p14"><lb xml:id="p4-l7"/>
				Speiser.
				</p>
      </div>
    </back></text></TEI>