<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1343" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Chur, Dienstag, August 8, 1854</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>FA Tschudi</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Eidgenössischer Schulrat</item>
                        <item>Bundesrat</item>
                        <item>Schweizerische Südostbahn (SOB)</item>
                        <item>Wahlen</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                        <item>Bundesgericht</item>
                        <item>Ständerat</item>
                        <item>Nationalrat</item>
                        <item>Erziehungsrat ZH</item>
                        <item>Demissionen</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Blumer Johann Jakob" type="sender">Johann Jakob Blumer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Chur</placeName>
                    <date when="1854-08-08">Dienstag, August 8, 1854</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-06-10" who="LH">Migration nach XML</change>
            <change when="2013-06-11" who="CH">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-09" who="DG">Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-15" who="DG">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-23" who="MB">Migrationsverifizierung umgesetzt</change>
            <change when="2013-08-22" who="NP">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt</change>
            <change when="2013-08-29" who="AO">Übertragung der Transkriptionsverifizierung überprüft</change>
            <change when="2013-11-05" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
            <change when="2013-12-13" who="VP">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-07-23" who="JS">Nachbearbeitung umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1343_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Chur">Chur</placeName> den <date when="1854-08-08">8. August 1854</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1343_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Freund!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_1343_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Du wirst <date when="1854-08-09">morgen</date> aus meiner Zeitung erfahren, daß ich die
        <lb xml:id="p1-l4"/>Stelle eines Ersatzmanns des <choice>
                        <abbr>eidg.</abbr>
                        <expan>eidgenössisch / eidgenößisch</expan>
                    </choice> polytechnischen Schulrathes, wozu ich vom Bundes<lb break="no" xml:id="p1-l5"/>rathe ernannt worden bin, abgelehnt habe, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ich halte mich für verpflichtet, Dir
        <lb xml:id="p1-l6"/>über die Motive dieses Schrittes einige Auskunft zu ertheilen. Da ich <date when="1854-08-07">gestern</date> <lb xml:id="p1-l7"/>zu Hause keine Zeit mehr fand Dir zu schreiben, so thue ich es hier in
        <lb xml:id="p1-l8"/>einer Freistunde, während welcher die Sitzung des Generalcomite's ausgesetzt ist.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1343_p4">
                    <lb xml:id="p1-l9"/>Ich kann dich versichern, daß mich die auf mich gefallne, ganz
        <lb xml:id="p1-l10"/>unerwartete Wahl des Bundesrathes in ziemliche Verlegenheit gesetzt hat <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p1-l11"/>daß es mir etwas schwer gefallen ist einen Entschluß zu fassen. An warmem,
        <lb xml:id="p1-l12"/>lebendigem Intereße für die neue Anstalt fehlt es mir nicht, – <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, der
        <lb xml:id="p1-l13"/>Sitzungsort des Schulrathes, hat für mich immer eine besondere Anziehungskraft,
        <lb xml:id="p1-l14"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> namentlich neben Dir zu arbeiten, in dem <add>ich das</add> wirkliche Haupt der Behörde, die
        <lb xml:id="p1-l15"/>leitende geistige Kraft neben dem Großwürdenträger erblicke, wäre mir äußerst
        <lb xml:id="p1-l16"/>angenehm gewesen. Wenn ich indeßen einen Blick warf auf die mir bereits
        <lb xml:id="p1-l17"/>obliegenden Verpflichtungen, die in meinen Augen schon wegen ihres ältern
        <lb xml:id="p1-l18"/>Datums alle eine Art von Prioritätsrecht haben, so mußte ich mich davon
        <lb xml:id="p1-l19"/>überzeugen, daß es mir rein unmöglich sey, noch eine neue Stelle zu über<pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>nehmen, die mich ohne Zweifel wieder häufig von Hause wegrufen würde; denn ein
        <lb xml:id="p2-l2"/>
                    <hi rend="underline">erster</hi> Ersatzmann steht in dieser Beziehung so ziemlich einem Mitgliede gleich, na<lb break="no" xml:id="p2-l3"/>mentlich wenn er dem Sitzungsorte nahe wohnt <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> daher leicht einberufen werden kann.
        <lb xml:id="p2-l4"/>Es ist Dir bekannt, daß ich der zu häufigen Abwesenheiten wegen, zu denen ich gegenwärtig
        <lb xml:id="p2-l5"/>gezwungen bin, meine Stellung bei der Südostbahn aufgeben wollte; man hat mich
        <lb xml:id="p2-l6"/>moralisch zum Bleiben gezwungen durch das wohl nicht ganz unrichtige Argument, daß
        <lb xml:id="p2-l7"/>bei der großen Verantwortlichkeit, die wir auf uns genommen, es Ehrensache jedes Mitgliedes
        <lb xml:id="p2-l8"/>sey auszuharren, bis die Sache völlig in Ordnung sey, was wohl noch lange gehen kann;
        <lb xml:id="p2-l9"/>wie stünde es nur nach diesem Vorgange, wenn ich mir eine neue Last aufbinden ließe,
        <lb xml:id="p2-l10"/>zu deren Uebernahme eine ähnliche Verpflichtung aber nicht besteht? Meine häuslichen
        <lb xml:id="p2-l11"/>Verhältnisse, meine kantonalen Geschäfte <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> insbesondere auch die keineswegs aufgegebne
        <lb xml:id="p2-l12"/>Fortsetzung meiner Rechtsgeschichte, der ich mich nach hoffentlich baldiger Abschauflung der
        <lb xml:id="p2-l13"/>Zeitungsredaktion wieder ungetheilter widmen möchte, erfordern es, daß ich meine Abwesen<lb break="no" xml:id="p2-l14"/>heiten eher zu vermindern als zu vermehren trachte; dem polytechnischen Schulrath zu
        <lb xml:id="p2-l15"/>lieb aber möchte ich die mir lieb gewordne Stelle im Ständerath nicht gerne aufgeben,
        <lb xml:id="p2-l16"/>
                    <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ebensowenig auch diejenige im Bundesgericht, wenn hier nicht <del>der</del> <add>ein allfälliger</add> Konflikt mit meiner
        <lb xml:id="p2-l17"/>Stellung bei der Südostbahn mich zum Rücktritte veranlassen sollte. Es kommt dann
        <lb xml:id="p2-l18"/>aber noch dazu, daß ich bei allem Interesse an der Sache, das Bewußtseyn nicht haben
        <lb xml:id="p2-l19"/>kann, im polytechnischen Schulrath besonders viel nützen zu können. Ich habe bis dahin
        <lb xml:id="p2-l20"/>nicht an der Leitung höherer Unterrichtsanstalten Theil genommen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> – was wichtiger ist – 
        <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>ich habe keinen rechten Begriff von einer polytechnischen Schule, weil ich niemals
        <lb xml:id="p3-l2"/>eine solche gesehen habe, weil die technischen Fächer mir gänzlich fremd <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die allgemei<lb break="no" xml:id="p3-l3"/>nen Wissenschaften, auf denen sie beruhen, nicht die von mir gepflegten sind. Meines
        <lb xml:id="p3-l4"/>Erachtens hätte der Bundesrath bei der Zusammensetzung des Schulrathes nicht vorzugs<lb break="no" xml:id="p3-l5"/>weise auf Juristen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Staatsmänner, <del>u. dafür</del> <add>sondern</add> etwas mehr auf tüchtig durchgebildete Indust<lb break="no" xml:id="p3-l6"/>rielle, auf hervorragende Techniker <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> auf Gelehrte, deren Lebensberuf die mathemati<lb break="no" xml:id="p3-l7"/>schen <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> die Naturwißenschaften sind, blicken sollen. Solche Leute sitzen freilich nicht
        <lb xml:id="p3-l8"/>immer im National- oder Ständerath, aber sie finden sich in der Schweiz, wenn man
        <lb xml:id="p3-l9"/>sich die Mühe giebt<note type="transcript">sic!</note> sie aufzusuchen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1343_p5">
                    <lb xml:id="p3-l10"/>Ich hoffe nun, du werdest begreifen, warum ich nicht annahm. Mein
        <lb xml:id="p3-l11"/>Intereße an der Anstalt leidet dabei nicht, zumal ich die Ueberzeugung habe, daß die
        <lb xml:id="p3-l12"/>Sache marschiren wird, wenn – wie ich nicht zweifle – Du Dich ihrer soweit annimmst, als es
        <lb xml:id="p3-l13"/>Deine schon so sehr in Anspruch genommne Zeit erlaubt. Daß Du Dich auf überhäufte Ge<lb break="no" xml:id="p3-l14"/>schäfte mit noch mehrerm Grunde als ich berufen könntest, fühle ich wohl; allein Du bist
        <lb xml:id="p3-l15"/>insoferne in einer <del>andern</del> <add>verschiednen</add> Stellung, als du als <placeName type="place" key="Zürich">zürcherischer</placeName> Erziehungsdirektor <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> als
        <lb xml:id="p3-l16"/>gewesenes Mitglied der vorberathenden Expertenkommißion wirklich zu den Sachverstän<lb break="no" xml:id="p3-l17"/>digen gehörst, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> anderseits Du in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu Hause bist, also nicht jedesmal eine Reise
        <lb xml:id="p3-l18"/>machen mußst<note type="transcript">sic!</note>, um dem Schulrathe beizuwohnen. Ich hoffe der Anstalt in Zukunft im Stände<lb break="no" xml:id="p3-l19"/>rathe noch eben so viel nützen zu können, als durch die Theilnahme an der eigentlichen Leitung,
        <lb xml:id="p3-l20"/>zu der ich mich nicht berufen fühle.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1343_p6">
                    <lb xml:id="p3-l21"/>Mit vielen Empfehlungen an Deine verehrte <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mutter</persName> grüßt Dich</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1343_p7">
                    <lb xml:id="p3-l22"/>bestens Dein</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_1343_p8">
                    <lb xml:id="p3-l23"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>