<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1330" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Josef Anton Sebastian Federer an Alfred Escher, Bad Ragaz, Dienstag, 13. Juni 1854</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#201*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</term><term>Eidgenössische Universität (Projekt)</term><term>Universität Zürich</term><term>Nationalrat</term><term>Ständerat</term><term>Religion</term><term>Eidgenössisches Polytechnikum</term><term>Schweizerische Bundesverfassung</term><term>Vereine und Gesellschaften (allgemein)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Federer Josef Anton Sebastian" type="addressee">Josef Anton Sebastian Federer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Bad Ragaz</placeName><date when="1854-06-13">13. Juni 1854</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1328"/><ref type="next" target="B1331"/><ref type="next-in-corresp" target="B1331"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0911"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1330_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Bad Ragaz">Ragaz</placeName>
         <date when="1854-06-13">
            <hi rend="underline">13 Juni 1854</hi>
          </date>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_1330_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Verehrtester Herr Bürgermeister!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_1330_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Sie erhalten ein Lebenszeichen von demjenigen, dem das Jahr 51 unvergeßlich bleibt, weil
        <lb xml:id="p1-l4"/>es ihm Gelegenheit gegeben mit Ihrer Persönlichkeit ­ der eines für den neuen Bund, wie
        <lb xml:id="p1-l5"/> für seinen Kanton so verdienten Eidgenossen ­ bekannt zu werden. Zwar komme ich nur
        <lb xml:id="p1-l6"/>um Sie zu belästigen, weil es so meine Art ist, zudringlich sein zu können, wo ich glaube
        <lb xml:id="p1-l7"/>mich für Andere verwenden zu sollen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p4"><lb xml:id="p1-l8"/>
        <hi>
          <persName key="Iseppi Benedetto">Benedetto Giuseppi</persName> </hi> aus <hi><placeName key="Poschiavo">Poschiavo</placeName></hi>, kath<add>olischer</add> Geistlicher, Professor des Deutschen, Italienischen
        <lb xml:id="p1-l9"/><hi>etcet<add>era</add> </hi><note type="transcript">sic!</note> an der dortigen paritätischen Realschule, mag Ihnen dem Namen nach durch
        <lb xml:id="p1-l10"/>die Publizistik bezüglich seiner Neujahrspredigt über den Fortschritt, später dann durch seine
        <lb xml:id="p1-l11"/>Suspension und kirchliche Rehabilitation vielleicht bekannt geworden sein. Jene Geschichten
            <lb xml:id="p1-l12"/>waren es die den H<add>errn</add> Pfarrer <persName key="Kälin Robert">Kälin</persName> und mich mit ihm bekannt gemacht, so daß es uns ge<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>lungen in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> und <placeName key="Chur">Chur</placeName> ihm Fortdauer seiner Stellung und Professur zu erhalten.
        <lb xml:id="p1-l14" break="no"/>Was öffentliche Blätter mitgetheilt haben, war schief, halb irrthümlich, halb wahr.
        <lb xml:id="p1-l15" break="no"/>Berichtigungen von uns aus hätten nur den Spann verlängert und seine Existenz ge<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>fährdet, weswegen, wer ihm befreundet war, lieber schweigen wollte. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p5"><lb xml:id="p1-l17"/>Dieser Mann nun wünschte in der kathol<add>ischen</add> deutschen Schweiz ein Unterkommen zu
        <lb xml:id="p1-l18"/>finden, da er sich mit dem Ultrawesen des nur <placeName key="Italien">italienisch</placeName> abgerichteten Klerus
        <lb xml:id="p1-l19"/>seiner Heimat immer weniger <del>verkra</del> befreunden kann. Zudem ist seit den aus seiner
        <lb xml:id="p1-l20"/>Geschichte theilweise entstandenen Folgen sein Leben in <placeName key="Poschiavo">Poschiavo</placeName> ein schwieriges ge<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>worden. Er steht dort wie auf Glatteis. In der <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Sprache und Literatur
        <lb xml:id="p1-l22" break="no"/>ist er einheimisch und gewandt. Ich besize<note type="transcript">sic!</note> von ihm Proben braver Poesieen<note type="transcript">sic!</note>, <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> <lb xml:id="p1-l23" break="no"/>eine Hymne an das Vaterland, die er mir in seiner vaterländischen Begeisterung
        <lb xml:id="p1-l24" break="no"/>zurükließ<note type="transcript">sic!</note>, als er zufällig hier meiner Bettagsfeier beigewohnt hatte. (Bei
        <lb xml:id="p1-l25" break="no"/>den Katholiken der italienischen Schweiz wird nämlich der vaterländische Theil
        <lb xml:id="p1-l26" break="no"/>jener Feier kurzweg ignorirt, wenn nicht gar polemisch angegriffen.) Man
        <lb xml:id="p1-l27" break="no"/>darf versichert sein, daß ihm die Erziehungsbehörde in <placeName key="Chur">Chur</placeName> für den Fall, daß
        <lb xml:id="p1-l28" break="no"/>er sich für seine Lehrfächer ausweisen sollte, gewiß die besten Zeugnisse aus<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>stellen würde. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p6"><lb xml:id="p1-l30"/>Anläßlich der Versammlung der schweiz<add>erischen</add>, gemeinnüz<add>igen</add><note type="transcript">sic!</note> Gesellschaft erfuhr ich von H<add>errn</add> Erziehungsrath
        <lb xml:id="p1-l31"/><persName key="Fäsi Johann Ulrich">Fäsi</persName>, daß an der <placeName key="Zürich">Zürch<add>er</add></placeName> Kantonsschule die Stelle eines Professors für italien<add>ische</add> Sprache nicht besezt<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l32"/>und für einige Zeit noch provisorisch versehen sei. <persName key="Fäsi Johann Ulrich">F.</persName> und Andere glaubten, daß eine solche
            <lb xml:id="p1-l33"/>Stelle für <choice><abbr>Hrn</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <hi><persName key="Iseppi Benedetto">Giuseppi</persName> </hi> paßen würde, wie auch <persName key="Iseppi Benedetto">G.</persName> für die Stelle; er wäre der Mann, welcher
        <lb xml:id="p1-l34"/>für ordentliche Subsistenz zudem noch Beschäftigung im Privatunterrichte finden 
        <lb xml:id="p1-l35"/>würde und als geborner <placeName key="Italien">Italiener<del>n</del></placeName> an der Schule, wie im Privatunterrichte die
        <lb xml:id="p1-l36"/>Zöglinge gewiß rascher vorwärts brächte, als ein Nicht<placeName key="Italien">italiener</placeName>. Künftige
        <lb xml:id="p1-l37"/>Verhältnisse nach allen Seiten überdenkend besprach ich mich auch mit <choice><abbr>Hr</abbr><expan>Herr</expan></choice> <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/><choice><abbr>Pf.</abbr><expan>Pfarrer</expan></choice> <persName key="Kälin Robert">Kälin</persName> über diesen Gegenstand. H<add>err</add> <persName key="Kälin Robert">Kälin</persName> erklärte sich äußerst zufrieden, diesen Mann in seiner Nähe
        <lb xml:id="p2-l2"/>haben zu können, erklärte sich ganz bereitwillig, ihm auch Gelegenheit zu bieten, in der Pastoration
        <lb xml:id="p2-l3"/>(Predigt<add>en</add>, Kateches<add>en</add> <hi>etet<add>et</add> </hi>) sich zu üben und Aushülfe zu leisten. Gerade das ist es aber auch, was H<add>err</add> <lb xml:id="p2-l4"/><hi><persName key="Iseppi Benedetto">Giuseppi</persName> </hi> neben der Aussicht sich wissenschaftlich, besonders auch in deutschem Vortrage, fortzubilden
        <lb xml:id="p2-l5"/>ganz besonders nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> hinziehen würde. ­ Über den Charakter des Mannes, über sein gutes
        <lb xml:id="p2-l6"/>Gemüth, vernehme ich von allen, die ihn kennen gelernt, nur eine Stimme, die nämlich der Hochschäzung<note type="transcript">sic!</note>  und
        <lb xml:id="p2-l7"/>Liebe.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p7"><lb xml:id="p2-l8"/>Verzeihen Sie, daß ich breit geworden. Ich kann um so kürzer jezt<note type="transcript">sic!</note> vertrauensvoll anfragen: Ist die
        <lb xml:id="p2-l9"/>besagte Stelle noch nicht besezt<note type="transcript">sic!</note>, und was könnten Sie in diesem Falle für <persName key="Iseppi Benedetto">den lieben Mann</persName> thun? Was
        <lb xml:id="p2-l10"/>für Schritte hätte er selbst zu machen?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p8"><lb xml:id="p2-l11"/>Da Sie nun die Verhältnisse und die Persönlichkeit der Hauptsache nach kennen, erlaube ich
        <lb xml:id="p2-l12"/>mir noch die zweite Frage: Wäre für den Fall, daß fragliche Stelle nicht mehr offen stünde,
        <lb xml:id="p2-l13"/>irgend etwas anderes ähnliches für <hi><persName key="Iseppi Benedetto">G.</persName> </hi> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu finden? ­ Die Acquisition wäre gewiß eine gute.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p9"><lb xml:id="p2-l14"/>Ich weiß, wie sehr Sie überall her siebenzigfach beschäftigt und in Anspruch genommen sind, bitte
        <lb xml:id="p2-l15"/>daher, mir einmal in einem freiern Augenblike<note type="transcript">sic!</note> nur mit wenigen Zeilen zu antworten, um so
           <lb xml:id="p2-l16"/>oder anders dem <hi><persName key="Iseppi Benedetto">G.</persName> </hi> schreiben zu können. ­ Selbst wieder an einer Sekundar- oder Realschule
           <lb xml:id="p2-l17"/>würde <hi><persName key="Iseppi Benedetto">G.</persName> </hi> als Lehrer für italien<add>ische</add> Sprache sich gerne gebrauchen laßen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p10"><lb xml:id="p2-l18"/>Mein<note type="transcript">sic!</note> zerrütete<note type="transcript">sic!</note> Gesundheit bis zum Frühjahre und dadurch gehäufte seitherige Amts- und
        <lb xml:id="p2-l19"/>Berufsgeschäfte sind Ursache, daß ich verspätet, vielleicht zu spät mit meinen Anfragen bei Ihnen
        <lb xml:id="p2-l20"/>erscheine. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p11"><lb xml:id="p2-l21"/>Da mir gerade Zeit und Raum erlauben, will ich die Gelegenheit noch benüzen<note type="transcript">sic!</note>, um etwas anderes noch
        <lb xml:id="p2-l22"/>zu besprechen. Wie oft hätte ich gewünscht seit dem Sommer 1851 zuweilen in Ihrer Nähe zu sein, um über die
        <lb xml:id="p2-l23"/>Universitätssache ein Wörtchen mit Ihnen umzutauschen! Daß ich sie nicht vergeßen hatte, konnten Sie aus
        <lb xml:id="p2-l24"/>meiner Motion in der gemeinnüz<add>igen</add> Gesellschaft und aus der Addresse<note type="transcript">sic!</note> derselben erfahren. Ich war 1853
        <lb xml:id="p2-l25"/>dreimal in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, konnte aber troz<note type="transcript">sic!</note>  aller gemachten Vorsäze<note type="transcript">sic!</note> nie zu einem Besuche bei Ihnen gelangen.
        <lb xml:id="p2-l26"/>Zweimal war ich dort zur Tantalus- und Sysiphusarbeit<note type="transcript">sic</note> der Jüzischen Direktion, mußte aber Geschäfte
        <lb xml:id="p2-l27"/>halber so schnell wieder nach Haus, als ich gekommen war. Zum drittenmal bei Versammlung der gemein<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>nüzigen Gesellschaft erfuhr ich, daß Sie in Eisenbahngeschäften vollauf Arbeit hätten. Hätte ich
        <lb xml:id="p2-l29" break="no"/><del>mich</del> mit Ihnen zuerst sprechen können, dann hätte ich wohl auch Winke erhalten, ob gerathen sei, eine solche
        <lb xml:id="p2-l30" break="no"/>Motion zu machen, oder doch in welchem Sinne, von welcher Seite sie vorzubringen wäre. Ich mußte
        <lb xml:id="p2-l31" break="no"/>mich daher an meine nur mit meinem Ende erlöschende, oder besser mit meinem Geiste in`s Jenseits hinüber <del><add type="?">...</add></del> <lb xml:id="p2-l32" break="no"/>gehende Vorliebe zur schönen und großen Idee, an die Aufmunterungen Ihrer eignen Landsleute (<persName key="Zehnder Ulrich">Zehnder</persName>,
        <lb xml:id="p2-l33" break="no"/><persName key="Hess Hans Ludwig">Heß</persName> <choice><abbr>ppp</abbr><expan>perge, perge, perge (fahre fort, fahre fort)</expan></choice>), an den Gedanken eines bessern Bandes für die <placeName key="Ostschweiz">Ostschweiz</placeName> <choice><abbr>u. s. f.</abbr><expan>und so fort</expan></choice> halten. Auf den Erfolg kam's
        <lb xml:id="p2-l34" break="no"/>am Ende auch nicht an, nur sollte das Einschlummern verhütet, sollte der Sache ein Zeugniß abgelegt, eine
        <lb xml:id="p2-l35" break="no"/>Huldigung ihr von einem schweizerischen Notabeln-Vereine den engherzigen feindlichen Petitionen
        <lb xml:id="p2-l36" break="no"/>und Bemühungen gegenüber gebracht werden. An <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName>, den ich bei jenem Anlaße näher schäzen
        <lb xml:id="p2-l37" break="no"/>und kennen lernte, da er mir einen ganzen Abend widmete, so wie an andere Mitglieder des Universitäts<lb xml:id="p2-l38" break="no"/>personals, fand ich, wie reif <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> für eine Hochschule in allgemein-schweizerischem Sinne geworden.
        <lb xml:id="p2-l39" break="no"/>Sie mögen denken, mit welchem Interesse ich den Verhandlungen in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> folgte. Ich hatte 3 Jahre lang
        <lb xml:id="p2-l40" break="no"/>Zeit und Gelegenheit gehabt hier am Berührungspunkte von <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>, <placeName key="Graubünden">Bünden</placeName>, zum Theil auch
        <lb xml:id="p2-l41" break="no"/><placeName key="Glarus">Glarus</placeName> eins und anderes Saamenkörnlein<note type="transcript">sic!</note> fallen zu laßen, war auch nicht durch die traurige
        <lb xml:id="p2-l42" break="no"/>Opposition von <persName key="Hungerbühler Johann Matthias">Hungerbühler</persName>, <persName key="Hofmann Ludwig">Hofmann</persName> und <persName key="Sailer Carl Georg Jakob">Sailer</persName> überrascht. Darum auch konnte ich mich auf <persName key="Bernold Josef Leonhard">Bernolds</persName> <lb xml:id="p2-l43" break="no"/>telegraphische Nachricht über die siegreiche Abstimmung im Nationalrathe noch nicht freuen, weil
        <lb xml:id="p2-l44" break="no"/>mir <persName key="Weder Johann Baptist">Weder</persName> in <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> über die Aktion im Ständerathe, besonders über unsern paradoxen <persName key="Sailer Carl Georg Jakob">Sailer</persName> <lb xml:id="p2-l45" break="no"/>genug und zu viel gesagt hatte. ­ Merkwürdig bleibt immer, daß eine paritätische Universität
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>nur von den gemeinen Treibern und Füsilieren des ultramontanen Heeres ist angefochten worden, nicht aber von 
        <lb xml:id="p3-l2" break="no"/>den katholischen Hierarchen in obern Regionen. Diese wußten wohl, daß nicht von einer Reformation katholischer 
        <lb xml:id="p3-l3" break="no"/>Theologie die Rede sein wolle und könne. Was mir eine gewichtige Person jener Kreise verdeutete, wäre ein ganz
        <lb xml:id="p3-l4" break="no"/>anderer Grund zur Opposition, der nämlich, die Evangelischen hätten durch Vereinigung und Bildung ihrer Theologen
        <lb xml:id="p3-l5" break="no"/>an einer Centralanstalt größern Gewinn, als die Katholiken zu gewärtigen. Diese nämlich hätten schon ihre Einheit,
        <lb xml:id="p3-l6" break="no"/>jene noch nicht, würden sie aber durch eine gemeinsame protest<add>antische</add> Universitätsfakultät finden, damit auch die noch
        <lb xml:id="p3-l7" break="no"/>fehlende höhere Kraft in Folge des Zusammenhanges und des Aufhörens bisheriger Zersplitterung in so viele kleine
        <lb xml:id="p3-l8" break="no"/>Kirchlein. Aber gerade darum, glaubten sie, sollte man katholischerseits nicht offen opponiren, damit die Evangelischen
        <lb xml:id="p3-l9" break="no"/>nicht mit Bewußtsein dem Ziele einer solchen Errungenschaft entgegen steuern und eine Mehrheit gewinnen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p12"><lb xml:id="p3-l10"/>Ich bleibe bei meiner Überzeugung. So lange wir mehrere Konfessionen haben, bleibe jede auf ihrem Boden,
        <lb xml:id="p3-l11"/>lerne aber mit Andersdenkenden brüderlich sich vertragen und verseze die kirchlichen Kämpfe auf den
        <lb xml:id="p3-l12"/>Boden der Wissenschaft, einen Boden, von welchem aus man auch den Gegner ehrt und human und
        <lb xml:id="p3-l13"/>mit Würde über Differenzen sich ausspricht. Das ist's, was in der neuen Schweiz und im neuen Bunde
        <lb xml:id="p3-l14"/>Alle ­ Laien auch, nicht nur Geistliche ­ lernen und an einer paritätischen Hochschule vorüben
        <lb xml:id="p3-l15"/>sollten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p13"><lb xml:id="p3-l16"/>Noch entsage ich meinen Hoffnungen nicht. Irre ich, wenn ich mich leiten laße von der Erwartung,
        <lb xml:id="p3-l17"/>daß doch noch eine Zeit kommen werde, wo die <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürchersche</placeName><note type="transcript">sic!</note> Hochschule, die unfehlbar durch
        <lb xml:id="p3-l18"/>die Nähe des Polytechnikum an Gehalt und Frequenz gewinnen wird, zur
        <lb xml:id="p3-l19"/>wirklichen schweizerischen Hochschule werden wird? Man hat Ihnen weder
        <lb xml:id="p3-l20"/>das eine noch das andere jener beiden Institute gönnen wollen. Es giebt<note type="transcript">sic!</note>  für 
        <lb xml:id="p3-l21"/>solche Gegner eine Nemesis, und diese kann <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> dereinst auch noch mit
        <lb xml:id="p3-l22"/>der zweiten jener Institutionen begaben. Das Polytechnikum bereitet
        <lb xml:id="p3-l23"/>vor. Lernt <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> allmälig<note type="transcript">sic!</note>, über Vorurtheile sich hintansezend, in höhern und
        <lb xml:id="p3-l24"/>untern Kreisen sich als paritätische Stadt ansehen, wird selbst dem Polytech<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>nikum etwas von dieser Parität als Aussteuer mitgegeben, dann wird auch
        <lb xml:id="p3-l26" break="no"/>die katholische Theologie keine fremde sein, und kann sie gastlicher Aufnahme
        <lb xml:id="p3-l27" break="no"/>sicher sein, dann wird auch der Bund das Seine beitragen müßen, und die wahre schweizerische,
        <lb xml:id="p3-l28" break="no"/><hi>id est</hi> die paritätische Hochschule wird da sein. Die Konkurrenz von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> und andern
        <lb xml:id="p3-l29" break="no"/>wird dann wenig mehr ausrichten. Wie gerne würde ich über dergleichen ein Stündlein
        <lb xml:id="p3-l30" break="no"/>mit Ihnen verplaudern! Daß man Sie nie in unsern Gegenden sehen kann? Sie würden
        <lb xml:id="p3-l31" break="no"/>in <placeName key="Graubünden">Bünden</placeName> und <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> erobern. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p14"><lb xml:id="p3-l32"/>Ohne Universität wird Artikel 41 der Bundesverfassung nie volle Wahrheit werden. Manch einer
        <lb xml:id="p3-l33"/>der zu jenem Artikel mitgewirkt oder Ja gesagt, hat die Consequenzen desselben in ihrem herrlichen
        <lb xml:id="p3-l34"/>ganzen Umfange kaum bedacht. Hätte ich Geschik, wie Muth und Eifer, ich fände es für nüzlich in einem
        <lb xml:id="p3-l35"/>Flugschriftchen die Bedeutung des <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 41 und seinen Zusammenhang mit der Hochschulfrage zu
        <lb xml:id="p3-l36"/>ventiliren.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1330_p15"><lb xml:id="p3-l37"/>Verzeihen Sie meine dermalige Schreibseligkeit. Es that mir wohl noch einmal mit Ihnen
        <lb xml:id="p3-l38"/>eine kurze Unterredung halten zu können.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1330_p16"><lb xml:id="p3-l39"/>Schenken <add>Sie</add> zuweilen noch einen Augenblik der Rükerinnerung und laßen Sie sich empfohlen
        <lb xml:id="p3-l40"/>sein Ihrem Sie herzlich grüßenden Dorfpfarrer und aufrichtigsten Verehrer </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1330_p17"><lb xml:id="p3-l41"/>
          <choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> J. A. S. Federer, Dekan
          <lb xml:id="p3-l42"/>Federer</p>
      </div>
    </back></text></TEI>