<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1384" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Abraham Louis Tourte an Alfred Escher, Genf, Dienstag, 12. Dezember 1854</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#501*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Liberale Presse</term><term>Wahlen</term><term>Eidgenössisches Polytechnikum (Projekt)</term><term>Bundesrat</term><term>Nationalrat</term><term>Regierungsrat GE</term><term>Politische Lage GE</term><term>Rechtliches</term><term>Kommissionen (eidgenössische)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Tourte Abraham Louis" type="addressee">Abraham Louis Tourte</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Genf</placeName><date when="1854-12-12">12. Dezember 1854</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1384_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Genf (Stadt)">Genève</placeName> le <date when="1854-12-12">12–<choice><abbr>X<hi rend="sup">bre</hi> </abbr><expan>Décembre (Dezember)</expan></choice>–1854</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1384_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Cher Collègue</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1384_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Je vous remercie mille fois de votre excellente lettre, et plus
            <lb xml:id="p1-l4"/>encore de la manière si vigoureuse dont vous avez pris notre parti. Croyez-le,
            <lb xml:id="p1-l5"/>tout le monde ici vous en a su un gro' infini. Je regrette beaucoup de
            <lb xml:id="p1-l6"/>n'avoir trouvé que dans le Bund un compte rendu tout à fait écourté de 
            <lb xml:id="p1-l7"/>la séance, et j'aimerais bien avoir une copie des notes que le chancelier a
            <lb xml:id="p1-l8"/>dû nécessairement prendre. Quoiqu'il en soit, nous avons pu voir
            <lb xml:id="p1-l9"/>par cet<del>te</del> extrait que le principal argument invoqué par <persName key="Siegfried Samuel Friedrich">Siegfried</persName> <lb xml:id="p1-l10"/>l'ami de <persName key="Camperio Philippe">Campério</persName> était purement et simplement un menson<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>ge. En effet, il est complétement faux de dire que les réclamants
            <lb xml:id="p1-l12"/>au nombre soi-disant de 269 avaient, en s'inscrivant, reçu pour
            <lb xml:id="p1-l13"/>réponse: «c'est bon présentez-vous le jour des élections et vous
            <lb xml:id="p1-l14"/>pourrez voter», non seulement cela n'a pas été dit, mais encore cela
            <lb xml:id="p1-l15"/>ne pouvait se dire, vu que la réclamation était enrégistrée par 
            <lb xml:id="p1-l16"/>un simple commis n'ayant aucune qualité pour trancher de
            <lb xml:id="p1-l17"/>la position et des droits des citoyens, sur lesquels le Département
            <lb xml:id="p1-l18"/>de l'Intérieur et le Conseil d'Etat avaient seuls le pouvoir de 
            <lb xml:id="p1-l19"/>prendre une décision. <hi rend="underline">Or la seule réponse faite aux réclamants
        <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>était la publication de leurs noms sur un tableau supplémentaire;
            <lb xml:id="p2-l2"/>si l'on voulait les admettre à participer au scrutin. Dès qu'ils ne 
            <lb xml:id="p2-l3"/>figuraient ni sur les tableau affichés, ni sur les cahiers électo<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>raux ils ne pouvaient pas voter, et ils n'ont pas voté avant 
            <lb xml:id="p2-l5"/>l'heure de midi, moment où <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Lissignol Théodore">Lissignol</persName><!--LB, verifiziert--> invita ceux qui
            <lb xml:id="p2-l6"/>pourraient être présents à venir au bureau constater leur quali<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>té d'électeurs. Ils étaient alors, presque tous partis.</hi> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1384_p4"><lb xml:id="p2-l8"/>Pardonnez, mon cher, cette ennuyeux digression dont le
            <lb xml:id="p2-l9"/>seul avantage est de prouver combien vous aviez raison, et l'effron<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>terie de vos adversaires. Mais, comme vous le dites fort bien, 
            <lb xml:id="p2-l11"/><hi rend="underline">«un général pèse gros dans une balance».</hi> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1384_p5"><lb xml:id="p2-l12"/>Je viens de recevoir le dernier numéro de la feuille fédérale
            <lb xml:id="p2-l13"/>qui annonce le refus du Conseil fédéral de sanctionner les arrêtés
            <lb xml:id="p2-l14"/>du Canton de <placeName key="Waadt">Vaud</placeName> restrictifs de la liberté du commerce des 
            <lb xml:id="p2-l15"/>grains. La décision fédérale y est motivée <del>avec</del> à plusieurs 
            <lb xml:id="p2-l16"/>reprises, et avec beaucoup d'affectation, sur les réclamations
            <lb xml:id="p2-l17"/>présentées par <hi rend="underline">Messieurs les Députés de <placeName key="Genf">Genève</placeName> au Conseil 
            <lb xml:id="p2-l18"/>National et au Conseil des Etats:</hi> Cette forme insolite a
            <lb xml:id="p2-l19"/>été choisie évidemment pour donner un certain <hi rend="underline">galbanum</hi> <lb xml:id="p2-l20"/>à nos remplaçants; car <add>si</add> nos collègues de la <placeName key="Westschweiz">Suisse française</placeName> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>nous reprochaient notre dévouement sans bornes à la Confédé<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>ration, et notre parfaite sécurité au sujet du germanisme, ce nou<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>veau croque-mitaine, le Conseil Fédéral ne nous en aimait pas 
            <lb xml:id="p3-l4"/>plus pour tout cela.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1384_p6"><lb xml:id="p3-l5"/>Et maintenant, cher collègue, croyez que le plus affli<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>geant dans toute cette <hi rend="underline">francomanie</hi> n'est pas le ridicule dont
            <lb xml:id="p3-l7"/>elle couvre les <hi rend="underline">teutophobes</hi>, n'est pas la stérilité dont cet exclusisme
            <lb xml:id="p3-l8"/>d'une nouvelle espèce frappe toutes leurs démarches à <placeName key="Bern">Berne</placeName>.
            <lb xml:id="p3-l9"/>Il y a sous tout cela quelque chose de beaucoup plus grave, et 
            <lb xml:id="p3-l10"/>dont je vous ai plus d'une fois touché un mot: il y a la trahison
            <lb xml:id="p3-l11"/>de ceux qui rêvent la réunion à la <placeName key="Frankreich">France</placeName>, la folie coupable des
            <lb xml:id="p3-l12"/>échauffés qui pensent à une République Allobroge. <del>Plus</del> Tous
            <lb xml:id="p3-l13"/>les réactionnaires de la <placeName key="Westschweiz">Suisse française</placeName> ont horreur des 
            <lb xml:id="p3-l14"/>nouvelles institutions et désirent devenir <placeName key="Frankreich">Français</placeName>, tandis
            <lb xml:id="p3-l15"/>que le peuple tout entier est dévoué à la Confédération. Hélas!
            <lb xml:id="p3-l16"/>pourquoi faut-il que le Conseil fédéral s'obstine bêtement 
            <lb xml:id="p3-l17"/>à soutenir les ennemis du nom Suisse parce qu'ils le flattent
            <lb xml:id="p3-l18"/>et lui font d'hypocrites génuflexions, tandis qu'il sape sourde<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>ment ses meilleurs amis, et mécontente la masse fidèle de
            <lb xml:id="p3-l20"/>la population?<pb n="4"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1384_p7"><lb xml:id="p4-l1"/>Rien de nouveau à <placeName key="Genf">Genève</placeName>, si ce n'est le dégoût croissant
            <lb xml:id="p4-l2"/>de tout le monde qui nous <del>eut</del> <add>a</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> remplacés au cri de vive la réforme,
            <lb xml:id="p4-l3"/>pour ces fameux démocrrrrrates<note type="transcript">sic!</note> réparateurs, aristocrates et 
            <lb xml:id="p4-l4"/>socialistes, qui n'ont pas encore osé prendre une seule décision,
            <lb xml:id="p4-l5"/>sortant de l'ornière que nous leur avions tracée, pour même
            <lb xml:id="p4-l6"/>présenter au Grand Conseil un seul projet de loi!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1384_p8"><lb xml:id="p4-l7"/>J'avais écrit à <persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> pour lui demander de ne pas 
            <lb xml:id="p4-l8"/>convoquer la Commission pour le mois de Janvier. Dès 
            <lb xml:id="p4-l9"/>lors le projet d'entreprise industrielle que je préparais a fait 
            <lb xml:id="p4-l10"/>naufrage, car il est difficile à <placeName key="Genf">Genève</placeName> pour un ex-Conseiller
            <lb xml:id="p4-l11"/>d'Etat radical de trouver des fonds; de cette manière, je me trouve 
            <lb xml:id="p4-l12"/>de nouveau parfaitement libre et prêt à me rendre à <placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName> <lb xml:id="p4-l13"/>lors qu'on m'y appelera.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1384_p9"><lb xml:id="p4-l14"/>Je suis chargé de vous saluer de la part de <persName key="Fazy James">Fazy</persName> et
            <lb xml:id="p4-l15"/>de <persName key="Girard Heinrich">Girard</persName>, et d'une foule de patriotes reconnaissants <hi rend="underline">qui
            <lb xml:id="p4-l16"/>ont</hi>, comme le disait un ami de <persName key="Savini">Savini</persName> en parlant d'eux, <hi rend="underline">qui 
            <lb xml:id="p4-l17"/>ont des coeurs de fer.</hi> </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1384_p10"><lb xml:id="p4-l18"/>Adieu cher collègue et ami, je vous estime et
               <lb xml:id="p4-l19"/>vous aime chaque jour davantage. Est-ce à cause ou quoique 
               <lb xml:id="p4-l20"/>Fenton? Mes amitiés à l'ami <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName>. Votre affectionné</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_1384_p11"><lb xml:id="p4-l21"/>A. Tourte.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>