<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1377" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abraham Louis Tourte an Alfred Escher, Genf, Donnerstag, November 30, 1854</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#501*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Politische Lage GE</item>
                        <item>Wahlen</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                        <item>Parteienstreitigkeiten</item>
                        <item>Grosser Rat GE</item>
                        <item>Regierungsrat GE</item>
                        <item>Zollwesen</item>
                        <item>Eidgenössisches Polytechnikum</item>
                        <item>Nationalrat</item>
                        <item>Ständerat</item>
                        <item>Vereinigte Bundesversammlung</item>
                        <item>Presse (allgemein)</item>
                        <item>Bundesrat</item>
                        <item>Familiäres und Persönliches</item>
                        <item>Personelle Angelegenheiten</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Tourte Abraham Louis" type="sender">Abraham Louis Tourte</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Genf</placeName>
                    <date when="1854-11-30">Donnerstag, November 30, 1854</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-06-10" who="MS">Migration nach XML</change>
            <change when="2013-06-11" who="CH">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-09" who="SB">Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-17" who="RO">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2013-08-15" who="CB">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
            <change when="2013-08-20" who="BB">Übertragung der Transkriptionsverifizierung geprüft</change>
            <change when="2013-11-06" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
            <change when="2013-12-16" who="VP">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <p rend="left" xml:id="K_1377_p1">
                <lb xml:id="p1-l1"/>Lettre très longue, à garder pour être lue
            <lb xml:id="p1-l2"/>dans la diligence de <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName> à <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName>.</p>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1377_p2">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>
          <placeName type="place" key="Genf (Stadt)">Genève</placeName> le <date when="1854-11-30">30 – <choice>
                            <abbr>9<hi rend="sup">bre</hi> </abbr>
                            <expan>novembre (November)</expan>
                        </choice> – 1854</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1377_p3">
                    <lb xml:id="p1-l4"/>Cher Collègue</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p4">
                    <lb xml:id="p1-l5"/>J'attendais pour vous écrire d'être en verve de joyeusetés; malheureusement
            <lb xml:id="p1-l6"/>les évènements qui se sont passés à <placeName type="place" key="Genf (Stadt)">Genève</placeName> ne sont guère de nature à égayer,
            <lb xml:id="p1-l7"/>même les plusieurs; et j'en suis réduit comme tout pasteur de village a vous
            <lb xml:id="p1-l8"/>entretenir agréablement de la vanité des choses de ce monde, et des retours de dame
            <lb xml:id="p1-l9"/>fortune. Nous avons donc échoué dans deux éléctions sucsessives; il est vrai que c'est
            <lb xml:id="p1-l10"/>avec honneur et gloire, en voyant le parti radical devenir chaque fois plus fort, et 
            <lb xml:id="p1-l11"/>enfin en l'emportant la dernière fois, lorsqu'on additionne les suffrages de tout 
            <lb xml:id="p1-l12"/>le Canton. Quelles que puissent être les consolations puisées dans ce sentiment, 
            <lb xml:id="p1-l13"/>j'avoue cependant qu'elles me paraissent quelque peu creuses, surtout en vue de
            <lb xml:id="p1-l14"/>toute une longue année à passer encore en présence de l'ennemi, en attendant le 
            <lb xml:id="p1-l15"/>jour le plus rapproché de l'attaque. Et puis, comment s'y prendre sans argent,
            <lb xml:id="p1-l16"/>sans pouvoir  autre que la parole, pour maintenir compacte, serrée l'armée
            <lb xml:id="p1-l17"/>des radicaux en face d'adversaires qui prodiguent les promesses, les récom<lb break="no" xml:id="p1-l18"/>penses et surtout les vengeances? Je sens que la coalition peut et doit
            <lb xml:id="p1-l19"/>se dissoudre; cependant la haine est si profonde, l'horreur des Aristocrates est si
            <lb xml:id="p1-l20"/>invétérée contre les <del>no</del> institutions radicales soit Suisses soit Cantonales que 
            <lb xml:id="p1-l21"/>pendant longtemps encore ils en passeront par toutes les avanies plutôt que de
            <lb xml:id="p1-l22"/>prêter les mains au retour des hommes de la révolution.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p5">
                    <lb xml:id="p1-l23"/>Voila, cher collègue, pourqoi il serait de la dernière importance d'obtenir
            <lb xml:id="p1-l24"/>la cassation des opérations électorales du <date when="1854-10-29">29 – <choice>
                            <abbr>8<hi rend="sup">bre</hi> </abbr>
                            <expan>octobre (Oktober)</expan>
                        </choice>
                    </date>. Notre monde est encore
        <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>tout bouillant; les paysans retenus en très grand nombre, sur le <date when="1854-10-29">29</date>, par les
            <lb xml:id="p2-l2"/>semailles, et surtout les radicaux auxquels <date when="1854-10-29">ce jour là (Dimanche)</date> les proprié–
            <lb xml:id="p2-l3"/>taires avaient eu soin de prêter leurs charrues et leurs boeufs, <del>et</del> sont main<lb break="no" xml:id="p2-l4"/>tenant parfaitement libres; enfin et surtout les innombrables fraudes dont nous 
            <lb xml:id="p2-l5"/>avons été les victimes ont excité une indignation et une défiance générales<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l6"/>qui, en redoublant la surveillance, nous a, en partie, garantis contre leur re<lb break="no" xml:id="p2-l7"/>tour. Telles sont nos chances de succès, ajoutez-y, surtout le triste réveil des socialistes
            <lb xml:id="p2-l8"/>et des radicaux fusionnistes lorsque le jour des élections au Grand Conseil ils
            <lb xml:id="p2-l9"/>ont vu que si la coalition avait le dessus dans les trois colléges, l'Assemblée compte–
            <lb xml:id="p2-l10"/>rait 61 mitrailleurs ou fils de mitrailleurs sur 93 membres, et vous verrez que
            <lb xml:id="p2-l11"/>nos chances de succès sont sérieuses; tous nos amis, même les moins optimistes les
            <lb xml:id="p2-l12"/>croient <hi rend="underline">certaines</hi>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p6">
                    <lb xml:id="p2-l13"/>Quant aux motifs qui militent pour la cassation, je ne vous en fatigue<lb break="no" xml:id="p2-l14"/>rai pas, je ne vous parlerai que du fait de n'avoir pas fait, conformément à la 
            <lb xml:id="p2-l15"/>loi, affiché les noms de <supplied type="unclear">600</supplied> électeurs Suisses d'autres Cantons, inscrits en
            <lb xml:id="p2-l16"/>temps utile, et <del>dont</del> dont aucun n'a dû par conséquent se croire en droit de voter.
            <lb xml:id="p2-l17"/>Ces Suisses non établis étaient presque tous nos adhérents; enfin, ces votes ont
            <lb xml:id="p2-l18"/>été achetés à beaux deniers comptants, nous en fournissons la preuve; mais comme à
            <lb xml:id="p2-l19"/>force d'obsessions le Conseil d'Etat a obtenu la rétractation d'une pièce
            <lb xml:id="p2-l20"/>du même genre, nous sommes obligés pour soustraire de pauvres malheureux à des
            <lb xml:id="p2-l21"/>ennuis et à des persécutions odieuses de transmetter ces <supplied type="unclear">...</supplied> cas directement à l'As<lb break="no" xml:id="p2-l22"/>semblée sans en nantir d'abord notre gouvernement.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p7">
                    <lb xml:id="p2-l23"/>Tels sont, cher collègue, les traits principaux de cette affaire, je vous
            <lb xml:id="p2-l24"/>la recommande, quelque peu amusante qu'elle sont, parce qu'il s'agit de l'avenir
        <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>de <placeName type="place" key="Genf (Stadt)">Genève</placeName> et de vos amis, ainsi que de l'éreintement<note type="transcript">sic!</note> de l'ennemi commun.
            <lb xml:id="p3-l2"/>Disez, je vous prie, la <hi rend="underline">protestation</hi>, les <hi rend="underline">deux lettres qui l'accompagnent</hi>, ainsi que le
            <lb xml:id="p3-l3"/>
                    <hi rend="underline">mémorial de la séance du Grand Conseil</hi> dans laquelle toute cette affaire a été discutée:
            <lb xml:id="p3-l4"/>il vous sera remis à <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p8">
                    <lb xml:id="p3-l5"/>Nos réactionnaires sont triomphants, et d'une rare insolence; ils s'apprêtent à faire
            <lb xml:id="p3-l6"/>une rude guerre aux nouvelles institutions. Ils viennent d'avoir une réunion dans laquelle
            <lb xml:id="p3-l7"/>ils ont nommé un comité présidé par un aristocrate, chargé de recueillir tous les faits
            <lb xml:id="p3-l8"/>à mettre à la charge de l'administration fédérale des péages et des postes, nos futurs dé<lb break="no" xml:id="p3-l9"/>putés au Conseil National et au Conseil des Etats ont pris une part fort active
            <lb xml:id="p3-l10"/>à cette réunion. Ils sont chargés de former une coalition contre les péages, les 
            <lb xml:id="p3-l11"/>poids et mesures, <del>et</del> les postes, et l'école polytechnique.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p9">
                    <lb xml:id="p3-l12"/>Heureusement que ces Messieurs ne sont pas forts. Vous connaissez
        <lb xml:id="p3-l13"/>
                    <persName type="person" key="Camperio Philippe">Campério</persName>, ce sera l'aigle de la députation; <persName type="person" key="Dufour Guillaume-Henri">Dufour</persName> est définitivement
            <lb xml:id="p3-l14"/>passé au rang de vieille femme, il radotte quelque peu, et ne fut jamais bien
        <lb xml:id="p3-l15"/>fort; quant à <persName type="person" key="Darier Jean-Jacques">Darier</persName>, c'est une espèce de <hi rend="underline">paysan du <placeName type="place" key="Donau">Danube</placeName>
                    </hi> <del>sans</del> sauf l'éloquence, 
            <lb xml:id="p3-l16"/>un animal inculte, aux grands souliers de provençal qui débordent, au chapeau de
            <lb xml:id="p3-l17"/>marchand de beurre, au langage de charretier, <hi rend="underline">squalidus, hirsutus, barbarus</hi>, une
            <lb xml:id="p3-l18"/>espèce d'employé aux tailler et à la gabelle, socialiste, stupide et de la force <add>de</add> cer<lb break="no" xml:id="p3-l19"/>tains <placeName type="place" key="Waadt">Vaudois</placeName> et <placeName type="place" key="Neuenburg">Neuchatelois</placeName> de nos amis. Que ne gardait–il les vaches sur les mon<lb break="no" xml:id="p3-l20"/>tagnes de la <placeName type="place" key="Greyerzerland">Gruyére!</placeName> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p10">
                    <lb xml:id="p3-l21"/>Quant à nos députés au Conseil des Etats, tous les deux sont conservateurs;
            <lb xml:id="p3-l22"/>ils ont pendant qulque temps, et pour avoir des places, simulé une conversion aux
            <lb xml:id="p3-l23"/>idées libérales; dès lors ils sont revenus à leurs moutons. L'un est un avocat sans 
            <lb xml:id="p3-l24"/>causes, très avocassier, l'autre un Colonel fédéral de <hi rend="underline">ma fabrique</hi>. J'avoue avoir
        <pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/>commis le méfait de le recommander chaudement à <persName type="person" key="Ochsenbein Ulrich">Ochsenbein</persName>, et avoir presque
            <lb xml:id="p4-l2"/>fait des bassesses en faveur de cet ancien camarade de collège dont les belles protestations
            <lb xml:id="p4-l3"/>ne pouvaient être égalées que par son ingratitude. S'il nétait pas, très ignorant,
            <lb xml:id="p4-l4"/>très violent, très arrogant il aurait pu peut-être devenir quelque chose.. Tel quel
        <lb xml:id="p4-l5"/>
                    <del>c'es</del> <persName type="person" key="Lissignol Théodore">Lissignol</persName><!--LB, verifiziert--> avec son collègue <persName type="person" key="Piguet Théodore Ami">Piquet</persName> sont de véritables ecuisses vides, pleines
            <lb xml:id="p4-l6"/>de vent, des individus surtout profondément ignorants en fait de questions Suisses,
            <lb xml:id="p4-l7"/>et sachant fort peu la géographie du pays; quant à l<placeName type="place" key="Deutschland">'Allemand</placeName>, pour tout ce monde
            <lb xml:id="p4-l8"/>là c'est de l'Iroquois<!-- 16.12.2013, VP: transkription von Eroquois in Iroquois geändert -->. Recommandez-les de ma part à l'ami <persName type="person" key="Dubs Jakob">Dubs</persName>. Ces bouche trous
        <lb xml:id="p4-l9"/>
                    <del>ne</del> n'ont été envoyés à <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName> que pour expliquer à leur manière les fraudes du <date when="1854-10-29">29 – <choice>
                            <abbr>8<hi rend="sup">bre</hi> </abbr>
                            <expan>octobre (Oktober)</expan>
                        </choice>
                    </date> <lb xml:id="p4-l10"/>auxquelles ils ont présidé, l'un comme chargé du <choice>
                        <abbr>D<hi rend="sup">pt</hi> </abbr>
                        <expan>Département (Departement)</expan>
                    </choice> de l'Intérieur, l'autre comme
            <lb xml:id="p4-l11"/>Président de l'élection; puis ils doivent tenir la place chaude, jusqu'à ce que les réac<lb break="no" xml:id="p4-l12"/>tionnaires osent la prendre</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p11">
                    <lb xml:id="p4-l13"/>Quant à la Polytéchnique, j'avoue d'avoir un peu perdue de vue au milieu
            <lb xml:id="p4-l14"/>de la lutte enragée qui vient de se livrer, et dont la plus grande partie a roulé
            <lb xml:id="p4-l15"/>sur moi. Cette pauvre école continue à être la bête noire des conservateurs et de
            <lb xml:id="p4-l16"/>leur nouveaux alliés; espèrons que nous la tiendrons victorieusement debout malgré
            <lb xml:id="p4-l17"/>ses ennemis, et surtout, je suis presque tenté de dire, <hi rend="underline">malgré ses amis</hi>, lorsque je vois
            <lb xml:id="p4-l18"/>tous les efforts tentés par le Conseil fédéral pour nous faire du tort à <placeName type="place" key="Genf (Stadt)">Genève</placeName>.. <lb xml:id="p4-l19"/>Entr'autres gentillesses, <del>il nous a,</del> après avoir redoublé de rigueur à la frontière, <del>après</del> <lb xml:id="p4-l20"/>il a destitué le Directeur des péages pour le remplacer par <choice>
                        <abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                        <expan>Monsieur (Herr)</expan>
                    </choice> le Colonel de <supplied type="unclear">
                        <persName type="person" key="Lentulus Karl Rudolf von">Len<lb break="no" xml:id="p4-l21"/>tulus</persName>
                    </supplied>, patricien <placeName type="place" key="Bern">Bernois</placeName>, aussi est-ce au vu de <hi rend="underline">«à bas les douanes»</hi>, que des communes
            <lb xml:id="p4-l22"/>entières votaient contre nous.: «Cher collègue,! vous êtes trop honnête pour
            <lb xml:id="p4-l23"/>ne pas succomber un jour aux roueries de ces petits esprits qui vous
            <lb xml:id="p4-l24"/>
                    <del>craignent,</del> envient, vous craignent, et vous minent sourdement.» «Soyez, je vous
        <pb n="5"/>
                    <lb xml:id="p5-l1"/>en prie plus défiant, et croyez toujours le contraire des protestations de ce monde-<lb xml:id="p5-l2"/>là. Il est besoin que vous restiez debout, non pas tant pour vous même que votre
            <lb xml:id="p5-l3"/>position met audessus<note type="transcript">sic!</note> de toute ces misères, <del>et</del> mais pour la cause libérale
            <lb xml:id="p5-l4"/>qui, avec vous, serait bien près de sombrer en Suisse.»<!-- stillschweigend ergänzt -->
                </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p12">
                    <lb xml:id="p5-l5"/>Les <placeName type="place" key="Schaffhausen">Schaffhousois</placeName> ayant eu l'heureuse idée de porter avec enthousiasme 
            <lb xml:id="p5-l6"/>le grand <persName type="person" key="Franscini Stefano">Franscini</persName>, l'Assemblée pourra se donner la joie de remettre ce corni–
            <lb xml:id="p5-l7"/>chon au vinaigre pour trois ans.. Quel avantage pour les futures Commissions 
            <lb xml:id="p5-l8"/>qu'il parfumera! Au fait il est bien digne de figurer<note type="transcript">sic!</note> à l'hôpital fédéral
        <lb xml:id="p5-l9"/>à côté de <hi rend="underline">
                        <persName type="person" key="Druey Henri">Druey</persName>
                    </hi> et de <persName type="person" key="Munzinger Josef">Munzinger</persName>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p13">
                    <lb xml:id="p5-l10"/>Tout cela serait résible n'était le printemps qui se présente
            <lb xml:id="p5-l11"/>gros d'évènements qui demanderaient au gouvernent plus que des mannequins et
            <lb xml:id="p5-l12"/>des pantins! Le Journal de <placeName type="place" key="Genf">Genève</placeName> <date when="1854-11-30">d'aujourd'hui</date> dit: «La jeune école des Escher
            <lb xml:id="p5-l13"/>et des <persName type="person" key="Stämpfli Jakob">Staempfli</persName>, est une école d'administrateurs et de fabricants de lois: ils
            <lb xml:id="p5-l14"/>ne comprennent rien ou ne veulent rien comprendre aux questions d'existence morale,
            <lb xml:id="p5-l15"/>et se laissent tranquillement guider par les vieux lièvres qui mangent les choux
            <lb xml:id="p5-l16"/>du jardin de l'hôtel d'<placeName type="place" key="Erlach">Erlach</placeName>. Ou dirait que nous entrons dans une phase de
            <lb xml:id="p5-l17"/>décomposition.»</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p14">
                    <lb xml:id="p5-l18"/>Ah! si vous vouliez faire mentir ce tas de réactionnaires qui applau<lb break="no" xml:id="p5-l19"/>dissent à l'imbécillité du Conseil fédéral, <del>et</del> si vous vouliez prendre la
            <lb xml:id="p5-l20"/>place que tous les suffrages vous désignent, si vous vouliez consentir à
            <lb xml:id="p5-l21"/>dire un jour à la Suisse régénérée: «Lève-toi et marche!», si vous vous ser<lb break="no" xml:id="p5-l22"/>viez seulement de votre influence prépondérante pour empêcher les lièvres
            <lb xml:id="p5-l23"/>de l'hôtel d'<placeName type="place" key="Erlach">Erlach</placeName> d'encourager sous main l'ennemi, et pour les forcer de marcher
            <lb xml:id="p5-l24"/>avec les radicaux, <del>nous n'</del> <placeName type="place" key="Genf">Genève</placeName> et le <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName> n'en seraient pas où ils en sont!
        <pb n="6"/>
                    <lb xml:id="p6-l1"/>aujourd'hui! Oh Seigneur! protège-nous contre les lièvres! dèlivre-nous des
            <lb xml:id="p6-l2"/>Bourgeois et des de <persName type="person" key="Lentulus Karl Rudolf von">Lentulus</persName> Colonels par la grâce du <persName type="person" key="Pius IX. (Papst)">Pape</persName> et d'<persName type="person" key="Ochsenbein Ulrich">Ochsenbein</persName>!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p15">
                    <lb xml:id="p6-l3"/>Franchement, au milieu de ces déboirs<note type="transcript">sic!</note>, je vois venir avec un grand plaisir
            <lb xml:id="p6-l4"/>l'époque de mon second voyage à <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName>. Il est vrai qu'on y est joliment bien reçu,
            <lb xml:id="p6-l5"/>et qu'on y trouve que des amis. Je ne puis trop vous remercier de votre ma<lb break="no" xml:id="p6-l6"/>gnifique accueil et je vous prie, à la permière<note type="transcript">sic!</note> occasion, de remercier tous vos 
            <lb xml:id="p6-l7"/>amis, ainsi que Mesdames <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">votre mère</persName> et <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">votre soeur</persName>; je me réjouis de les re<lb break="no" xml:id="p6-l8"/>voir pour faire avec elles plus ample connaissance. Je m'attends à ce que
            <lb xml:id="p6-l9"/>cela soit immédiatement après la session du Conseil National.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p16">
                    <lb xml:id="p6-l10"/>J'ai fait à Paris des démarches auprès de <persName type="person" key="Mathieu Claude Louis">Mathieu</persName> de l'Institut  pour
            <lb xml:id="p6-l11"/>savoir un peu quels seraient les hommes capables, disposés à se présenter
            <lb xml:id="p6-l12"/>pour certaines chaires à l'Ecole Polytechnique; on m'a fait faire les plus 
        <lb xml:id="p6-l13"/>belles offres de services; je veux le croire sincères, vu que <persName type="person" key="Mathieu Claude Louis">Mathieu</persName> est le 
        <lb xml:id="p6-l14"/>
                    <persName type="person" key="Mathieu Claude Louis">beau frère</persName> d'<persName type="person" key="Arago Dominique Francois">Arago</persName>, <del>et</del> <add>qu'il est</add>
                    <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> très-radical, et sérieux pour un <placeName type="place" key="Frankreich">français</placeName>. Dès
            <lb xml:id="p6-l15"/>lors, je n'ai rien vu venir, ce qui me fait croire que nos propositions ne
            <lb xml:id="p6-l16"/>tentent personne. Sous ce rapport là personne n'est étroit, plein de
            <lb xml:id="p6-l17"/>préventions comme les <placeName type="place" key="Frankreich">Français</placeName>; pour eux il n'y a que <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName> au monde;
            <lb xml:id="p6-l18"/>ils préfèrent s'y nourrir de coquilles de noix, à manger des ortolans à l'hôtel
            <lb xml:id="p6-l19"/>Bauer lui-même. Je crois qu'avant tout il convient de ne pas trop
            <lb xml:id="p6-l20"/>se presser. Dès qu'on verra l'établissement cheminer, nous trouverons 
            <lb xml:id="p6-l21"/>plus facilement.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p17">
                    <lb xml:id="p6-l22"/>Si le Conseil fédéral mettait au nombre des Commissaires
            <lb xml:id="p6-l23"/>envoyés à l'exposition universelle de <placeName type="place" key="Paris (F)">Paris</placeName>, quelqu'un de nom, <del>cel a</del> ce serait
        <pb n="7"/>
                    <lb xml:id="p7-l1"/>une position superbe pour chercher les hommes don't nous avons besoin,
            <lb xml:id="p7-l2"/>mais il est évident qu'on enverra là quelque fieffé réactionnaire; c'est 
            <lb xml:id="p7-l3"/>trop juste. Au faît<note type="transcript">sic!</note>, je crois me rappeler qu c'est déjà fait, on a 
            <lb xml:id="p7-l4"/>choisi un aristocrate <placeName type="place" key="Genf">Genevois</placeName> auteur d'une monographie quelconque
            <lb xml:id="p7-l5"/>sur le <hi rend="underline">Chien-dent</hi>
                    <note type="transcript">sic!</note>, autrement dit, <hi rend="underline">pisse-en lit</hi>; <del>Il fallait</del> et cela dans
            <lb xml:id="p7-l6"/>une ville toute d'industrie. Il <hi rend="underline">fallait un militaire, on choisit un cuisi</hi> <lb xml:id="p7-l7"/>nier. Pour les péages, il fallait un épicier, on prit un militaire!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p18">
                    <lb xml:id="p7-l8"/>Mais je m'apperçois que je ris mal, et que cette lettre est 
            <lb xml:id="p7-l9"/>déjà singulièrement longue, pour être lue par un homme aussi 
            <lb xml:id="p7-l10"/>occupé; c'est bon pour des oisifs de mon espèce. Il va sans dire que
            <lb xml:id="p7-l11"/>je vous dispense de m'écrire, j'irai prendre ma réponse à <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1377_p19">
                    <lb xml:id="p7-l12"/>
        <del>Mes</del>
        <persName type="person" key="Fazy James">Fazy</persName> me charge de vous saluer; veuillez faire nos amitiés
            <lb xml:id="p7-l13"/>aux amis de l'Assemblée réélus. Si nous n'en sommes plus membres,
            <lb xml:id="p7-l14"/>nous <del>ne</del> n'en accompagnerons pas moins vos délibérations de nos voeux,
            <lb xml:id="p7-l15"/>en attendant un tour de roue de dame fortune. Si ce tour de roue, 
            <lb xml:id="p7-l16"/>tarde trop, nous verrons si cette inconstante n'est pas, à violer
            <lb xml:id="p7-l17"/>par les audacieux, comme tant d'autres femelles.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1377_p20">
                    <lb xml:id="p7-l18"/>Adieu cher collègue,</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_1377_p21">
                    <lb xml:id="p7-l19"/>Votre dévoué</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="center" xml:id="K_1377_p22">
                    <lb xml:id="p7-l20"/>A Tourte</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_1377_p23">
                    <lb xml:id="p7-l21"/>
          <choice>
                        <abbr>P. S.</abbr>
                        <expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan>
                    </choice> Veuillez présenter mes respects à Madame <persName type="person" key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">votre mère</persName> et à Madame 
            <lb xml:id="p7-l22"/>
                    <persName type="person" key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">votre soeur</persName>.</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_1377_p24">
                    <lb xml:id="p7-l23"/>Si vos éléctions sont cassées, une dépêche télégraphique, s'il vous plaît.
            <lb xml:id="p7-l24"/>N'oubliez pas que dans tout ceci il s'agit de relever ou de tuer les seuls amis
            <lb xml:id="p7-l25"/>de la Suisse à <placeName type="place" key="Genf">Genève</placeName>.</p>
      </postscript>
    </back>
  </text>
</TEI>