<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1316" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Samuel Haberstich an Alfred Escher, Zürich, Samstag, 29. April 1854</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#239*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Bittbriefe (diverse)</term><term>Einzelschicksale/Härtefälle</term><term>Berufsleben</term><term>Nationalrat</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Haberstich Samuel" type="addressee">Samuel Haberstich</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1854-04-29">29. April 1854</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1315"/><ref type="next" target="B1319"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1316_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Hochgeachteter Herr Präsident</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_1316_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Nur nach langem Widerstreben habe ich mich entschließen können, Ihnen mit<lb xml:id="p1-l3"/>
		einem jener Gesuche lästig zu fallen, die, wie ein lästiges Uebel, eine hohe<lb xml:id="p1-l4"/>
		Stellung, wie die Ihrige, zu verfolgen pflegen. In einem solchen Gesuche<lb xml:id="p1-l5"/>
		wird das Schiksal gewöhnlich einer grossen Anzahl gegen den Bittsteller<lb xml:id="p1-l6"/>
		verübter Unbilden, und nicht selten obendrein noch übertriebenen Segens,<lb xml:id="p1-l7"/>
		rüksichtlich der verliehenen Nachkommenschaft, angeklagt. Gewiß, es muß<lb xml:id="p1-l8"/>
		ein Opfer für einen Mann von Ihrer Stellung sein eine solche Jeremiade<lb xml:id="p1-l9"/>
		zu lesen. Werden Sie, Hochgeachteter Herr Präsident, ein solches Opfer<lb xml:id="p1-l10"/>
		bringen, und sich durch die meinige hindurch arbeiten, die eben leider<lb xml:id="p1-l11"/>
		auch ganz in dem angegebenen Sinne lautet? Ihre Menschlichkeit<lb xml:id="p1-l12"/>
		läßt mich's hoffen, denn sie wird Ihnen sagen, daß das Schreiben am<lb xml:id="p1-l13"/>
		Ende doch noch saurere Arbeit gewesen sein dürfte als die Lektüre, so uner<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>quiklich 
		sie auch sein mag.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1316_p3"><lb xml:id="p1-l15"/>Hochgeachteter Herr Präsident, ich war während einigen Jahren Redaktor<lb xml:id="p1-l16"/>
		und Herausgeber des in <placeName key="Bern">Bern</placeName> erschienenen humoristischen Blattes <choice><abbr>schw:</abbr><expan>schweizerisch</expan></choice> <lb xml:id="p1-l17"/><hi>Charivari</hi>, und zwar so lange, bis dieses Blatt von der gegenwärtigen<lb xml:id="p1-l18"/>
		Regierung jenes Cantons erdrükt, und mir ob den maßlosen Ver<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>folgungen 
		der lezte Rest von Humor ausgegangen war; zwei kleine<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
		Ereignisse die so ziemlich auf denselben Zeitpunkt zusammen trafen. – Bei<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
		Gelegenheit des Erscheinens des ersten Theils des von mir verfaßten<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
        Büchleins «Patrizierspiegel von <persName key="Gotthelf Jeremias">Jeremias Gotthelf</persName>, <choice><abbr>jr.</abbr><expan>junior</expan></choice> <add>»</add>. – das auch Sie,<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>
		Hochgeachteter Herr, die Güte hatten zu behalten, als ich lezthin mir<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>
		die Freiheit nahm es Ihnen zur Einsicht mitzutheilen, – wurde ich von<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>
		den <placeName key="Bern">bernischen</placeName> Behörden plözlich mitten im Winter aus dem Canton<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>
		fortgewiesen, ohne daß man mir nur die geringste Frist gestattet<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>
        hätte für meine Familie, die aus <persName key="Kind Samuel Haberstichs (1)"><persName key="Kind Samuel Haberstichs (2)"><persName key="Kind Samuel Haberstichs (3)">drei Kindern</persName></persName></persName> im zartesten Alter<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>
		und einer kranken, jede Stunde ihrer Niederkunft entgegensehenden<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>
		<persName key="Frau Samuel Haberstichs">Gattin</persName> bestand, einen neuen Aufenthalt auszumitteln. Ich war,<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>
		obgleich nach den Gesezen Bürger des Cantons <placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, dennoch im Canton<lb xml:id="p1-l31" break="no"/><placeName key="Bern">Bern</placeName> geboren und erzogen, hatte im dortigen Heere als Offizier meine<lb xml:id="p1-l32" break="no"/>
		Militärpflicht erfüllt, und diese barsche Ausweisung war für mich ein<lb xml:id="p1-l33" break="no"/>
		förmliches Herausgerissen werden aus allen bisherigen Verhältnissen, dessen<lb xml:id="p1-l34" break="no"/>
		traurige Folgen wohl keines Commentars bedürfen.<pb n="2"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_1316_p4"><lb xml:id="p2-l1"/>Es ist dieses, Hochgeachteter Herr, in den gegenwärtigen politisch bewegten<lb xml:id="p2-l2"/>
		Zeiten eine sehr gewöhnliche, fast alltägliche Geschichte, und wenn ich den politi<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>schen 
		Standpunkt der Regierung von <placeName key="Bern">Bern</placeName> ins Auge faße, so kann ich<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
		ihr ihre Handlungsweise nicht einmal sonderlich übel nehmen, so traurig<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>
		auch die Consequenzen für mich und besonders für meine unschuldige Familie<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
		gewesen sind.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1316_p5"><lb xml:id="p2-l7"/>Seit einigen Monaten habe ich nun hier in <placeName key="Zürich (Stadt)"><hi>Zurich</hi></placeName> ein <hi>Asyl</hi> für mich und
				<lb xml:id="p2-l8"/>
		meine Familie gefunden; aber diesem <hi>Asyl</hi> fehlt eines der wichtigsten<lb xml:id="p2-l9"/>
		Bedingnisse dasselbe erträglich zu machen – das Brod.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1316_p6"><lb xml:id="p2-l10"/>Hochgeachteter Herr Präsident, Sie sind mit einer solchen Masse von<lb xml:id="p2-l11"/>
		Arbeiten, namentlich in den Eisenbahnangelegenheiten überladen, daß<lb xml:id="p2-l12"/>
		es Ihnen vielleicht ein Leichtes sein würde, dem armen Verbannten,<lb xml:id="p2-l13"/>
		einige wenn auch noch so geringe Beschäftigung anzuweisen, um seine<lb xml:id="p2-l14"/>
		freien Stunden damit auf nüzliche Weise auszufüllen.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1316_p7"><lb xml:id="p2-l15"/>Es ist eine widerwärtige Aufgabe in einem Athem so viel von sich selbst<lb xml:id="p2-l16"/>
		sprechen zu müssen, dennoch aber glaube ich über meine geringen Fähig<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>keiten 
		noch einiges beifügen zu sollen. Meine positiven Kenntnisse<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
		sind leider, wie das bei Leuten einer idealen Richtung nur zu häufig<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>
		der Fall ist, gering, dagegen aber kommt mir eine ziemlich schnelle<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
		Faßungsgabe und einige Gewandheit, die Gedanken anderer schriftlich<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
		treu und klar wiederzugeben, zu Statten. Als Beleg für das Gesagte<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>
		wage ich es die Referate über die berühmte Tagsazung von <choice><abbr><hi>A<hi rend="sup">o</hi></hi> </abbr><expan>anno (im Jahr)</expan></choice> 47-48<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>
		in der allgemeinen Augsburger Zeitung, anzuführen. Es kann mir<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>
		nun zwar gewiß nicht einfallen, diese Berichte, einem Manne wie<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>
		Sie gegenüber, als etwas Vollkommenes darstellen zu wollen, und ich<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>
		bitte Sie, Hochgeachteter Herr dringendst, mir nicht eine derartige Ab<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>sicht 
		unterzuschieben, wenn ich es wage bescheiden darauf aufmerksam<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
		zu machen, daß die fraglichen Referate oft beinahe die ganze Beilage<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>
		des Blattes ausfüllten, daß sie immer in einer Nacht ausgefertigt<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>
		werden mußten, und daß sie in den freisinnigen Blättern der Schweiz<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>
		besonders wegen ihrer (anscheinenden) Unpartheilichkeit lobende<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>
		Erwähnung fanden, ein Lob das wohl schwerlich so bald wieder den<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>
		Schweizercorrespondenzen der <choice><abbr>allgem: Zeitung</abbr><expan>allgemeine Zeitung</expan></choice> zu Theil werden<lb xml:id="p2-l34" break="no"/>
		dürfte. Freilich war die Redaktion des <choice><abbr>fragl</abbr><expan>fraglich</expan></choice> Blattes mit diesem Lobe<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
		selbst so wenig einverstanden, daß sie den unpartheiischen Correspondenten<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
		verabschiedete, als der Wind in Deutschland umschlug, und sie über die politischen<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
		Ansichten des Correspondirenden von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> aus ins Klare gesezt worden<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>
		war. –	</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1316_p8"><lb xml:id="p3-l5"/>Ich habe zudem mehrere Jahre auf der Canzlei des ehemaligen Finanzdepar<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>tements 
        des Cantons <placeName key="Bern">Bern</placeName> (unter Herrn <persName key="Jenner Abraham Rudolf Ludwig von">von Jenner</persName>) gearbeitet, und<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
		wiederholt, während längerer Zeit interimistisch die Stelle eines Sekretärs<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>
		dieser Behörde <del>h</del> versehen, obschon ich damals noch kaum das gesezliche Alter<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>
		zu einer amtlichen Unterschrift besaß.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1316_p9"><lb xml:id="p3-l10"/>Dieses, Hochgeachteter Herr, was ich Ihnen zu Begünstigung meines ehrer<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>bietigen 
		Gesuches sagen darf. Vielleicht geneigt es, um Ihnen die<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>
		Ueberzeugung zu geben, daß ich zu weniger wichtigen Arbeiten<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>
		nicht ganz unbefähigt sei. Jede Arbeit, die mir Ihre Güte übrigens<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>
		zuweisen würde, seien es auch nur <hi>Copiaturen</hi>, würde ich mit dem<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>
		wärmsten Danke annehmen, und auf schnelle, pünktliche Bedienung, so<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>
		wie auf die strengste Verschwiegenheit dürften Sie besonders zählen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1316_p10"><lb xml:id="p3-l17"/>Freilich es werden viele Ihrer Cantonsmitbürger mit eben so gerechten<lb xml:id="p3-l18"/>
		Ansprüchen an Ihre Güte, bei Ihnen vorsprechen, und es ist in allen Cantonen<lb xml:id="p3-l19"/>
		Sitte, die Mitbürger zunächst zu berüksichtigen. Dennoch aber wage ich es<lb xml:id="p3-l20"/>
		zu hoffen, daß ich Sie, Hochgeachteter Herr, den ich so oft mit aufrichtiger<lb xml:id="p3-l21"/>
		Bewunderung im Nationalrathssaale die glänzende Rednergabe zu<lb xml:id="p3-l22"/>
		Bekämpfung cantonal engherziger Prinzipien anwenden zu hören das<lb xml:id="p3-l23"/>
		Glük hatte, nicht auf den Saz: daß wir alle Söhne eines gemeinsamen<lb xml:id="p3-l24"/>
		Vaterlandes seien, aufmerksam zu machen nöthig habe.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1316_p11"><lb xml:id="p3-l25"/>Und nun, Hochgeachteter Herr, bitte ich Sie noch flehentlichst, nicht eine<lb xml:id="p3-l26"/>
		Unbescheidenheit darin zu erbliken, wenn ich Ihnen noch zu sagen wage,<lb xml:id="p3-l27"/>
		daß ein schneller Bescheid, in unglüklicher Lage immer eine große<lb xml:id="p3-l28"/>
		Wohlthat ist; diesem Bescheide sehe ich mit hoffnungsvoller Zuversicht<lb xml:id="p3-l29"/>
		entgegen, mag er aber ausfallen wie er will, er wird nichts zu verän<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>dern 
		im Stande sein, <add>in den Gefühlen tiefster Hochachtung,</add> mit welcher ich mich nenne,</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1316_p12"><lb xml:id="p3-l31"/>Hochgeachteter Herr Präsident,</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1316_p13"><lb xml:id="p3-l32"/>Ihren</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1316_p14"><lb xml:id="p3-l33"/>ergebensten Diener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1316_p15"><lb xml:id="p3-l34"/>S. Haberstich
          <lb xml:id="p3-l35"/>Literat.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1316_p16"><lb xml:id="p3-l36"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)"><hi>Zürich</hi></placeName>
          <lb xml:id="p3-l37"/>
		(Rindermarkt <choice><abbr><hi>N<hi rend="sup">o</hi></hi> </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice> 350.) <lb xml:id="p3-l38"/><date when="1854-04-29">29<hi rend="sup">ten</hi> April 1854</date>.
		</p>
      </div>
    </back></text></TEI>