<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1470" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Montag, 31. Dezember 1855</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Familiäres und Persönliches</term><term>Krankheiten</term><term>Demissionen</term><term>Regierungsrat ZH</term><term>Kirchenrat ZH</term><term>Berufsleben</term><term>Schweizerische Südostbahn (SOB)</term><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Eisenbahnen Bau und Technik</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1855-12-31">31. Dezember 1855</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1469"/><ref type="next" target="B1471"/><ref type="next-in-corresp" target="B1471"/><ref type="previous-in-corresp" target="B1370"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1470_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1855-12-31">31 Dezember 1855</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1470_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1470_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ich kann den gegenwärtigen Jahreswechsel nicht vorbeigehen lassen,
        <lb xml:id="p1-l4"/>ohne einige Zeilen an Dich zu richten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Dir vor Allem meine herzlichen
        <lb xml:id="p1-l5"/>Wünsche für Deine völlige Genesung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> überhaupt für ein glücklicheres neues
        <lb xml:id="p1-l6"/>Jahr, als das abgelaufne für Dich war, zukommen zu lassen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1470_p4"><lb xml:id="p1-l7"/>Es ist nun schon recht lange her, daß wir uns nicht mehr gesehen
        <lb xml:id="p1-l8"/>haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bei meinem letzten kurzen Besuche in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, der vorzüglich den Zweck
        <lb xml:id="p1-l9"/>hatte, zuverläßige Nachrichten über Dein Befinden zu erhalten, hat es mir doppelt
        <lb xml:id="p1-l10"/>leid gethan, daß ich Dich nicht persönlich sprechen konnte. Wie es Dir seither gegangen
        <lb xml:id="p1-l11"/>ist, darüber weiß ich durchaus nichts Näheres; indessen hoffe ich zuversichtlich, daß
        <lb xml:id="p1-l12"/>Deine Gesundheitsumstände, wenn auch etwas langsam, wie das nach so schwerer
        <lb xml:id="p1-l13"/>Krankheit sich kaum anders erwarten läßt, doch immer mehr sich gebessert haben.
            <lb xml:id="p1-l14"/>Fast noch mehr bin ich gegenwärtig für <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Deine gute Mutter</persName> besorgt, über deren
        <lb xml:id="p1-l15"/>Befinden meine letzten Nachrichten ungünstig lauteten; möge auch ihr das un<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>schätzbare Gut der Gesundheit bald wieder zu Theil werden! Ihr habt in Eurer
        <lb xml:id="p1-l17"/>Familie eine schwere Zeit herber Leiden durchmachen müssen; daß ich, wie alle
        <lb xml:id="p1-l18"/>deine Freunde, dieselben lebhafte mitempfunden habe, brauche ich Dir wohl nicht
        <lb xml:id="p1-l19"/>erst zu sagen. Wir waren eine Zeit lang in banger Sorge um Dich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> danken
        <lb xml:id="p1-l20"/>Gott dafür, daß durch die ärztliche Kunst die Gefahr hat abgewenet werden können.
        <lb xml:id="p1-l21"/>Deinen einstweiligen Rücktritt von den Regierungsgeschäften, so sehr mich der<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>selbe im ersten Augenblicke überraschte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schmerzlich berührte, habe ich doch, nach<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>dem mir der ganze Sachverhalt näher bekannt geworden, nur billigen können.
        <lb xml:id="p1-l24"/>Du wirst auch jetzt noch, wenn Du wieder in den vollen Besitz Deiner Kraft
        <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>gelangt seyn wirst, Geschäfte genung vorfinden, die Deine Thätigkeit in Anspruch nehmen
        <lb xml:id="p2-l2"/>werden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn ich auch – weniger in Deinem, als in des Vaterlands Interesse – von ganzem
        <lb xml:id="p2-l3"/>Herzen hoffe, daß Du mit der Zeit Deine ganze frühere Stellung wieder einnehmen werdest,
        <lb xml:id="p2-l4"/>so möchte ich Dir doch für den Augenblick eher empfehlen, nicht allzuschnell Dir wieder mehr
        <lb xml:id="p2-l5"/>aufbürden zu lassen als Deiner Gesundheit vielleicht zuträglich wäre. Du hast, obgleich noch ein
        <lb xml:id="p2-l6"/>junger Mann, in Deinem Leben bereits so Vieles geleistet, daß Du Dir nun wohl einige
        <lb xml:id="p2-l7"/>Ruhe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erholung gönnen darfst, welche Dich befähigen wird, später nur um so kräftiger
        <lb xml:id="p2-l8"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ungestörter wieder für des Landes Wohl zu arbeiten. So löblich es ist, seine ganze
        <lb xml:id="p2-l9"/>Zeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kraft dem gemeinen Besten zu opfern, so darf doch dabei auch die Pflicht der
        <lb xml:id="p2-l10"/>Selbsterhaltung nie ganz außer Acht gesetzt werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1470_p5"><lb xml:id="p2-l11"/>Was mich betrifft, so kann ich im Hinblicke auf so mache meiner Freunde
        <lb xml:id="p2-l12"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Jugendgenossen, die im abgelaufnen Jahr theils vom Tode dahingerafft, theils von schwe<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>ren Krankheiten heimgesucht worden sind, mich nicht genung glücklich schätzen, daß mir
            <lb xml:id="p2-l14"/>der Himmel bis dahin eine so ungetrübte Gesundheit verliehen hat. Auch <persName key="Blumer-Heer Susanna">meine l.
        <lb xml:id="p2-l15"/>Frau</persName> hat sich in letzter Zeit des besten Wohlseyns erfreut, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die trefflichen Eigenschaften
            <lb xml:id="p2-l16"/>ihres Geistes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Herzens tragen nicht wenig zu meinem Lebensglücke bei. Bei <persName key="Blumer-Heer Anna Katharina"><persName key="Blumer Adam">meinen
        <lb xml:id="p2-l17"/>Eltern</persName></persName> macht dagegen das vorrückende Alter auch immer mehr seine Rechte geltend, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l18"/>sie werden wohl in Zukunft mehr als bisher unsrer Pflege bedürfen. Insbesondere ist <persName key="Blumer-Heer Anna Katharina">mei<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>ne l. Mutter</persName> im letzten Halbjahr auch schwer geprüft worden; in Folge allgemeinen
        <lb xml:id="p2-l20"/>Körperleidens hat sie ihr schon früher so schwaches Gesicht nun fast gänzlich verloren.
        <lb xml:id="p2-l21"/>Es ist zwar der ärztlichen Kunst gelungen dem vorschreitenden Uebel Einhalt zu thun
        <lb xml:id="p2-l22"/>so daß sie wenigsten nicht ganz blind geworden ist; allein arbeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lesen kann sie
        <lb xml:id="p2-l23"/>nicht mehr, was einer Frau, die einen so lebhaften Geist hatte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum Theil noch hat,
        <lb xml:id="p2-l24"/>um so schwerer fallen muß. Du kannst dir wohl denken, daß uns alle dieser Zustand
        <lb xml:id="p2-l25"/>schmerzlich berührt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß wir nicht ohne Sorge in die Zukunft blicken! – Meine
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>hauptsächliche Thätigkeit war in letzter Zeit der Fortsetzung meiner«Staats- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Rechtsgeschichte»
        <lb xml:id="p3-l2"/>zugewendet. Das einmal angefangne Werk zu vollenden betrachte ich eben so sehr als eine Ehren<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>sache, wie mir diese wissenschaftliche Beschäftigung, so oft ich zu ihr zurückkehre, immer zur größten
        <lb xml:id="p3-l4"/>innern Befriedigung gereicht. Freilich lasse ich meine Leser lange warten, was theils in den vielen
        <lb xml:id="p3-l5"/>praktischen Geschäften, die namentlich früher, zum Theil aber auch noch in letzten Jahren meine
        <lb xml:id="p3-l6"/>Zeit in Anspruck nehmen; theils in dem, beim Fortschreiten gegen die neuere Zeit <add>hin</add> immer massen<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>hafter werdenden Stoffe, der nur mit vieler Mühe zu bewältigen ist, seinen Grund hat.
        <lb xml:id="p3-l8"/>Gelingt es mir, das viele <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> noch wenig bearbeitete Material, welches ich gesammelt habe, in eine
        <lb xml:id="p3-l9"/>genießbare Form zu bringen, so hoffe ich dem Publikum, welches sich für derartige Forschungen
        <lb xml:id="p3-l10"/>interessirt (<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an ziemlich weiter Theilnahme hat es bisher meinem Werke nicht gefehlt), im zwei<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>ten Theile viel Interessantes darbieten zu können. Der Druck desselben soll, wenn nicht neue Abhal<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>tungen eintreten, im nächsten Frühlinge beginnen. Im Uebrigen sind Dir meine Amtsgeschäfte, 
        <lb xml:id="p3-l13"/>kantonale <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eidgenössische, die seit Jahren sich gleich geblieben sind, bekannt. Soll ich denselben
        <lb xml:id="p3-l14"/>auch meine Stellung als Mitglied des Südostbahncomite's beizählen, so ist diese Angelegen<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>heit freilich nicht ganz erfreulicher Natur, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn es ganz nach meinem Willen gegangen
        <lb xml:id="p3-l16"/>wäre, so wäre ich schon längst jener Stellung enthoben. Indessen muß ich freudig anerkennen,
        <lb xml:id="p3-l17"/>daß wenigstens die kollegialen Verhältnisse unter den Mitgliedern der Verwaltung bis
        <lb xml:id="p3-l18"/>dahin durchaus freundlich waren, wie es unter «sociis malorum» sonst nicht immer der Fall ist.
        <lb xml:id="p3-l19"/>Was die Sache selbst betrifft, so haben uns eben die <placeName key="England">Engländer</placeName> mit ihrer Treulosigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihren
        <lb xml:id="p3-l20"/>schlechten Chikanen heillos aufgehalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dem Kredite des Unternehmens allerdings nicht wenig
        <lb xml:id="p3-l21"/>geschadet; gelingt es uns nun <add>aber</add>, auf verständige Weise derselben los zu werden, so gebe ich die Zukunft
        <lb xml:id="p3-l22"/>des Unternehmens noch nicht auf, wenn ich auch nicht gerade, wie die <choice><abbr>HH.</abbr><expan>Herren</expan></choice> <persName key="Planta (Samedan) Andreas Rudolf von">Planta</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Schulthess-Rechberg Gustav Anton von">Schultheß</persName>, den
        <lb xml:id="p3-l23"/>Himmel immer voll Baßgeigen sehe. Am schlimmsten wäre es, wenn beim Mangel genügender finanzi<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>eller Kräfte im Schooße der Verwaltung selbst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Aktionäre die beiden Linien einander in die
        <lb xml:id="p3-l25"/>Haare geriethen. Die versprochne Million von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> wäre weniger des Geldbetrages, als des morali<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>schen Gewichtes Eures Kantons wegen ein sehr wichtiger Sukkurs für die <placeName key="Linth">Linth</placeName>linie. Am <placeName key="Walensee">Wallen<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>see</placeName> sollen die Arbeiten diesen Winter beginnen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1470_p6"><lb xml:id="p3-l28"/>Doch ich will schließen! Mit dem herzlichsten Neujahrswunsche also für Deine Gesundheit
           <lb xml:id="p3-l29"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diejenige <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Deiner verehrten Mutter</persName>, der ich mich bestens zu empfehlen bitte, grüßt Dich herzlich</p>
        <p rend="right" xml:id="K_1470_p7"><lb xml:id="p3-l30"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1470_p8"><lb xml:id="p3-l31"/> <choice><abbr><hi>Dr.</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>