<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1567" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>David Fries an Alfred Escher, Zürich, Donnerstag, 12. Februar 1857</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#219*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Familiäres und Persönliches</term><term>Freundschaften</term><term>Wahlen</term><term>Bildungswesen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Fries David" type="addressee">David Fries</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1857-02-12">12. Februar 1857</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1567_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Freund.</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Ich möchte doch sehr wünschen, daß es dir möglich wäre, die beiliegende jetzt freilich durch die
                <lb xml:id="p1-l3"/>Nothwendigkeit dieses Briefes ziemlich verspätete, Anzeige mit der freundschaftlichen Herzlichkeit auf<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>zunehmen, mit der du Sie<note type="transcript">sic!</note> gewiß früher aufgenommen hättest, – und zugleich versichert zu sein,
                <lb xml:id="p1-l5"/>daß ich auch die Kunde von deiner Verlobung mit der aufrichtigsten Theilnahme <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Mitfreude ge<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>hört habe, und dir gewiß von ganzem Herzen Glück <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Segen wünsche. – Ich möchte aber gerne
                <lb xml:id="p1-l7"/>noch mehr wünschen, daß uns nämlich dieses frohe Doppelereigniß mit der Theilnahme, die wir einan<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>der gegenseitig schenken, uns auch in Beziehung auf uns selbst zum mindesten ein Anlaß geworden
                <lb xml:id="p1-l9"/>sein möchte, uns wieder besser zu verstehen, als in der letzten Zeit, und besonders <hi rend="underline">mir</hi>, mich endlich ein<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>mal <add>offen</add> gegen dich<note type="transcript">durch Umstellungszeichen umgestellt: gegen dich offen</note> auszusprechen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so fern ich mir allerdings Eines Fehlers bewußt bin, zuerst
                <lb xml:id="p1-l11"/><hi rend="underline">dich</hi> zu bitten, daß wir doch wieder mehr zu unserm frühern Verhältnisse zurückkehren.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p3"><lb xml:id="p1-l12"/>Ich kann dieß um so mehr, da ich, ganz aufrichtig gesprochen, nicht nur in fachlicher Beziehung, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> <lb xml:id="p1-l13"/>mit Rücksicht auf Hauptgrundsätze oder besondere Tendenzen in öffentlich<add>en</add> Angelegenheiten durchaus
                <lb xml:id="p1-l14"/>nichts anzuführen wüßte, wodurch wir bleibend auseingehalten<note type="transcript">sic!</note> werden könnten, ja nicht wesentlich 
                <lb xml:id="p1-l15"/>mit einander einverstanden wären, sondern auch in mehr persönlicher Beziehung immer noch die glei<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>chen Empfindungen der Hochachtung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <del>Zun</del> des Zutrauens gegen dich hege, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in Wahrheit, <del>sehr</del> so oft
                <lb xml:id="p1-l17"/>nur dein Name genannt wurde, dabei immer das drückende Gefühl hatte, es sei eine krasse Ungehörig<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>keit zwischen uns getreten, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <add>jedenfalls</add> etwas geschehen, was ich früher nur nie für möglich gehalten hätte, und
                <lb xml:id="p1-l19"/>was ich daher auch nicht so liegen lassen dürfe.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p4"><lb xml:id="p1-l20"/>Ja etwas geschehen, – oder eigentlich nur <hi rend="underline">nichts</hi> geschehen, wo etwas hätte geschehen sollen und
                <lb xml:id="p1-l21"/>besonders <hi rend="underline">ich</hi> etwas <del>th</del> hätte thun sollen!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p5"><lb xml:id="p1-l22"/>Ich glaube wenigstens sicher zu sein, daß jedenfalls von <hi rend="underline">dem</hi> Tage an, da ich bei dir im <hi><placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> </hi> <lb xml:id="p1-l23"/>gewesen, bis zu dem Tage meiner ersten Wahl <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deiner zweiten Erkrankung wirklich nichts wei<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>ter vorgefallen ist, was uns hätte auseinander bringen können. Ich hatte zwar sehen müssen,
                <lb xml:id="p2-l2"/>daß du mein Benehmen nach deiner ersten Genesung, nämlich die unmittelbar aufeinander fol<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>gende Opposition gegen mehrere deiner Vorschläge auch fernerhin nicht aus jenen Angelegen<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>heiten selber erklären <del>wirst</del> willst, und zudem die von dir sonst vorausgesetzte Lust am Widerspruch
                <lb xml:id="p2-l5"/>als solchem noch immer, abgesehen von der Lieblosigkeit, daß sie sich gerade nach deiner Wiedergenesung
                <lb xml:id="p2-l6"/>ausgedrückt habe, nur auf eine gewisse Kleinlichkeit, ja sogar Eitelkeit zurückführest, – und du
                <lb xml:id="p2-l7"/>wirst begreifen, daß mir das nicht so ganz leicht zu tragen vorgekommen ist. Allein auf der an<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>dern Seite schienst du dich auch überzeugt zu haben, daß dafür die zweite Angelegenheit, die Bespre<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>chung wegen der Seminarwahl <choice><abbr>u. s. w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> bestimmt <hi rend="underline">nicht</hi> aus systematischer Opposition hervorgegan<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>gen sei, und daß besonders die Anfrage durch <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> <choice><abbr>sel.</abbr><expan>selig</expan></choice> im Gegentheil aus schuldiger Rücksicht
                <lb xml:id="p2-l11"/>auf unsre Freundschaft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <hi>optima fide</hi> geschehen sei; – über die Seminarfrage selber aber hatten wir
                <lb xml:id="p2-l12"/>so offen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> einander so alle Freiheit laßend miteinander gesprochen, daß gewiß weder <hi rend="underline">du</hi> es
                <lb xml:id="p2-l13"/><hi rend="underline">mir</hi> übelnehmen wolltest, daß ich mich wolle <hi rend="underline">wählen</hi> laßen, noch <hi rend="underline">ich</hi> es <hi rend="underline">dir</hi> übel nehmen
                <lb xml:id="p2-l14"/>wollte, daß du dich <hi rend="underline">gegen</hi> mich aussprechen wollest; – und was endlich die Beurtheilung
                <lb xml:id="p2-l15"/>meines frühern Benehmens betrifft, so konnte ich bei allem Gefühl, daß du mir im Wesentlichen
                <lb xml:id="p2-l16"/><del>halt</del> doch Unrecht thust, es am Ende doch auch begreifen, daß du es so ansehen <hi rend="underline">konntest</hi>, und sagte
                <lb xml:id="p2-l17"/>mir sogar oft, daß <add>ich</add> es zum Theil wol<note type="transcript">sic!</note> auch veranlaßt, wenigstens nicht so recht vorausgesehen und
                <lb xml:id="p2-l18"/>vermieden habe.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p6"><lb xml:id="p2-l19"/>Nun kam der Wahltag selbst, und auch da ist wenigstens von mir aus schon darum nicht Neues
                <lb xml:id="p2-l20"/>hinzugekommen, da ich bei der Wahl natürlich abwesend gewesen bin. Aber auch <hi rend="underline">nach</hi> der Wahl
                <lb xml:id="p2-l21"/>hast nicht nur <hi rend="underline">du</hi> <del>selbst</del> (das will ich gerne zum Voraus <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unbeschränkt erklären) so viel ich auch
                <lb xml:id="p2-l22"/>gelesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gehört habe, weder irgend etwas <hi rend="underline">gethan</hi> noch irgend etwas <hi rend="underline">gesagt</hi>, was ich als ein
                <lb xml:id="p2-l23"/>Zeichen von Übelwollen oder <add>gar</add> Feindseligkeit hätte ansehen können, sondern ich bin auch gewiß,
                <lb xml:id="p2-l24"/>daß du auch von <hi rend="underline">mir</hi>, wenn du überhaupt etwas von mir gehört hast, durchaus <hi rend="underline">nichts</hi> hast ver<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>nehmen können, was nicht ganz im Einklang mit unserm frühern, alten Verhältnisse gestanden,
                <lb xml:id="p2-l26"/>ich war wol<note type="transcript">sic!</note> sagen, lauterer Ausdruck meiner Achtung und Theilnahme <del>gef</del> gewesen wäre.
                <pb n="3"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p7"><lb xml:id="p3-l1"/>Was sich zwischen uns hineingelegt, oder mich von dir ferne gehalten hat, ist im Gegentheil nur
                <lb xml:id="p3-l2"/>das Thun Dritter gewesen, – und dann allerdings auch ein Fehler, den ich schon oben bereitwillig
                <lb xml:id="p3-l3"/>als <hi rend="underline">meinen</hi> Fehler habe an mich kommen lassen, – daß ich mich nämlich habe zurückhalten <hi rend="underline">lassen</hi> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich nicht
                <lb xml:id="p3-l4"/>darüber weggesetzt habe. – Ich denke nämlich an die – ich will nicht sagen wie zu qualifizieren<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>de Art, wie schon in der gleichen Zeit, da dein Leben noch immer in Gefahr schwebte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gewiß ich nicht
                <lb xml:id="p3-l6"/>minder als diese öffentlich besorgten Freunde um dich besorgt gewesen bin (wills Gott <hi rend="underline">glaubst</hi> <lb xml:id="p3-l7"/>du das dem alten Freunde!) in allen Zeitungen zu lesen war, meine Wahl sei nichts anderes
                <lb xml:id="p3-l8"/>als die Niederlage deines ganzen Systems <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Sieg eines <hi rend="underline">andern</hi>, und das sei es, was dich nicht
                <lb xml:id="p3-l9"/>nur aus Amt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Würde gedrängt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Kanton deiner Kraft beraubt, sondern auch dich krank ge<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>macht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an den Rand des Grabes gebracht habe. – Und nun wirst du es, auch wenn du es nicht
                <lb xml:id="p3-l11"/>billigen kannst, doch ganz gewiß einiger Maßen begreifen, daß das Alles – ganz besonders <hi rend="underline">mich</hi>,
                <lb xml:id="p3-l12"/>der ich vorzüglich <hi rend="underline">mich selbst</hi> so angeklagt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hingestellt sah, dir gegenüber hat befangen machen
                <lb xml:id="p3-l13"/>können. Ich weiß wol, ich hätte auch voraussetzen können, daß du diese Meinung theilst, ja du
                <lb xml:id="p3-l14"/>kannst sogar sagen, ich hätte es geradezu als <hi rend="underline">Pflicht</hi> betrachten sollen, dir keine Theilnahme an dieser
                <lb xml:id="p3-l15"/>Auffassung zuzuschreiben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie ich auch öffentlich nichts gesagt, sondern einfach darauf vertraut
                <lb xml:id="p3-l16"/>habe, daß die Leute die Wahrheit schon finden würden, das Gleiche auch dir, ja dir noch viel <hi rend="underline">mehr</hi> <lb xml:id="p3-l17"/>hätte zutrauen dürfen. Da beging ich allerdings einen Fehler, das gestehe ich offen, und sogar,
                <lb xml:id="p3-l18"/>wenn du streng urtheilst, gegen einen so vieljährigen Freund, einen großen Fehler. Aber ich war
                <lb xml:id="p3-l19"/>nun doch einmal (wenn auch fehlerhafter Weise) nicht gewiß, auch <del><add type="?">...</add>dann</del> erinnerte ich <del>auch</del> <add>mich</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> viel<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>leicht allzusehr wieder, wie schon von der frühern Angelegenheit her noch immer etwas unausgeglichen
                <lb xml:id="p3-l21"/>zurück geblieben sei, – <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> als dann einmal die erste Zeit vorbei gelassen war, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich dir noch <hi rend="underline">nicht</hi> <lb xml:id="p3-l22"/>gezeigt hatte, daß ich noch immer die <hi rend="underline">gleichen</hi> Gesinnungen gegen dich habe, wurde es mir immer
                <lb xml:id="p3-l23"/>schwerer, und glaubte ich auch immer weniger, daß du mich in alter Weise aufnehmen könnest. Das
                <lb xml:id="p3-l24"/>kurze Zusammentreffen auf dem Lindenhof endlich (am Eisenbahnfest) konnte uns damals bereits nur
                <lb xml:id="p3-l25"/>weh' thun.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p8"><lb xml:id="p3-l26"/>Das, <choice><abbr>m.</abbr><expan>mein</expan></choice> lieber Freund, sind gewiß meine aufrichtigen Gesinnungen <del>u.</del> in Beziehung auf
                <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>mein ganzes Verhältniß zu dir, und zwar nicht erst von <date when="1857-02-12">heute</date> oder <date when="1857-02-11">gestern</date>, sondern schon sehr lange,
                <lb xml:id="p4-l2"/>wie dir Freunde wol gern bestätigen werden. Aber es ist mir gerade jetzt, wo doch Alles,
                <lb xml:id="p4-l3"/>was einem befreundet <add>ist</add>, was einen achtet oder liebt, so von Herzen Glück wünscht, wieder
                <lb xml:id="p4-l4"/>aufs neue <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> stärker aufs Herz gefallen, daß von allen <hi rend="underline">deinen</hi> Freunden nur <hi rend="underline">ich</hi>, und von
                <lb xml:id="p4-l5"/>allen <hi rend="underline">meinen</hi> Freunden nur <hi rend="underline">du</hi> davon unberührt bleiben sollten, und so beschloß ich dann, wenigstens
                <lb xml:id="p4-l6"/><hi rend="underline">jetzt</hi> zu thun, was ich früher nicht gethan habe, und dem eingetretenen Widerspruche zwischen den
                <lb xml:id="p4-l7"/>allmälig<note type="transcript">sic!</note> gewordnen <hi rend="underline">Verhältnissen</hi> und der wirklichen <hi rend="underline">Herzensstimmung</hi> kurz <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gut <add>damit</add> ein Ende zu
                <lb xml:id="p4-l8"/>machen, daß ich wieder einmal <hi rend="underline">dieser</hi> das Wort gönnte, im Vertrauen auf dein Vertrauen.
                <lb xml:id="p4-l9"/>Ich wünsche von ganzem Herzen, daß ich erreiche, was ich gesucht <add>habe</add>, und daß ich mich, wenn ich dich wie<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>der antreffe, vielleicht schon diesen Abend in der Vorlesung, mich überzeugen darf, daß du mir
                <lb xml:id="p4-l11"/>den aufrichtigen Willen zutraust, dich dein erneuertes freundschaftliches Wohlwollen nicht gereuen
                <lb xml:id="p4-l12"/>zu lassen.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1567_p9"><lb xml:id="p4-l13"/>Die beiliegende Anzeige ist nun freilich außerordentlich verspätet, mehr als ich Anfangs glaubte,
                <lb xml:id="p4-l14"/>als ich dir zu schreiben anfing. Doch bleibe sie auch jetzt <del>dir</del> noch die wohlaufgenommene Trägerin
                <lb xml:id="p4-l15"/>der Hauptsache, obigen aufrichtigen Ausdrucks meiner Gesinnung.
            </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_1567_p10"><lb xml:id="p4-l16"/>Mit bestem Gruße
                    <lb xml:id="p4-l17"/>dein
                </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_1567_p11"><lb xml:id="p4-l18"/>
          <hi>Dav. Fries</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1567_p12"><lb xml:id="p4-l19"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> den <date when="1857-02-12">12 <choice><abbr>Febr.</abbr><expan>Februar</expan></choice> 1857</date>:
                </p>
      </div>
    </back></text></TEI>