<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1590" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>August von Beckh an Alfred Escher, Zürich, Sonntag, 29. März 1857</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#108*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eisenbahnen Verträge</term><term>Eisenbahnen Fusionen</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Schweizerische Centralbahn (SCB)</term><term>Compagnie de l'Ouest-Suisse (Westbahn) (OS)</term><term>Chemin de fer de Lausanne à Fribourg et à la frontière bernoise</term><term>Compagnie Franco-Suisse (FS)</term><term>Berufsleben</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Beckh August von" type="addressee">August von Beckh</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1857-03-29">29. März 1857</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      
        <p rend="left" xml:id="K_1590_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="printed">Der Oberingenieur<lb xml:id="p1-l2"/> der <lb xml:id="p1-l3"/> Schweizerischen
          Nordostbahn.</hi>
        </p>
      
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1590_p2">
                    <lb xml:id="p1-l4"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> d. <date when="1857-03-29">29. Merz
            1857</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1590_p3">
                    <lb xml:id="p1-l5"/>Hochverehrter Herr Präsident!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1590_p4">
                <lb xml:id="p1-l6"/>
       <date when="1857-03-28">Gestern</date> haben Sie die vollkommenste Anerkennung<lb xml:id="p1-l7"/> des
        Verwaltungsrathes für den Fusions-Vertrag<lb xml:id="p1-l8"/> geerndtet. Erlauben Sie mir, Ihnen
        nun auch meinen<lb xml:id="p1-l9"/> aufrichtigsten Dank in so ferne auszusprechen, als<lb xml:id="p1-l10"/> derselbe auf meine persönlichen Verhältniße von<lb xml:id="p1-l11"/> Einfluß
        ist. Weit entfernt davon, zu glauben, daß<lb xml:id="p1-l12"/> die letzteren geeignet gewesen
        wären, irgend eine<lb xml:id="p1-l13"/> Einwirkung auf den Gang der Verhandlungen aus
                <lb xml:id="p1-l14"/>zuüben, bin ich doch überzeugt, daß es Sie erfreut,<lb xml:id="p1-l15"/> wenn
        mit der Organisation der neuen Verwaltung<lb xml:id="p1-l16"/> auch jene ihre Rechnung finden.
        Letzteres geschieht,<lb xml:id="p1-l17"/> wenn ich das Fusions-Projekt richtig auffaße,
          dadurch,<lb xml:id="p1-l18"/> daß die Kreise der contrahirenden Gesellschaften<lb xml:id="p1-l19"/> in den nächsten zwei Jahren noch durch abgesonder
                <lb xml:id="p1-l20"/>te Verwaltungen
        administrirt werden, hätte<lb xml:id="p1-l21"/> aber ohne Zweifel nicht stattgehabt, wenn
          einem<lb xml:id="p1-l22"/> einzigen Chef die technische Oberleitung bei den<lb xml:id="p1-l23"/>
        fusionirten Gesellschaften übertragen worden wäre.<lb xml:id="p1-l24"/> Daß Sie es vorgezogen
        haben, das erstere zu<lb xml:id="p1-l25"/> wählen, ist mir ein Zeichen der Anerkennung,<lb xml:id="p1-l26"/> für welches ich Ihnen nicht minder dankbar bleiben<lb xml:id="p1-l27"/> werde,
        als für die Regulirung meiner Stellung bei<lb xml:id="p1-l28"/> der Nordostbahn. Seien Sie
        versichert, daß ich Ihnen<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> diese hohen Verdienste um meine geringe
          Person<lb xml:id="p2-l2"/> niemals vergeßen, daß ich stets bemüht sein werde,<lb xml:id="p2-l3"/>
        den Erwartungen zu entsprechen, welche Sie und<lb xml:id="p2-l4"/> die Gesellschaftsbehörden
        dagegen von mir zu hegen<lb xml:id="p2-l5"/> berechtiget sind. Sollte mir letzteres nicht
          immer<lb xml:id="p2-l6"/> gelingen, so zweifeln Sie wenigstens nicht an<lb xml:id="p2-l7"/> meinem
        redlichen Willen dazu. Legen Sie mir<lb xml:id="p2-l8"/> es auch, ich bitte Sie inständig, nicht
        übel aus,<lb xml:id="p2-l9"/> wenn ich die Bande, die mich an mein Vater
                <lb xml:id="p2-l10"/>land knüpften, mit Widerstreben zerrißen,<lb xml:id="p2-l11"/> und wenn ich der Stellung, welche
        ich daselbst<lb xml:id="p2-l12"/> inne hatte oder erfolgreich erstreben konnte,<lb xml:id="p2-l13"/>
        einen Werth und eine Bedeutung beilegte, die<lb xml:id="p2-l14"/>
                sie in Ihren Augen
        villeicht nicht hatten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1590_p5">
                <lb xml:id="p2-l15"/>Nachdem Sie mir in Hinsicht auf meine Stellung<lb xml:id="p2-l16"/> bei der
        Nordostbahn den einmüthigen Beschluß des<lb xml:id="p2-l17"/> Verwaltungsraths mitgetheilt,
        säumte ich nicht,<lb xml:id="p2-l18"/> der mir in <placeName key="Württemberg (Königreich)">Württemberg</placeName> vorgesetzten Behörde<lb xml:id="p2-l19"/>
        meine Entlaßung einzureichen. Ich hielt Beschleu
                <lb xml:id="p2-l20"/>nigung von meiner
        Seite für Pflicht, um jene<lb xml:id="p2-l21"/> in den Stand zu setzen, sich rechtzeitig
          einen<lb xml:id="p2-l22"/> Ersatzmann für mich zu gewinnen. Die Entlaß
                <lb xml:id="p2-l23"/>ung ist mir gewährt; ein tüchtiger Bewerber<lb xml:id="p2-l24"/> um die von mir aufgegebene
        Stelle, unter
                <lb xml:id="p2-l25"/>stützt durch einflußreiche Personen, soll auch<lb xml:id="p2-l26"/> bereits aufgetreten sein in der Person eines<lb xml:id="p2-l27"/>
                <choice><abbr>H:</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Nördling Wilhelm von">Nördlinger</persName>. Es hat jedoch allen Anschein,<lb xml:id="p2-l28"/> als ob in <placeName key="Württemberg (Königreich)">W:</placeName> in Folge der abweichenden<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> Ansichten zwischen Regierung und Ständen vor
                <lb xml:id="p3-l2"/>läufig nur ein kurzes Stück Eisenbahn von<lb xml:id="p3-l3"/>
                <placeName key="Plochingen (D)">Plochingen</placeName> bis <placeName key="Reutlingen (D)">Reutlingen</placeName> gebaut werde. Die<lb xml:id="p3-l4"/> Anstellung eines weiteren Technikers
          erscheint<lb xml:id="p3-l5"/> also dort vorerst nicht dringend. Noch bleibt<lb xml:id="p3-l6"/>
        mir einige Hoffnung des Wiedereintritts in<lb xml:id="p3-l7"/> späterer Zeit. Ich erlaube mir
        aber bei diesem<lb xml:id="p3-l8"/> Anlaße Ihnen anheim zu geben, ob ich nicht<lb xml:id="p3-l9"/>
        sogleich selbst Schritte dafür thun soll, oder ob nicht <lb xml:id="p3-l10"/> durch <choice><abbr>H:</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Dusch Ferdinand von"><hi>v</hi>.
        <hi>Dusch</hi>
                </persName>, mit welchem Sie demnächst<lb xml:id="p3-l11"/> zusammen kommen werden, in einem den
          Intereßen<lb xml:id="p3-l12"/> der Gesellschaft zusagenden Weise in <placeName key="Württemberg (Königreich)">W.</placeName> gewirkt<lb xml:id="p3-l13"/> werden könnte. </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1590_p6">
                    <lb xml:id="p3-l14"/> Genehmigen Sie die Versicherung meiner<lb xml:id="p3-l15"/> ausgezeichneten
          Verehrung und Ergebenheit. </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1590_p7">
                    <lb xml:id="p3-l16"/>
          Beckh
        </p>
      </div>
    </back></text></TEI>