<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1628" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Friedrich Peyer im Hof an Alfred Escher, Schaffhausen, Samstag, 06. Juni 1857</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#391*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Schweizerische Centralbahn (SCB)</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Eisenbahnen Fusionen</term><term>Vereinigte Bundesversammlung</term><term>Eisenbahngesetze</term><term>Vereinigte Schweizerbahnen (VSB)</term><term>Compagnie de l'Ouest-Suisse (Westbahn) (OS)</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Eisenbahnen Bau und Technik</term><term>Eisenbahnen Betrieb</term><term>Eisenbahnrückkauf</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="addressee">Johann Friedrich Peyer im Hof</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Schaffhausen</placeName><date when="1857-06-06">06. Juni 1857</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      
        <p rend="left" xml:id="K_1628_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="printed">Schweizerische Waggons-Fabrik <lb xml:id="p1-l2"/>BEI <lb xml:id="p1-l3"/><placeName key="Schaffhausen (Stadt)">SCHAFFHAUSEN</placeName> </hi>
        </p>
      
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1628_p2"><lb xml:id="p1-l4"/>Mein lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1628_p3"><lb xml:id="p1-l5"/>Von Herrn <persName key="Schweizer"><hi>Schweizer</hi></persName> wird
        mir mitgetheilt, <lb xml:id="p1-l6"/>daß Du <date when="1857-06-06">heute</date> wieder in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eintreffen, <date when="1857-06-07">morgen</date> <lb xml:id="p1-l7"/>aber schon wieder nach <placeName key="Bern (Stadt)"><hi>Bern</hi></placeName> abgehen werdest. Ich <lb xml:id="p1-l8"/>will daher nicht unterlassen,
        Dir noch einige <lb xml:id="p1-l9"/>Zeilen von mir zugehen zu lassen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1628_p4"><lb xml:id="p1-l10"/>Vor allen Dingen: Ein herzliches <lb xml:id="p1-l11"/>Willkommen in der
        Heimath, wo Du, wie ich hoffe, <lb xml:id="p1-l12"/>mit <persName key="Escher-Uebel Augusta">Deiner verehrten Frau Gemahlin</persName> glücklich <lb xml:id="p1-l13"/>und wohlbehalten eingetroffen sein wirst! – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1628_p5"><lb xml:id="p1-l14"/>Ueber den Stand der verschiedenen Angelegenheiten <lb xml:id="p1-l15"/>werden
        Dir unsere Freunde &amp; Kollegen die nöthigen <lb xml:id="p1-l16"/>Mittheilungen gemacht haben;
        über Manches <lb xml:id="p1-l17"/>wirst Du Dich nun auch in <placeName key="Bern (Stadt)"><hi>Bern</hi></placeName> noch weiter <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>orientiren
        können. – Für <date when="1857-06-06">heute</date> theile ich Dir zunächst noch <lb xml:id="p2-l2"/>einen Brief von <hi>H<add>errn</add> <persName key="Aubert Jean-Louis">Aubert</persName> </hi> mit, der mir <date when="1857-06-05">gestern</date> einge<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>gangen ist. Die betreffende Mittheilung erscheint mir <lb xml:id="p2-l4"/>darum
        nicht uninteressant, weil es möglich wäre, daß <lb xml:id="p2-l5"/>sich <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu einer weitern Aktien-Betheiligung herbei<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>ließe, um der in Noth befindlichen Centralbahn neue <lb xml:id="p2-l7"/>Zugeständniße, vielleicht unter anderm den Verzicht <lb xml:id="p2-l8"/>auf die Linie <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>–<placeName key="Freiburg">Freiburger</placeName> Grenze, abzu<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>nöthigen. Die Aktien-Betheiligung von
        Seite des <lb xml:id="p2-l10"/>Staats liegt ja ohnehin in den Anschauungen von <lb xml:id="p2-l11"/><persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName>, so daß es mir gar nicht
        unwahrscheinlich <lb xml:id="p2-l12"/>erscheinen würde, den Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName> unter Bedingungen <lb xml:id="p2-l13"/>zu einer Aktien-Uebernahme geneigt zu
        sehen. Der <lb xml:id="p2-l14"/>Moment, die Einwirkung der Staatsgewalt zu er<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>weitern, dürfte nicht so bald wieder so günstig sein <lb xml:id="p2-l16"/>wie
        gegenwärtig. – Und welche Ansichten, Wünsche <lb xml:id="p2-l17"/>und Gelüste in dieser
        Beziehung vorwalten, darüber <lb xml:id="p2-l18"/>giebt<note type="transcript">sic!</note> das
        Konferenz-Protokoll über die in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>abgehaltene Eisenbahn-Konferenz mehr als genügenden <lb xml:id="p3-l2"/>Aufschluß. Ich wünsche sehr, daß Du von diesem Protokoll <lb xml:id="p3-l3"/>Einsicht nehmest;
        ich glaube, wir finden darin manchen <lb xml:id="p3-l4"/>bedeutsamen Fingerzeig für das, was wir
        im Auge <lb xml:id="p3-l5"/>zu behalten haben. – Mit besonderm Interesse habe ich dem <lb xml:id="p3-l6"/>Protokolle entnommen, wie es namentlich das Bewußt<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>sein,
        daß eine Fusion, welche die Hauptpositionen <lb xml:id="p3-l8"/>inne hat, Konkurrenzen faktisch
        unmöglich macht, <lb xml:id="p3-l9"/>gewesen ist, was gewisse Herrn so sehr gegen unsere <lb xml:id="p3-l10"/>Fusion in Harnisch gebracht hat. – Der Eisenbahn-<lb xml:id="p3-l11"/>Anarchie
        ein Ende zu machen, das war nun aber ja <lb xml:id="p3-l12"/>gerade unser Zweck, den wir auch
        nach meiner <lb xml:id="p3-l13"/>innersten Ueberzeugung stetsfort fest im Auge be<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>halten müssen. Die nächste Gefahr die uns droht, <lb xml:id="p3-l15"/>liegt in
        dem, was etwa die Bundes-Versammlung <lb xml:id="p3-l16"/>zur Erweiterung des Bundesgesetzes
        über die Eisenbahnen <lb xml:id="p3-l17"/>thun wird. Indeßen will es mir scheinen, daß es <lb xml:id="p3-l18"/>uns da an Allirten<note type="transcript">sic!</note> nicht fehlen sollte, zumal
        wenn <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>die Ostbahnen noch
        immer einige Aussicht haben sich fusioniren <lb xml:id="p4-l2"/>zu können. – Ueber die
        Grundlagen einer Fusion <lb xml:id="p4-l3"/>mit der Westbahn und den Ostbahnen habe ich die <lb xml:id="p4-l4"/>Zeit her viel hin und her
        gedacht. Es will mir scheinen, <lb xml:id="p4-l5"/>daß eine Werthung der Aktien auf Grundlage
        der spätern <lb xml:id="p4-l6"/>Betriebs-Ergebniße, wobei <add>etwa</add> Bahnen, die 4%
        ertragen, mit <lb xml:id="p4-l7"/><hi>Pari</hi> eintreten; vielleicht über manche
        Schwierigkeiten <lb xml:id="p4-l8"/>hinwegführen und überdieß, was die Hauptsache ist, <lb xml:id="p4-l9"/>für die Nordostbahn sehr vortheilhaft sein würde. <lb xml:id="p4-l10"/>Ich glaube
        die Westbahn würde hierauf eingehen und <lb xml:id="p4-l11"/>auch die Ostbahnen dürften dieß nicht unbillig finden. <lb xml:id="p4-l12"/>Es
        ist zwar denkbar, daß von letztern die Konkurrenz-<lb xml:id="p4-l13"/>Stellung der <placeName key="Romanshorn">Romanshorner</placeName>- &amp; <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St.Galler</placeName>-Linie in dem <lb xml:id="p4-l14"/>Sinne
        entgegengestellt wird, daß es von der Verwaltung <lb xml:id="p4-l15"/>abhänge, namentlich den
        Güter-Verkehr künftig von <lb xml:id="p4-l16"/>der letztern ab und auf die erstere zu leiten; –
        es <lb xml:id="p4-l17"/>liegt etwas hierin, und es könnte einer solchen Einrede, <lb xml:id="p4-l18"/>wenn sie kömmt auf die eine oder andere Weise Rechnung <lb xml:id="p4-l19"/>getragen werden.
        Dann ist aber noch ein weiterer <lb xml:id="p4-l20"/>Punkt, der namentlich in Betracht kömmt,
        ich meine <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>das Verhältniß von Aktien zu Obligationen, wie es sich
          <lb xml:id="p5-l2"/>nun in Folge der Konversion gestalten wird. – Ich <lb xml:id="p5-l3"/>habe Dir
        vor Deiner Abreise mitgetheilt, daß mir von <lb xml:id="p5-l4"/><placeName key="St. Gallen (Stadt)">St Gallischer</placeName> Seite Andeutungen gemacht worden seien, <lb xml:id="p5-l5"/>wie sehr man dortseits eine Verständigung wünsche. <lb xml:id="p5-l6"/>Seitdem
        habe ich jede Berührung vermieden, um die <lb xml:id="p5-l7"/>Sache intakt zu lassen. – Der
        Faden kann aber leicht <lb xml:id="p5-l8"/>aufgenommen werden. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1628_p6"><lb xml:id="p5-l9"/>Die Sitzfrage würde ich definitiv entscheiden lassen, <lb xml:id="p5-l10"/>der
        Centralbahn zu gleichen Bedingungen den Eintritt <lb xml:id="p5-l11"/>offen lassen, ohne jedoch
        die Fusion von demselben <lb xml:id="p5-l12"/>abhängig zu machen. Sie mag sich dann mit dem <lb xml:id="p5-l13"/>Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName> abfinden oder – nicht. Wir
        hätten <lb xml:id="p5-l14"/>immer soviel erreicht, daß dieser so ziemlich isolirt <lb xml:id="p5-l15"/>wäre und vom hohen Roß herabsteigen <hi rend="underline">müßte</hi> – </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1628_p7"><lb xml:id="p5-l16"/>Doch genug. Mit gewohnten Gesinnungen</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1628_p8"><lb xml:id="p5-l17"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_1628_p9"><lb xml:id="p5-l18"/>
          <hi>Peyer im Hof</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1628_p10"><lb xml:id="p5-l19"/>
          <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffh.</placeName>
         <date when="1857-06-06">6 <hi>Juny</hi> 1857</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>