<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1737" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Kaspar Lebrecht Zwicky, Belvoir (Enge, Zürich), Mittwoch, 04. August 1858</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 261–262 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>StAZH</institution><idno>X 52.3 y.3</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Familiäres und Persönliches</term><term>Krankheiten</term><term>Freundschaften</term><term>Feiern und Anlässe</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht" type="sender">Kaspar Lebrecht Zwicky</persName><placeName>Belvoir (Enge, Zürich)</placeName><date when="1858-08-04">04. August 1858</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1737_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Mein theurer Lebrecht!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1737_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Laß mich aus dem Tummelplatze politischer Aufregung,<lb xml:id="p1-l3"/> auf dem
        ich mich nur zu lange herumtreiben mußte, fliehen in<lb xml:id="p1-l4"/> den stillen, harmlosen
        Frieden Deiner Umgebung, Du innig geliebter,<lb xml:id="p1-l5"/> erprobter Herzensfreund! Die
        Welt glaubt vielleicht, daß der <lb xml:id="p1-l6"/> Kampf, den ich in der Bundesstadt
        durchgeführt, nichts anderes als<lb xml:id="p1-l7"/> die Befriedigung einer ausgesprochenen
        innern Neigung gewesen,<lb xml:id="p1-l8"/> daß ich mich dabei so recht in meinem Lebenselemente befun<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>den.<note type="com" xml:id="K_1737_c1">Gemeint ist der Konflikt zwischen
            Escher und Bundesrat <persName key="Stämpfli Jakob">Jakob Stämpfli</persName>.
            Dieser entlud sich in der Nationalratssession vom Juli 1858, als Escher als Mitglied der
            Budget- und der Geschäftsprüfungskommission die Praktiken <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpflis</persName> als Vorsteher des Finanzdepartements zu
            untersuchen hatte. <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> wurde
            vorgeworfen, Darlehen an Eisenbahngesellschaften nach eigennützigen Gesichtspunkten
            vergeben und damit die Interessen des Kantons <placeName key="Bern">Bern</placeName>
            über die eidgenössischen gestellt zu haben. Die Bundesversammlung stimmte Eschers Antrag
            zu, dass Eisenbahnanleihen nicht mehr vom Bundesrat genehmigt werden dürften, was für
              <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> eine herbe Niederlage
            bedeutete. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>,
              <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 338–341. </note> Die Welt würde sich sehr täuschen
        bei diesem Glauben. Der<lb xml:id="p1-l10"/> Kampf, den ich durchgemacht, erschien mir als das
          unerbittliche<lb xml:id="p1-l11"/> Gebot einer ernsten mir obliegenden Pflicht. Nunmehr,
          nach<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>dem der Kampf entschieden ist, beherrschen mich nur zwei
          Gefühle,<lb xml:id="p1-l13"/> jenes Gefühl der Genugthuung, welches die nie ausbleibende<lb xml:id="p1-l14"/> Folge des Bewußtseins treu erfüllter Pflicht ist, &amp; das Gefühl der<lb xml:id="p1-l15"/> Freude, warmer, inniger Freude darüber, daß ich nun wieder dem<lb xml:id="p1-l16"/> trauten Kreise der Meinigen zurückgegeben bin &amp; in demselben neu<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>erdings diejenigen Seiten meines innern Lebens anklingen lassen<lb xml:id="p1-l18"/> kann, die ich fort &amp; fort als meine selbsteigensten anerkennen<lb xml:id="p1-l19"/> muß. Befinde ich mich nun aber in der glücklichen Lage, dieses tun<lb xml:id="p1-l20"/> zu können, so muß ich mich gleich auch in Deine Nähe versetzen<lb xml:id="p1-l21"/> &amp; dich, Du alter, treuer Freund, in den engsten Kreis meiner<lb xml:id="p1-l22"/> Lieben einschließen. Der gefühlvolle, von einem idyllischen Zauber<lb xml:id="p1-l23"/> durchwehte Brief<note type="com" xml:id="K_1737_c2">Brief nicht ermittelt.</note>, den Du mir als Glückwunsch zu der Geburt <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">un<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>srs Kindchens</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c3">Gemeint ist die Geburt von <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Lydia Escher</persName> am <date when="1858-07-10">10. Juli
            1858</date>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Jung, Lydia Welti-Escher 2009 (Quellen, Materialien)</ref>.</note> geschrieben, hätte mir, wenn es dessen noch bedurft<lb xml:id="p1-l25"/> hätte, den überzeugendsten Beweis geliefert, wie ganz &amp;
            vollstän<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>dig Du zu uns gehörst. Es hat uns auch noch
        vollends in dem Ent<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>schlusse bestärkt, Dich zu bitten, Du wollest dem <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Kindchen</persName> – Pathe sein!<lb xml:id="p2-l3"/> Ich weiß es, daß gewöhnlich an Verwandte dieses Ansuchen gerichtet wird.<lb xml:id="p2-l4"/> Ich habe aber das Gefühl, daß Du uns so nahe stehst als irgend ein
          Verwandter<lb xml:id="p2-l5"/> &amp; näher als die meisten. Von jeher schien es mir, daß einem
          niemand<lb xml:id="p2-l6"/> näher stehen könne, als ein treuer Freund im vollen Sinne des
          Wortes.<lb xml:id="p2-l7"/> Ich danke Gott, daß ich diese Erfahrung aus den Stürmen des
          Lebens<lb xml:id="p2-l8"/> als ein unschätzbares Kleinod habe retten können &amp; ich hoffe zu
        Gott, daß<lb xml:id="p2-l9"/> ich sie bis zum Ende meines Lebens unverkümmert bewahren werde.
          Es<lb xml:id="p2-l10"/> sei also dieses neue Band um uns geschlungen &amp; noch mehr als
          bisher,<lb xml:id="p2-l11"/> wenn Du nach <hi><placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> </hi> kommst, möge es Dir vorkommen, wie wenn Du bei<lb xml:id="p2-l12"/> den
        Deinigen, an einem Heimatlichen Herde einkehren würdest! – Pathinn<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l13"/> der Kleinen soll <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">meine liebe Mutter</persName></rs> sein &amp; das <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Kindchen</persName> ihr zu Ehren<lb xml:id="p2-l14"/> Lydia
        heißen. Ich hoffe, ja ich wage die Überzeugung auszusprechen,<lb xml:id="p2-l15"/> der Pathe <hi>in spe</hi><note type="com" xml:id="K_1737_c4">In spe (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): in
            der Hoffnung; übertragen: zukünftig, voraussichtlich.</note> habe gegen beides nichts
        einzuwenden! – Was den Zeit<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>punct der Taufe anlangt, so würden wir da
        natürlich Deiner Convenienz<lb xml:id="p2-l17"/> alle Rechnung tragen. Dabei wirst Du begreifen,
        daß, da das <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Kindchen</persName> bald<lb xml:id="p2-l18"/> 4 Wochen alt ist, wir wünschen, die Taufe nicht zu weit hinauszuschieben.<lb xml:id="p2-l19"/> Jedenfalls &amp; selbstverständlich denken wir nicht an die Taufe vor
          Beendigung<lb xml:id="p2-l20"/> Deiner Cur. Aber, ich rede ja, gerade wie wenn Du mir die
          Pathen<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>schaft schon zugesagt hättest &amp; ist doch dieser Brief erst
        dazu bestimmt,<lb xml:id="p2-l22"/> Dich darum zu bitten! Ich weiß es, Du verstehst meine
        Zuversicht vom<lb xml:id="p2-l23"/> rechten Standpuncte aus zu beurtheilen!<note type="com" xml:id="K_1737_c5">Zwicky übernahm die Patenschaft für <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Lydia Escher</persName>. Die Taufe fand am <date when="1858-08-21">21. August 1858</date> statt. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> Taufbuch der Kirchgemeinde Enge-Leimbach, 1844–1875
              (<ref type="lit">StArZ VIII. C 104</ref>).</note> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1737_p3"><lb xml:id="p2-l24"/>Und jetzt soll ich Dir doch wohl noch Nachrichten von unser Aller<lb xml:id="p2-l25"/> Thun &amp; Lassen geben. <rs><persName key="Escher-Uebel Augusta">Augusta</persName></rs> hat bisanhin ihre Wochen
        in der nor<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>malsten Weise durchgemacht. War die Geburt selbst eine
          durchaus<lb xml:id="p2-l27"/> regelrechte, so hat sie sich auch seither so wohl befunden, als
        es nur<lb xml:id="p2-l28"/> irgend gehofft werden konnte. <date when="1858-08-04">Diesen Nachmittag</date> bin ich zwei Male<lb xml:id="p2-l29"/> mit ihr um den Hügel herum gegangen. Das <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Kindchen</persName> befindet <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
        sich auch ganz wohl. Erwahrt<note type="transcript">sic!</note> sich auch an ihm nicht minder als
        an andern seines<lb xml:id="p3-l2"/> Alters, daß der Mensch nicht gerade in den ersten Wochen
        seines Daseins den<lb xml:id="p3-l3"/> Gipfel der Schönheit erreicht, so ist es doch ganz
        wohlgebildet &amp; sieht gesund &amp; freund<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>lich aus. Es ist ein eigen
        Gefühl, wenn man bisher in dem Stammbaume nur<lb xml:id="p3-l5"/> aufwärts geschaut hat, in
        demselben auf einmal nun auch abwärts blicken<lb xml:id="p3-l6"/> zu können. Gott sei Dank ist
        aber mein Gemüth erfüllt genug, um dem<lb xml:id="p3-l7"/> ganzen, wenn auch bereicherten Kreise
        meiner Lieben aus voller Brust<lb xml:id="p3-l8"/> zugethan sein zu können! <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Meine Mutter</persName> ist immer leidend.
        Gleichwohl steht sie<lb xml:id="p3-l9"/> mit immer gleicher Beharrlichkeit dem Hauswesen vor.
          <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Ihre neue
          Enkelinn</persName><note type="transcript">sic!</note> macht<lb xml:id="p3-l10"/> ihr viel Freude. Was
        einem ein solches kleines Wesen nicht alles werden kann!<lb xml:id="p3-l11"/> <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementine</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c6"><persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementine
              Stockar-Escher</persName> (1816–1886), Tochter von <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Lydia</persName> und <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName>; ab 1837 Ehefrau von <persName key="Stockar Kaspar">Kaspar Stockar</persName>.</note>, deren
        Gesundheitszustand immer viel zu wünschen übrig läßt, hat<lb xml:id="p3-l12"/>  <date when="1858-07-31">am Samstag vor 8 Tagen</date> eine Cur in <placeName key="Badenweiler (D)">Badenweiler</placeName> angetreten. Dieses Bad hat<lb xml:id="p3-l13"/> in
        meinen Augen namentlich auch <hi rend="underline">die</hi> vortreffliche Eigenschaft für sie, daß es<lb xml:id="p3-l14"/> nicht mehr als 6–7 Stunden von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> entfernt ist, so daß sie den beruhigenden<lb xml:id="p3-l15"/> Gedanken hegen
        kann, für den Fall des Bedürfnisses jeweilen in ganz kurzer<lb xml:id="p3-l16"/> Zeit die Heimat
        erreichen zu können. Ich brauche Dir wohl nicht zu sagen,<lb xml:id="p3-l17"/> daß <persName key="Stockar Egbert">Egbert</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c7"><persName key="Stockar Egbert">Egbert Stockar</persName> (1842–1903), Sohn von <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementine</persName> und <persName key="Stockar Kaspar">Kaspar Stockar-Escher</persName>.</note> mitgenommen wurde. <persName key="Stockar Kaspar">Stockar</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c8"><persName key="Stockar Kaspar">Kaspar Stockar</persName> (1812–1882), Besitzer des
            Kupferhammers (Werk, in dem Kupfer mittels Hammer oder Walzen bearbeitet wird) am <placeName key="Hegibach">Hegibach</placeName> in <placeName key="Hirslanden (Zürich)">Hirslanden</placeName>, Bergrat.</note> &amp; <persName key="Stockar Armin">Armin</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c9"><persName key="Stockar Armin">Armin Stockar</persName> (1839–1909), Sohn von <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementine</persName> und <persName key="Stockar Kaspar">Kaspar Stockar-Escher</persName>.</note> sind bis zur Stunde,
          klei<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>nere Excursionen abgerechnet, im Lande geblieben. Über den <date when="1858-08-08">Sontag</date><note type="transcript">sic!</note> macht<lb xml:id="p3-l19"/><persName key="Stockar Armin">Armin</persName> <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementinen</persName> einen Besuch. Die Ferien für
          <persName key="Stockar Armin">Armin</persName> beginnen jetzt<lb xml:id="p3-l20"/> erst,
        so daß er wohl etwa mit <persName key="Stockar Kaspar">seinem Vater</persName> noch
        eine Abwesenheit ma<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>chen wird. <persName key="Uebel-von Geiger Juliane Charlotte">Meine Schwiegermutter</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c10"><persName key="Uebel-von Geiger Juliane Charlotte">Juliane
              Charlotte Uebel-von Geiger</persName> (1816–1867), Tochter von <persName key="Geiger-von Kalb Auguste von">Auguste von Geiger-von Kalb</persName> und <persName key="Kalb Johann August Alexander von">Johann August Alexander von
              Kalb</persName>; seit 1837 Ehefrau von <persName key="Uebel Bruno">Bruno
              Uebel</persName>.</note> &amp; <persName key="Monten-Uebel Anna">Schwägerinn</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c11"><persName key="Monten-Uebel Anna">Anna
              Uebel</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1840), Tochter von <persName key="Uebel-von Geiger Juliane Charlotte">Juliane Charlotte Uebel-von Geiger</persName> und
              <persName key="Uebel Bruno">Bruno
          Uebel</persName>.</note> <note type="transcript">sic!</note> sind gegenwärtig in <hi><placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName></hi>,<lb xml:id="p3-l22"/> wohin
        sie für die Wochen von <persName key="Escher-Uebel Augusta">Augusta</persName> gekommen
        waren. Es ist auf <hi><placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> </hi> <lb xml:id="p3-l23"/> unvergleichlich schön &amp; ich freue mich sehr darauf, Dir die
          Verbesserungen<lb xml:id="p3-l24"/> aller Art, welche ich, immer nur im Kleinen – im Großen
        wüßte ich nichts<lb xml:id="p3-l25"/> zu verbessern –, angebracht habe, zu zeigen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1737_p4"><lb xml:id="p3-l26"/>Von Dir haben wir im Ganzen günstige Nachricht erhalten. Ihr habt jetzt<lb xml:id="p3-l27"/> herrliches Wetter in <placeName key="St. Moritz">St. Moritz</placeName>,
        wo man dessen so sehr bedarf. In einer liebens<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>würdigern Gesellschaft
        als in derjenigen <persName key="Blumer-Heer Susanna">Frau Blumer's</persName><note type="com" xml:id="K_1737_c12">Vermutlich <persName key="Blumer-Heer Susanna">Susanna
              Blumer-Heer</persName> (1820–1902), Tochter von <persName key="Heer-Schindler Dorothea">Dorothea Heer-Schindler</persName> und <persName key="Heer Cosmus">Cosmus Heer</persName>, Cousine und ab 1843 Ehefrau von <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName>; ältere
            Schwester des späteren Bundesrats <persName key="Heer Joachim">Joachim
              Heer</persName>.</note> könntest Du Dich nicht<lb xml:id="p3-l29"/> befinden. Möge <placeName key="St. Moritz">St. Moritz</placeName> ihrer Gesundheit förderlich sein! Grüße
        sie von uns <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> aufs herzlichste. Im Vorbeigehen gesagt gedenke ich <rs><persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer's</persName></rs>, wenn ich noch<lb xml:id="p4-l2"/> einen Knaben bekommen sollte, zum
        Pathen zu bitten. Das sagt man sich<lb xml:id="p4-l3"/> aber nur stille in's Ohr!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1737_p5"><lb xml:id="p4-l4"/>Ich hätte Dir noch viel zu schreiben. Ich will aber auch etwas auf
          münd<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>liche Unterredung verschieben. Du siehst, ich gehe immer von dem
          Stand<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>puncte aus, daß Du mein Gevattersmann werden wollest! Also
          nur<lb xml:id="p4-l7"/> noch die Entschuldigung, daß ich nicht im schwarzen Fracke beim
          Herrn<lb xml:id="p4-l8"/> Götti in spe aufgetreten bin. Ich entschuldige mich mit der
          Ausrede,<lb xml:id="p4-l9"/> die jener Küster in <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName>, der nicht schwarz gekleidet in der<lb xml:id="p4-l10"/> Kirche erschien,
        gegenüber dem Pfarrer brauchte: «Wenn nur das<lb xml:id="p4-l11"/> Herz recht schwarz ist, Herr
        Pfarrer»!</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1737_p6"><lb xml:id="p4-l12"/>Sei von uns allen aufs herzlichste gegrüßt &amp; heute besonders</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_1737_p7"><lb xml:id="p4-l13"/>innig umarmt von</p>
        <p rend="right" xml:id="K_1737_p8"><lb xml:id="p4-l14"/>Deinem treuen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1737_p9"><lb xml:id="p4-l15"/>A Escher</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_1737_p10"><lb xml:id="p4-l16"/>
          <hi>
            <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> </hi>
         <date when="1858-08-04">4 August 1858</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>