<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1898" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Caspar Zollinger an Alfred Escher, Winterthur, Freitag, 18. Oktober 1861</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#573*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Wahlen</term><term>Regierungsrat ZH</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Religion</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Zollinger Johann Caspar" type="addressee">Johann Caspar Zollinger</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Winterthur</placeName><date when="1861-10-18">18. Oktober 1861</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1897"/><ref type="next" target="B1899"/><ref type="next-in-corresp" target="B2166"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0531"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1898_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>
         <date when="1861-10-18">18. <hi><choice><abbr>Octbr</abbr><expan>October</expan></choice> </hi> 1861</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1898_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1898_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>In Beantwortung Deiner <choice><abbr>w.</abbr><expan>werth</expan></choice> Zeilen vom <date when="1861-10-16">16 <hi><choice><abbr>Octbr</abbr><expan>October</expan></choice> </hi></date> <lb xml:id="p1-l4"/>laß
        mich Dir ins Gedächtniß rufen, daß ich bei unsrer <lb xml:id="p1-l5"/>Unterredung über die
        vakante <choice><abbr>R.Rath</abbr><expan>RegierungsRath</expan></choice>sstelle zwar fest <lb xml:id="p1-l6"/>dabei blieb, im letzten Nothfall eine Wahl anzunehmen, aber auf <lb xml:id="p1-l7"/>deine
        wiederholte Frage, ob ich nach allfälliger definitiver <lb xml:id="p1-l8"/>Weigerung <persName key="Suter Eduard">Suters</persName> bestimmt einschlagen könne, erwiederte: Ja
          <lb xml:id="p1-l9"/>«in der Voraussetzung, es werde sich Niemand anders finden <lb xml:id="p1-l10"/>lassen». Die Erklärung an dich konnte nicht anders sich gestalten <lb xml:id="p1-l11"/>als so,
        daß auch die Aufschlüsse, welche ich in <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>
        immer <lb xml:id="p1-l12"/>und immer wieder zu geben habe, damit sich vertragen. Meine <lb xml:id="p1-l13"/>persönliche und innerste Stimmung ist nämlich die, nur dann einem <lb xml:id="p1-l14"/>Rufe zu folgen, wenn sich das vor meinem eigenen Gewissen als <lb xml:id="p1-l15"/>eine Nothwendigkeit herausstelle und, falls dieß wirklich eintreten <lb xml:id="p1-l16"/>sollte, möchte ich zugleich Sorgfalt anwenden, daß auch die hiesige <lb xml:id="p1-l17"/>Gemeinde meine Entschließung entweder selber in dem gleichen <lb xml:id="p1-l18"/>Licht
        betrachte, oder doch mit moralischer Beruhigung <hi rend="underline">mir</hi> eine <lb xml:id="p1-l19"/>solche
        Betrachtungsweise gestatte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1898_p4"><lb xml:id="p1-l20"/>Das plötzliche Verlassen einer pfarramtlichen Stellung, wie <lb xml:id="p1-l21"/>sie hier sich gestaltet hat, und das Aufgeben des geistlichen Beru<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>fes überhaupt ist in großen Kreisen der Bevölkerung den mißlich<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>sten
        Deutungen ausgesetzt und du begreifst es gewiß, daß ich <lb xml:id="p1-l24" break="no"/>darauf halten muß,
        nicht <hi rend="underline">so</hi> von dem Pfarramt abzutreten, <lb xml:id="p1-l25" break="no"/>daß dem Urtheil Weg geebnet
        wird, als hätte ich dasselbe nie <lb xml:id="p1-l26" break="no"/>mit aufrichtiger Treue bekleidet, sondern
        vielleicht schon längst <lb xml:id="p1-l27" break="no"/>mit dem einen Auge nach staatlichen Ehrenstellen
        geschielt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1898_p5"><lb xml:id="p1-l28"/>Von diesen Gesichtspunkten geleitet habe ich selber die <placeName key="Winterthur">Win<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>terthurer</placeName> ersucht, alles Mögliche zu
        thun, daß die fragliche <lb xml:id="p1-l30"/>Wahl nicht auf mich falle, habe <persName key="Sulzer Johann Jakob">Sulzern</persName> erklärt, wenn er sogar <lb xml:id="p1-l31"/>mit <choice><abbr>Pfr.</abbr><expan>Pfarrer</expan></choice> <persName key="Ziegler Gottlieb">Ziegler</persName>
        durchzudringen Aussicht habe, so werde ich zurück<lb xml:id="p1-l32" break="no"/>treten, habe ihn
        später ersucht, diesen seinen eigentlichsten Wunsch <lb xml:id="p1-l33" break="no"/>preiszugeben, und sich
        mit den <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>ergroßräthen auf <lb xml:id="p1-l34" break="no"/><choice><abbr>Pfr.</abbr><expan>Pfarrer</expan></choice> <persName key="Spyri Johann Ludwig">Spyri</persName> zu werfen, vielleicht, daß sie alle zusammen doch etwas <lb xml:id="p1-l35" break="no"/>auszurichten vermöchten, – und habe schließlich auf eine Vorver<lb xml:id="p1-l36" break="no"/>sammlung gedrungen, nicht, damit meine Wahl um so sicherer <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>vorbereitet werde, sondern damit den <placeName key="Winterthur">Winterthurern</placeName> Gelegenheit <lb xml:id="p2-l2" break="no"/>gegeben sei, ihre Verhältnisse darzulegen
        und andere Namen zu <lb xml:id="p2-l3" break="no"/>empfehlen. <persName key="Sulzer Johann Jakob">Sulzer</persName> arbeitet nun wirklich für <persName key="Spyri Johann Ludwig">Spyri</persName>, ob mit oder <lb xml:id="p2-l4" break="no"/>ohne Erfolg weiß ich nicht, und ebenso ist hier
        beschlossen worden, <lb xml:id="p2-l5" break="no"/>auf Veranstaltung einer Vorversammlung zu dringen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1898_p6"><lb xml:id="p2-l6"/>Deine Gründe gegen eine solche Veranstaltung sind nun freilich <lb xml:id="p2-l7"/>überzeugend. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Fenner Heinrich">Fenner</persName><note type="transcript">wohl Fenner Heinrich, 1814-1891, liberaler
          Regierungsrat</note> wird dieselben in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
        wohl ebenfalls ver<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>nehmen und hieher rapportiren. Mir bleibt von nun an
        nichts übrig, <lb xml:id="p2-l9" break="no"/>als zumal man hier, wenn ich die Leute nicht aufsuche, mit mir
        von <lb xml:id="p2-l10" break="no"/>großräthlicher Seite gar nicht über die Sache redet, dieselbe gehen <lb xml:id="p2-l11" break="no"/>zu lassen wie sie geht und auf einer Vorversammlung nicht weiter <lb xml:id="p2-l12" break="no"/>zu beharren. Bekomme ich gleichwohl ungesuchten Anlaß, gegen meine <lb xml:id="p2-l13" break="no"/>Wahl zu wirken, so werde ich's thun, immerhin mit der Andeutung, daß <lb xml:id="p2-l14" break="no"/>ich dennoch in letzter Instanz mich dem Kanton zur Verfügung zu <lb xml:id="p2-l15" break="no"/>stellen entschlossen sei.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1898_p7"><lb xml:id="p2-l16"/>Daß man zur Beförderung dieser Wahl nicht ungeschickter <lb xml:id="p2-l17"/>operiren kann, als es durch mich geschieht, weiß ich gar wohl, aber <lb xml:id="p2-l18"/>es
        wäre mir eben recht, wenn sie vereitelt würde, so lange noch <lb xml:id="p2-l19"/>irgend ein
        Liberaler aus dem Centrum oder auch ein persönlich <lb xml:id="p2-l20"/>empfehlenswerther
        Radikaler von der Linken allfällig gefunden <lb xml:id="p2-l21"/>werden könnte. Bisher dachte
        ich, das werde sich dann noch am Vor<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>abend deutlich genug entscheiden
        und es werde jedenfalls ein<note type="transcript">sic!</note> gesam<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>melte
        Stimmgebung sich auf den Erkorenen vereinigen; nun aber, <lb xml:id="p2-l24" break="no"/>wenn keine
        Vorverhandlung Statt findet, kann alles Vergangene leicht <lb xml:id="p2-l25" break="no"/>zu einer
        Zersplitterung der Wahl selber führen. Sollte bei zersplitter<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>ter Wahl
        nur eine knappe Mehrheit auf mich fallen, so würde das <lb xml:id="p2-l27" break="no"/>freilich die
        Anstrengungen der Gemeinde, mich hier festzuhalten, neuer<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>dings in
        Szene setzen und meinen eigenen Muth zur Annahme lähmen, <lb xml:id="p2-l29" break="no"/>so daß ich bei
        einer bloßen Zangengeburt für das Leben des <lb xml:id="p2-l30" break="no"/>Geborenen nicht einstehen
        könnte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1898_p8"><lb xml:id="p2-l31"/>Handle also, mein Lieber, wie es Dir gut scheint, nur bitte ich <lb xml:id="p2-l32"/>Dich, es aus meinen Stimmungen und Verhältnissen begreifen zu wollen, <lb xml:id="p2-l33"/>daß ich in meinem Handeln die Erreichung des hier von Dir ins Auge <lb xml:id="p2-l34"/>gefaßten Zieles nicht geradezu fördern kann, und also auch nicht an <lb xml:id="p2-l35"/>mir irre zu werden, wenn Du etwa vernimmst, daß ich bei diesem <lb xml:id="p2-l36"/>Geschäft dir einigermaßen in die Quere arbeite. Dringen Deine und <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>Deiner Gesinnungsgenossen Absichten dennoch durch, so ist für mich der
          Finger<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>zeig um so deutlicher, daß ich werde zu folgen haben. Unter
        allen <lb xml:id="p3-l3" break="no"/>Umständen aber nimm meinen aufrichtigen Dank für Dein zuvorkommendes
          <lb xml:id="p3-l4" break="no"/>Vertrauen. Ob ich dasselbe nur von ferne würde rechtfertigen können, ist
          <lb xml:id="p3-l5" break="no"/>zwar sehr zweifelhaft, wohl aber so viel gewiß, daß ich in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> reichli<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>cher als hier
        gesellige und freundschaftliche Erfrischung würde empfangen <lb xml:id="p3-l7" break="no"/>können.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_1898_p9"><lb xml:id="p3-l8"/>Mit herzlichem Gruß</p>
        <p rend="right" xml:id="K_1898_p10"><lb xml:id="p3-l9"/>Dein in alter Treue ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1898_p11"><lb xml:id="p3-l10"/>J. C. Zollinger.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>