<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1954" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carl Tobler an Alfred Escher, Marseille, 12 1862</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#497*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</item>
                        <item>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</item>
                        <item>Neutralität</item>
                        <item>Bankinstitute</item>
                        <item>Bildungswesen</item>
                        <item>Familiäres und Persönliches</item>
                        <item>Berufsleben</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Tobler Carl" type="sender">Carl Tobler</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Marseille</placeName>
                    <date when="1862-12">12 1862</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2010-08-16" who="kr">transkribiert </change>
            <change when="2013-06-06" who="NP">Auszeichnung 1
				umgesetzt</change>
            <change when="2013-06-06" who="NP">Verifizierung 1
				umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-26" who="RO">Auszeichnung 2
				umgesetzt</change>
            <change when="2013-08-23" who="AO">Transkriptionsverifizierung Seiterle
					umgesetzt</change>
            <change when="2013-08-29" who="CD">Transkriptionsverifizierung
					überprüfen</change>
            <change when="2013-12-03" who="LB">Inhaltliche Qualitätsprüfung
					umgesetzt</change>
            <change when="2013-12-16" who="LB">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="printedheader">
        <p rend="left" xml:id="K_1954_p1">
                    <fw>
            <lb xml:id="p1-l1"/>ROSENBURGER &amp; <choice>
                            <abbr>C<hi rend="sup">ie</hi>
                            </abbr>
                            <expan>Compagnie (Gesellschaft)</expan>
                        </choice>.<lb xml:id="p1-l2"/>
                        <placeName type="place" key="Marseille (F)">MARSEILLE</placeName>.</fw>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1954_p2">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>
          <placeName type="place" key="Marseille (F)">Marseille</placeName>, den December
				1862.</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="indent" xml:id="K_1954_p3">
                    <lb xml:id="p1-l4"/>Herrn <hi>
                        <choice>
                            <abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> Alfred Escher</hi>, Direktor der schweizerischen <lb xml:id="p1-l5"/>
                    <hi>Nordostbahn</hi> <lb xml:id="p1-l6"/>
                    <hi>
                        <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
                    </hi>. </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_1954_p4">
                    <lb xml:id="p1-l7"/>Hochgeachteter Herr!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p5">
                    <lb xml:id="p1-l8"/>Wenn ich mir die Freiheit nehme, Sie in<lb xml:id="p1-l9"/> Ihren
				wichtigen und mannigfaltigen Geschäften<lb xml:id="p1-l10"/> durch Einsendung dieses
				Schreibens für einen Augen<lb break="no" xml:id="p1-l11"/>blick zu unterbrechen, so geschieht
				es weder aus per<lb break="no" xml:id="p1-l12"/>sönlicher Anmaßung, noch aus ungebührlicher
					Zudring<lb break="no" xml:id="p1-l13"/>lichkeit, sondern gestützt auf die wohlwollenden
					Äußer<lb break="no" xml:id="p1-l14"/>ungen, die Sie bei verschiedenen Anlässen gegen
					meinen<lb xml:id="p1-l15"/>
                    <choice>
                        <abbr>l.</abbr>
                        <expan>lieb</expan>
                    </choice> Vater, H<supplied>errn</supplied>
				Pfarrer <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">Tobler</persName>, über mich fallen
				ließen, und<lb xml:id="p1-l16"/> welche ich als Ermunterungen zu einem solchen
					Schritte<lb xml:id="p1-l17"/> betrachten durfte. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p6">
                    <lb xml:id="p1-l18"/>Seit bald sieben Jahren als Kaufmann in der<lb xml:id="p1-l19"/> Fremde
				weilend, habe ich gleichwohl mein Vaterland<lb xml:id="p1-l20"/> nicht vergessen und
				verfolge mit der größten Theilnahme<lb xml:id="p1-l21"/> dessen politische und
				materielle Entwicklung. Mit<lb xml:id="p1-l22"/> Vergnügen bemerkte ich daher das rasche
				Aufblühen der<lb xml:id="p1-l23"/>
                    <hi>Nordostbahn</hi>, die Gründung und das Gedeihen
					der<lb xml:id="p1-l24"/>
                    <hi>Credit</hi>anstalt und der Exportgesellschaft. Solche
				Institute <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/> leisten dem Handel und der Industrie eines
					Landes<lb xml:id="p2-l2"/> bedeutende Dienste und zeugen zu gleicher Zeit von<lb xml:id="p2-l3"/> der Lebensfähigkeit seiner Bewohner. Als Sie
					Sich<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l4"/> entschlossen, die unmittelbare
				Leitung der politischen<lb xml:id="p2-l5"/> Angelegenheiten unsers Kantons aufzugeben,
					konnten<lb xml:id="p2-l6"/> Sie wahrlich kein würdigeres Feld für Ihre Thätigkeit<lb xml:id="p2-l7"/> finden als die Forderung dieser industriellen Unter<lb break="no" xml:id="p2-l8"/>nehmungen! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p7">
                    <lb xml:id="p2-l9"/>Von der mehr oder weniger großen Thätigkeit<lb xml:id="p2-l10"/> eines
				Volkes hängen seine materielle und <add>seine</add> geistige<lb xml:id="p2-l11"/>
				Wohlfahrt ab; aber wenn die letztere sich in der Pflege<lb xml:id="p2-l12"/> der Künste
				und Wissenschaften und der Stufe der<lb xml:id="p2-l13"/> allgemeinen Bildung offenbart,
				so mißt man die<lb xml:id="p2-l14"/> erstere nach dem Höhepunkt des Ackerbaus, des
					Handels<lb xml:id="p2-l15"/> und der Industrie. Uebrigens bedingen sich Beide<lb xml:id="p2-l16"/> gegenseitig: die Veredlung des Geistes setzt einen<lb xml:id="p2-l17"/> gewissen Wohlstand voraus, und wiederum dieser<lb xml:id="p2-l18"/> kann nur erhalten
				und vermehrt werden vermittelst<lb xml:id="p2-l19"/> der mächtigen und sich stets
				erneuernden Hülfsmittel,<lb xml:id="p2-l20"/> welche die ausgebildete Intelligenz zu
				schaffen weiß. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p8">
                    <lb xml:id="p2-l21"/>Obgleich die Schweiz, im Gegensatz zu andern Mächten,<lb xml:id="p2-l22"/> durch seine<note type="transcript">sic!</note> republikanische Form und
				die Praxis des<lb xml:id="p2-l23"/> weisen Prinzips der Nichtintervention in fremde<lb xml:id="p2-l24"/> Politik große Kosten erspart, wäre sie dennoch, in<lb xml:id="p2-l25"/> Folge der gänzlichen Unfruchtbarkeit eines bedeutenden<lb xml:id="p2-l26"/> Theiles
				ihres Bodens, ein sehr armes Land geblieben,<lb xml:id="p2-l27"/> wenn nicht ihre
				Staatsmänner seit dem entgülti<lb break="no" xml:id="p2-l28"/>gen<note type="transcript">sic!</note> Siege des Liberalismus die Volksbildung auf<lb xml:id="p2-l29"/> eine höhere Stufe gebracht und durch Gründung <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/> bedeutender <hi>Credit</hi>institute und die Erleichterung<lb xml:id="p3-l2"/> der Verkehrsmittel den Handel und die Industrie<lb xml:id="p3-l3"/>
				kräftig unterstützt hätten. Die Bedeutung unsers<lb xml:id="p3-l4"/> kleinen
				Vaterlandes, die im Anfange dieses Jahrhunderts<lb xml:id="p3-l5"/> auf Null
				herabgesunken war, nahm dadurch neuerdings<lb xml:id="p3-l6"/> zu, und heute ist es
				trotz mehrfacher natürlicher<lb xml:id="p3-l7"/> Nachtheile im Stande, seinen
				mächtigsten Nebenbuhlern<lb xml:id="p3-l8"/> auf allen Theilen der Erde eine siegreiche
					<hi>Concurrenz</hi> <lb xml:id="p3-l9"/> zu machen. Um jedoch diese Vortheile zu
					behaupten,<lb xml:id="p3-l10"/> darf es auf dem eingeschlagenen Wege nicht stille<lb xml:id="p3-l11"/> stehen. Auf dem Flecke bleiben, kommt bekanntlich<lb xml:id="p3-l12"/>
				in der staatsökonomischen Sprache dem Rückgange<lb xml:id="p3-l13"/> gleich. Man darf
				zudem nicht außer Acht lassen, daß<lb xml:id="p3-l14"/> die Nachbarn und Nebenbuhler der
				Schweiz, ohne Ausnahme,<lb xml:id="p3-l15"/> sich ebenfalls auf dem Wege des
				Fortschrittes befinden<lb xml:id="p3-l16"/> und somit dieselbe, insoferne sie unthätig
					bliebe,<lb xml:id="p3-l17"/> bald einholen würden. – Ich bezwecke in diesem
					Briefe,<lb xml:id="p3-l18"/> auf einige der Verbesserungen hinzuweisen, welche<lb xml:id="p3-l19"/> meiner Ansicht nach die Schweiz benöthigt und auf<lb xml:id="p3-l20"/>
				die sie zunächst ihr Augenmerk richten sollte; nicht<lb xml:id="p3-l21"/> in der
				Einbildung, daß deren Nothwendigkeit nicht<lb xml:id="p3-l22"/> bereits von den
				einsichtsvollen Männern, welche der<lb break="no" xml:id="p3-l23"/>zeit den meisten Einfluß
				auf die schweizerischen,<lb xml:id="p3-l24"/>
                    <choice>
                        <abbr>resp.</abbr>
                        <expan>respektive / respective</expan>
                    </choice> <placeName type="place" key="Zürich">zürcherischen</placeName> Verhältnisse
				ausüben, erkannt<lb xml:id="p3-l25"/> worden sei; sondern bloß in der Absicht, Ihnen
					darüber<lb xml:id="p3-l26"/> meine subjektive Meinung abzugeben und dadurch<lb xml:id="p3-l27"/> den Beweis zu leisten, daß auch die jüngere Generation<lb xml:id="p3-l28"/> sich mit solchen ernstern Fragen beschäftigt. Anderseits<lb xml:id="p3-l29"/> will ich die Bescheidenheit nicht bis zur Kleinmüthigkeit <pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/> treiben, und da ich mich dem reifern Alter nähere, in
					dem<lb xml:id="p4-l2"/> ein Mann sich an größere Unternehmungen wagen darf<lb xml:id="p4-l3"/> und soll, so gestehe ich offen, daß ich es nicht ungern sähe,
					wenn<lb xml:id="p4-l4"/> gereiftere Intelligenzen mich würdig fänden, in irgend
					einer<lb xml:id="p4-l5"/> Weise an einer gemeinnützigen kommerziellen Schöpfung<lb xml:id="p4-l6"/> mitzuwirken. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p9">
                    <lb xml:id="p4-l7"/>Durch die eingreifende, soziale Umgestaltung, welche<lb xml:id="p4-l8"/>
				die große <placeName type="place" key="Frankreich">französische</placeName> Revolution fast
				überall nach sich ge<lb break="no" xml:id="p4-l9"/>zogen hat, sind Handel, Gewerbe und
				Ackerbau, wenn es<lb xml:id="p4-l10"/> erlaubt ist, sich so auszudrücken, demokratisirt
				worden. Die<lb xml:id="p4-l11"/> Kasten- &amp; und Geburtsvorrechte, die Zünfte
				verschwanden. Damit<lb xml:id="p4-l12"/> wurde nicht nur der Gerechtigkeit Genüge
				geleistet, sondern<lb xml:id="p4-l13"/> auch die Zivilisation auf natürlichem Wege
				gefördert. –<lb xml:id="p4-l14"/> Doch wenn dem Talente und dem Fleiße alle Wege zur<lb xml:id="p4-l15"/> Belohnung geöffnet wurden, so blieben sie bei zersplitterten<lb xml:id="p4-l16"/> Kräften der Gefahr ausgesetzt, faktisch der Oligarchie des<lb xml:id="p4-l17"/> Reichthums allein die für die
					Gesammtheit<note type="transcript">sic!</note> bestimmten Vortheile<lb xml:id="p4-l18"/>
				zufallen zu sehen. Diesem Uebelstande biegen<note type="transcript">sic!</note> sie am
					Besten<lb xml:id="p4-l19"/> durch große Assoziationen vor. Der Erkenntniß hievon<lb xml:id="p4-l20"/> sind wohl hauptsächlich die allgemeine Anwendung<lb xml:id="p4-l21"/>
				dieses Prinzip's und dessen unläugbaren<note type="transcript">sic!</note> Erfolg
					zuzu<lb break="no" xml:id="p4-l22"/>schreiben; ohne daß ich deßhalb verkennen möchte,
					daß<lb xml:id="p4-l23"/> auch die modernen Erfindungen (<choice>
                        <abbr>dh</abbr>
                        <expan>das heisst / das heißt</expan>
                    </choice> deren praktische<lb xml:id="p4-l24"/> Einführung in die Industrie und die
				Agrikultur) durch<lb xml:id="p4-l25"/> eine bedeutende Kostenvermehrung viel dazu
					beige<lb break="no" xml:id="p4-l26"/>tragen haben. In der That, wenn <del>es</del>
				einzelnen, selbst<lb xml:id="p4-l27"/> bedeutenden Kräften der Ankauf wenigstens
					kostbarerer<lb xml:id="p4-l28"/> Maschinen oft unmöglich ist, so können sie vereint
					leicht<lb xml:id="p4-l29"/> dazu schreiten. – Auf die Einwendung, die man etwa <pb n="5"/>
                    <lb xml:id="p5-l1"/> zu machen geneigt wäre, daß durch die Assoziationen<lb xml:id="p5-l2"/> in großem Maßstabe die Entwicklung der Individualität<lb xml:id="p5-l3"/> beeinträchtigt wird, erwiedere ich, daß dieses nur bei vorhandener<lb xml:id="p5-l4"/> Solidarität der Fall ist, und diese letztere als fehlerhaft möglichst<lb xml:id="p5-l5"/> vermieden werden muß. Es verhält sich damit, um diesen Ge<lb break="no" xml:id="p5-l6"/>danken recht klar zu machen, wie mit der Federation im<lb xml:id="p5-l7"/> Gegensatz zur <hi>Confederation</hi>. Die vollständige Union hat
					wie<lb xml:id="p5-l8"/> die reine Assoziation heutzutage allseitig anerkannte<lb xml:id="p5-l9"/> verderbliche Folgen, während die <hi>Confederation</hi> das
					ein<lb break="no" xml:id="p5-l10"/>heitliche Handeln gegen Außen ermöglicht, ohne die
					Wohl<lb break="no" xml:id="p5-l11"/>thaten des Munizipalismus aufzuheben. Gerade so
					kann<lb xml:id="p5-l12"/> hier nur von einer Assoziation für gewisse den
					einzeln<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p5-l13"/> Gliedern gemeinschaftliche
				Zwecke die Rede sein, ohne Ein<lb break="no" xml:id="p5-l14"/>schränkung oder gar Vernichtung
				des eigenen Seins. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p10">
                    <lb xml:id="p5-l15"/>Um nun auf die nach meiner Ansicht einzuführenden<lb xml:id="p5-l16"/>
				Verbesserungen in dem so eben entwickelten Sinne der<lb xml:id="p5-l17"/> Assoziation
				selbst zu sprechen zu kommen, so erscheint mir<lb xml:id="p5-l18"/> für den Bauernstand
				eine Leihbank nach Art des in<lb xml:id="p5-l19"/>
                    <placeName type="place" key="Frankreich">Frankreich</placeName> bestehenden <hi>Crédit foncier</hi> sehr wünschbar.<lb xml:id="p5-l20"/> Unter die Gesetze, denen einmal der Schöpfer die Mensch<lb break="no" xml:id="p5-l21"/>heit unterworfen hat, ist in erster Linie dasjenige der<lb xml:id="p5-l22"/> Ernährung zu reihen. Dieselbe liegt größtentheils dem<lb xml:id="p5-l23"/> Ackerbau ob, der dadurch einen unberechenbaren Werth<lb xml:id="p5-l24"/> erlangt. Es liegt demnach im Interesse sowohl des Gesetz<lb break="no" xml:id="p5-l25"/>gebers als der Handelswelt, diesen unentbehrlichen Er<lb break="no" xml:id="p5-l26"/>werbszweig zu begünstigen und ihn stets auf einer<lb xml:id="p5-l27"/>
				dem Zivilisationszustande angemessenen Höhe zu erhalten.<lb xml:id="p5-l28"/> Ist dem
				derzeit so im Kanton <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>? Ich glaube nein
					<pb n="6"/>
                    <lb xml:id="p6-l1"/> und befürchte selbst, daß der Bauernstand
					vielmehr<lb xml:id="p6-l2"/> im Verfalle ist, hauptsächlich aus Mangel an Geld,
					ohne<lb xml:id="p6-l3"/> welches er nicht mit der Entwicklung des Handels und<lb xml:id="p6-l4"/> der Industrie Schritt halten kann. Es handelt sich somit <lb xml:id="p6-l5"/> darum, es ihm zu verschaffen und das einfachste Mittel<lb xml:id="p6-l6"/> dazu fände sich in dem obgenannten <hi>Credit</hi>institute.<lb xml:id="p6-l7"/> Die bestehende Leihbank <hi>Leu</hi> &amp; <choice>
                        <abbr>C<hi rend="sup">o</hi>
                        </abbr>
                        <expan>Compagnia / Compagnie / Company (Gesellschaft)</expan>
                    </choice>, trotz
					vermehrtem<lb xml:id="p6-l8"/> Betriebskapital und Verbesserung der Statuten ist
					unge<lb break="no" xml:id="p6-l9"/>nügend für den betreffenden Zweck; und andere
					ähnliche<lb xml:id="p6-l10"/> Anstalten füllen die vorhandene Lücke nicht aus, um<lb xml:id="p6-l11"/> so weniger als der Ackerbau auf eine seiner Haupt<lb break="no" xml:id="p6-l12"/>stützen, das Privatkapital, je länger je mehr verzichten<lb xml:id="p6-l13"/> muß, seit die Eisenbahnen und andere industrielle<lb xml:id="p6-l14"/>
				Unternehmungen letzteren einen bequemern, erkleck<lb break="no" xml:id="p6-l15"/>lichern und
				ebenso sichern Gewinn darbieten. – Der<lb xml:id="p6-l16"/> Bauer begegnet noch zu viel
				Schwierigkeiten, um<lb xml:id="p6-l17"/>
                    <del>sich</del> die nöthigen Geldvorschüsse zu
				bekommen. Ferner<lb xml:id="p6-l18"/> wird ihm, meines Wissens, bloß auf Hypothek
					schon<lb xml:id="p6-l19"/> bestehenden Grundeigenthums geliehen und nicht auf<lb xml:id="p6-l20"/> erst zu schaffendes. Die neue Leihbank sollte auf<lb xml:id="p6-l21"/>
				einer viel breitern Grundlage beruhen, dem Ackerbau,<lb xml:id="p6-l22"/> sei es
				Privaten oder Gemeinden, zu mäßigem Zins<lb break="no" xml:id="p6-l23"/>fusse und auf lange
				Termine hinaus, Geld auch für<lb xml:id="p6-l24"/> neue Unternehmungen vorstrecken, wie
				der Häuser<lb break="no" xml:id="p6-l25"/>bau, das Drainiren, der Ankauf von Maschinen und<lb xml:id="p6-l26"/> Geräthschaften, die Erstellung von Stutereien und Züch<lb break="no" xml:id="p6-l27"/>tereien und die Anpflanzung neuer Produkte. – </p>
      <p rend="left" xml:id="K_1954_p11">
                    <lb xml:id="p6-l28"/>Viele Bauernwohnungen lassen noch sehr zu wünschen<lb xml:id="p6-l29"/>
				übrig mit Bezug auf die Reinlichkeit. Eine einfache, <pb n="7"/>
                    <lb xml:id="p7-l1"/>
				aber saubere und bequeme Behausung übt<lb xml:id="p7-l2"/> einen wohlthätigen Einfluß
				auf die Moral und das<lb xml:id="p7-l3"/> geistige Leben des Menschen aus. – Das
					Drainirungs<lb break="no" xml:id="p7-l4"/>system dürfte leicht auf einem größern
					Maßstabe<lb xml:id="p7-l5"/> eingeführt werden; überhaupt würde eine gewisse<lb xml:id="p7-l6"/> Leichtigkeit, sich die dazu erforderlichen Geldmittel zu <lb xml:id="p7-l7"/> verschaffen, gestatten, durch Wissenschaft und Erfahrung<lb xml:id="p7-l8"/> bestätigte Verbesserungen gemeinde- und bezirks<lb break="no" xml:id="p7-l9"/>weise einzuführen. – Unter den Erfindungen der<lb xml:id="p7-l10"/> Neuzeit
					giebt<note type="transcript">sic!</note> es auch mehrere den Ackerbau
					betreffen<lb break="no" xml:id="p7-l11"/>de, deren Anwendung jedoch wegen der damit
					ver<lb break="no" xml:id="p7-l12"/>bundenen großen Kosten nur reichen Gutsbesitzern<lb xml:id="p7-l13"/> möglich ist. Der ärmere Landsmann<note type="transcript">sic!</note>
				sollte in den<lb xml:id="p7-l14"/> Stand gesetzt werden, sich dieselben vermittelst<lb xml:id="p7-l15"/> eines nach und nach zu amortisirenden Anlehens<lb xml:id="p7-l16"/>
				ebenfalls aneignen zu können. – Es wird endlich<lb xml:id="p7-l17"/> sehr wenig gethan
				bei uns für die Veredlung der<lb xml:id="p7-l18"/> Pferde- &amp; selbst gewisser
				Viehracen, wieder aus dem<lb xml:id="p7-l19"/> einfachen Grunde, weil die Ausgaben nicht
					im<lb xml:id="p7-l20"/> Verhältniß zu dem beschränkten Budget unserer<lb xml:id="p7-l21"/> kleinen Landwirthe sind? Eine Leihkasse in dem<lb xml:id="p7-l22"/> angedeuteten
				Sinne würde die Letztern veranlassen,<lb xml:id="p7-l23"/> sich zum Ankaufe der nöthigen
				Zuchtthiere zu verbinden. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p12">
                    <lb xml:id="p7-l24"/>Der Handwerkerstand ist beinahe im gleichen<lb xml:id="p7-l25"/> Falle
				wie der Ackerbau, und das nämliche Kreditinstitut<lb xml:id="p7-l26"/> wäre auch für ihn
				von dem größten Nutzen zur An<lb break="no" xml:id="p7-l27"/>schaffung verbesserter Werkzeuge
				und zur Errichtung<lb xml:id="p7-l28"/> von neuen, den Zeitverhältnissen besser
				angepaßten <pb n="8"/>
                    <lb xml:id="p8-l1"/> Werkstätten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p13">
                    <lb xml:id="p8-l2"/>Die fragliche Leihbank müßte auf Aktien ge<lb break="no" xml:id="p8-l3"/>gründet und bevollmächtigt sein, Obligationen<lb xml:id="p8-l4"/> ausgeben zu dürfen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p14">
                    <lb xml:id="p8-l5"/>Es läge ohne Zweifel im Berufe und im Interesse<lb xml:id="p8-l6"/> der
				liberalen Partei, den Bauer-<note type="transcript">sic!</note> und Handwerkerstand<lb xml:id="p8-l7"/> zur Erstellung eines Reservefonds anzutreiben,<lb xml:id="p8-l8"/> mit
				der Bestimmung denselben darauf zu ver<lb break="no" xml:id="p8-l9"/>wenden, in kritischen
				Zeiten den meist leidenden<lb xml:id="p8-l10"/> Gesellschaftsmitgliedern mit Anlehen
				oder auch<lb xml:id="p8-l11"/> wirklichen Beiträgen unter die Arme zu greifen.<lb xml:id="p8-l12"/> Als ein wirksames Mittel, um den Eifer<lb xml:id="p8-l13"/> dieser
				zwei bedeutenden Klassen mehr anzuspornen<lb xml:id="p8-l14"/> und dadurch ihre soziale
				Stellung zu heben,<lb xml:id="p8-l15"/> möchte ich auch die Eröffnung von
					Spezialschulen<lb xml:id="p8-l16"/> für die reifere Jugend oder von populären
					Vor<lb break="no" xml:id="p8-l17"/>trägen bezeichnen. Für den Ackerbau wäre es<lb xml:id="p8-l18"/> vielleicht genügend, den bestehenden landwirthschaft<lb break="no" xml:id="p8-l19"/>lichen Instituten eine allgemeinere Verbreitung<lb xml:id="p8-l20"/> zu
				geben und deren Besuch den Minderbegüterten<lb xml:id="p8-l21"/> zu ermöglichen. Diese
				Aenderung hängt freilich<lb xml:id="p8-l22"/> enge mit der öffentlichen Erziehung
					zusammen,<lb xml:id="p8-l23"/> und da mir in dieser <del>Richtung</del> Frage
					eine<lb xml:id="p8-l24"/> mehr praktische Richtung als unentbehrlich erscheint,<lb xml:id="p8-l25"/> so behalte mir vor, – immerhin vorausgesetzt, daß <lb xml:id="p8-l26"/> es Ihnen angenehm sei, und Sie meinen Ideen,<lb xml:id="p8-l27"/> wie sie sich in
				gegenwärtigem Schreiben offenbaren,<lb xml:id="p8-l28"/> irgend welchen Werth zuerkennen
				– in einem<lb xml:id="p8-l29"/> zweiten, mehr vom populär-politisch-philosophischen <pb n="9"/>
                    <lb xml:id="p9-l1"/> Standpunkte aus gehaltenen Briefe weitläufi<lb break="no" xml:id="p9-l2"/>ger darauf einzutreten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p15">
                    <lb xml:id="p9-l3"/>Dem Kleinhandel wäre anzurathen durch frei<lb break="no" xml:id="p9-l4"/>willige und bestimmte jährliche Beiträge eben<lb break="no" xml:id="p9-l5"/>falls einen
				Reservefonds, und außerdem, eine<lb xml:id="p9-l6"/> Bank zu gründen, deren einziger
				Zweck darin<lb xml:id="p9-l7"/> bestände<note type="transcript">sic!</note>, die von den
					Aktionnären<note type="transcript">sic!</note> in Umlauf<lb xml:id="p9-l8"/> gesetzten
				Wechsel zu indossiren und deren Ver<lb break="no" xml:id="p9-l9"/>werthung dadurch zu
				ermöglichen oder zu erleichtern. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p16">
                    <lb xml:id="p9-l10"/>Der Importhandel findet in <placeName type="place" key="England">England</placeName>, <placeName type="place" key="Niederlande">Holland</placeName>,<lb xml:id="p9-l11"/> und den <placeName type="place" key="Deutschland">deutschen</placeName>
				Seehäfen eine derzeit nicht<lb xml:id="p9-l12"/> mehr geläugnete, sehr bemerkenswerthe
					Begünsti<lb break="no" xml:id="p9-l13"/>gung in den sogenannten Docks, wo die
					Waaren<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p9-l14"/> klassenweise
					einmagasinirt<note type="transcript">sic!</note> und geschützt werden.<lb xml:id="p9-l15"/> Der Eigenthümer erhält für sein hinterlegtes Gut<lb xml:id="p9-l16"/> einen
					Empfangschein<note type="transcript">sic!</note>, <hi>Warrant</hi> genannt, welchen<lb xml:id="p9-l17"/> er negoziren und so leicht drei Viertheile des<lb xml:id="p9-l18"/>
				Werthes seiner Waare mobilisiren kann, ohne<lb xml:id="p9-l19"/> genöthigt zu sein,
				letztere zu verkaufen, wenn<lb xml:id="p9-l20"/> er vorzieht, sie zu behalten. Die Dauer
				dieser <hi>Warrants</hi> <lb xml:id="p9-l21"/> ist in der Regel von 3 Monaten,
					meistentheils<lb xml:id="p9-l22"/> mit der Fakultät einer gleichkommenden
					Ver<lb break="no" xml:id="p9-l23"/>längerung. Dieses System, das seither unter dem<lb xml:id="p9-l24"/> Namen von <hi>Magasins généraux</hi>, in mehrern Städten<lb xml:id="p9-l25"/>
                    <placeName type="place" key="Frankreich">Frankreichs</placeName> eingeführt
				worden ist und nächstens<lb xml:id="p9-l26"/> auch in <hi>
                        <placeName type="place" key="Marseille (F)">Marseille</placeName> </hi>
					funktionniren<note type="transcript">sic!</note> soll, gewährt die<lb xml:id="p9-l27"/>
				nämlichen Vortheile dem Käufer. <hi>
                        <placeName type="place" key="London (UK)">London</placeName>
                    </hi>, <hi>
                        <placeName type="place" key="Liverpool (UK)">Liverpool</placeName>
                    </hi>,<hi>
                        <lb xml:id="p9-l28"/>
                        <placeName type="place" key="Hamburg (D)">Hamburg</placeName> </hi> und andere Plätze verdanken ihm
					haupt<pb n="10"/>
                    <lb xml:id="p10-l1"/>sächlich die Bedeutung ihrer Märkte.
					Eine<lb xml:id="p10-l2"/> derartige Versilberung der Waare ist in der<lb xml:id="p10-l3"/> That ein ungemeiner Vortheil für den Handel,<lb xml:id="p10-l4"/> welcher mit
				demselben Kapital mehr Geschäfte<lb xml:id="p10-l5"/> machen kann, und trägt viel zur
					Verminderung<lb xml:id="p10-l6"/> allzu bedeutender und plötzlicher
					Preisschwankungen<lb xml:id="p10-l7"/> bei. – Da die Schweiz keinen eigentlichen
					Importhandel<lb xml:id="p10-l8"/> hat, so bedarf sie auch keiner <hi>Docks</hi>.
				Aber es wirft<lb xml:id="p10-l9"/> sich von selbst die Frage auf, die jedenfalls
					verdient,<lb xml:id="p10-l10"/> in reifere Erwägung gezogen zu werden, ob ein<lb xml:id="p10-l11"/> ähnliches, den schweizerischen Verhältnissen angepaßtes<lb xml:id="p10-l12"/> System nicht möglich wäre und nicht ebenfalls sich<lb xml:id="p10-l13"/> als nützlich erwiese? Bereits haben einige Binnen<lb break="no" xml:id="p10-l14"/>städte <placeName type="place" key="Frankreich">Frankreich's</placeName>,
				wie <choice>
                        <abbr>z. B.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> <hi>
                        <placeName type="place" key="Lyon (F)">Lyon</placeName>
                    </hi>, Gesellschaften,<lb xml:id="p10-l15"/> welche Geld auf Waaren
				vorstrecken. Die Kreditan<lb break="no" xml:id="p10-l16"/>stalten von <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, <placeName type="place" key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> &amp; <placeName type="place" key="Winterthur">Winterthur</placeName>
					sind,<lb xml:id="p10-l17"/> wenn ich nicht irre, ebenfalls durch ihre Statuten<lb xml:id="p10-l18"/> zu dieser Art Geschäfte berechtigt. Aber es scheint<lb xml:id="p10-l19"/> mir, es sei dabei nicht genug Rücksicht auf das<lb xml:id="p10-l20"/>
				Wesen des Handels <add>und der Industrie</add> unsers Vaterlandes genommen<lb xml:id="p10-l21"/> worden. Dieselben beruhen, im Gegensatze zu dem<lb xml:id="p10-l22"/>
				Handel der Seehäfen, hauptsächlich auf dem Export<lb xml:id="p10-l23"/> und der
				Fabrikation. Wie anderswo bloß die<lb xml:id="p10-l24"/> Rohprodukte, welche von den
				fremden Welttheilen<lb xml:id="p10-l25"/> herkommen, in öffentlichen Magazinen
					aufge<lb break="no" xml:id="p10-l26"/>spapelt<note type="transcript">sic!</note> werden, könnte
				man auf den Hauptin<lb break="no" xml:id="p10-l27"/>dustrieplätzen der Schweiz, <choice>
                        <abbr>z. B.</abbr>
                        <expan>zum Beispiel</expan>
                    </choice> in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, daneben<lb xml:id="p10-l28"/> auch die fabrizirten und nicht gleich
				zur Versendung<lb xml:id="p10-l29"/> bestimmten Waaren aufheben und den Eigenthümern <pb n="11"/>
                    <lb xml:id="p11-l1"/> dagegen verkäufliche Empfangsscheine ver<lb break="no" xml:id="p11-l2"/>abfolgen. Die Obligation, eigene Magazine<lb xml:id="p11-l3"/> zu
				halten und einen gewissen Theil seines<lb xml:id="p11-l4"/> Kapitals auf längere Zeit in
				Waaren stecken<lb xml:id="p11-l5"/> zu lassen, fiele dadurch für den Fabrikanten<lb xml:id="p11-l6"/> weg, welcher im Falle des Verkaufs seiner<lb xml:id="p11-l7"/>
				Fabrikate sie jeden Augenblick gegen Rückvergütung<lb xml:id="p11-l8"/> der erhaltenen
				Vorschüsse versenden und ebenso<lb xml:id="p11-l9"/> seine Rohstoffe nach Bedürfniß
				beziehen könnte.<lb xml:id="p11-l10"/> Auch der Landmann, anstatt seine Produkte als<lb xml:id="p11-l11"/> todtes Kapital aufzuspeichern und im Falle von<lb xml:id="p11-l12"/>
				Geldnoth sie zu jedem Preise loszuschlagen genöthigt<lb xml:id="p11-l13"/> zu sein, zöge
				sicher vor, dieselben in besagter<lb xml:id="p11-l14"/> Weise zu verpfänden. – Das
					Betriebskapital<lb xml:id="p11-l15"/> des Landes würde so in namhaftem
					Verhältnisse<lb xml:id="p11-l16"/> vermehrt. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p17">
                    <lb xml:id="p11-l17"/>Nächst den Eisenbahnen sehe ich eine der<lb xml:id="p11-l18"/>
				schönsten Schöpfungen der Schweiz in den Kredit<lb break="no" xml:id="p11-l19"/>anstalten,
				für deren Zweckmäßigkeit übrigens<lb xml:id="p11-l20"/> der Erfolg den besten Beweis
				liefert. Das<lb xml:id="p11-l21"/>
                    <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">zürcher</placeName>ische
				Institut zeichnet sich besonders<lb xml:id="p11-l22"/> durch die freisinnige Auslegung
				seiner übrigens<lb xml:id="p11-l23"/> sehr klaren Statuten aus. Nicht minder nützlich<lb xml:id="p11-l24"/> und ehrenvoll für die Schweiz ist die Bildung<lb xml:id="p11-l25"/>
				der Exportgesellschaft. Bei der wachsenden Konkurrenz,<lb xml:id="p11-l26"/> welche uns
				andere Staaten machen und der<lb xml:id="p11-l27"/> allgemeinen Uebertreibung der
					Fabrikation,<lb xml:id="p11-l28"/> muß es eine Hauptsorge unsers Handels sein,<lb xml:id="p11-l29"/> stets neue Absatzorte für <add>die Artikel</add> unserer
				Industrie zu finden. <pb n="12"/>
                    <lb xml:id="p12-l1"/> Man darf nie vergessen, daß wir
				unsere kommer<lb break="no" xml:id="p12-l2"/>zielle und industrielle Bedeutung nur der
					Ueberlegen<lb break="no" xml:id="p12-l3"/>heit unserer politischen Institutionen und den
					damit<lb xml:id="p12-l4"/> zusammenhängenden Vortheilen allgemeiner Bildung,
					größern<lb xml:id="p12-l5"/> Fleißes und bedeuternden Unternehmungsgeistes
					verdanken.<lb xml:id="p12-l6"/> Auf gleicher Stufe stehend mit andern Völkern,
				blieben wir<lb xml:id="p12-l7"/> der natürlichen Beschaffenheit unseres Landes wegen
					ziem<lb break="no" xml:id="p12-l8"/>lich hinter ihnen zurück mit Bezug auf den
					Wohlstand.<lb xml:id="p12-l9"/> Um daher unsere Ueberlegenheit zu behaupten,
					müssen<lb xml:id="p12-l10"/> wir jeden Fortschritt unserer Nachbarn und
					Nebenbuhler<lb xml:id="p12-l11"/> durch noch bedeutendere neutralisiren, sonst
				laufen sie<lb xml:id="p12-l12"/> uns schnell den Rang ab. – Es war also eine höchst
					glückliche<lb xml:id="p12-l13"/> Idee unserer hervorragendern Handels- und
					Industrie<lb break="no" xml:id="p12-l14"/>männer sich zur Ausbeutung neuer Absatzorte
					zu<lb xml:id="p12-l15"/> verbinden. Der Exportgesellschaft verdankt man es, daß<lb xml:id="p12-l16"/> die schweizerischen Fabrikate in früher wenig besuchten<lb xml:id="p12-l17"/> Gegenden eine bemerkenswerthe Verbreitung gefunden<lb xml:id="p12-l18"/> haben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p18">
                    <lb xml:id="p12-l19"/>Dieses Unternehmen und die Kreditanstalt, welche<lb xml:id="p12-l20"/>
				sich gegenseitig ergänzen und deren <del>Erfolg</del> Existenz<lb xml:id="p12-l21"/>
				nicht von lange her datirt, sind übrigens noch weit entfernt,<lb xml:id="p12-l22"/> ihre
				volle Bestimmung erreicht zu haben; man kann von<lb xml:id="p12-l23"/> ihnen, selbst mit
				Rücksicht auf ihre gegenwärtigen Grundlagen,<lb xml:id="p12-l24"/> noch eine Menge
				wichtiger Dienste erwarten. Dessenunge<lb break="no" xml:id="p12-l25"/>achtet stehe ich
				keinen Augenblick an, gleich jetzt auf einige<lb xml:id="p12-l26"/> Veränderungen
				hinzudeuten, welche mir im natürlichen<lb xml:id="p12-l27"/> Sinne ihrer Gründung zu
				liegen scheinen und deren Ein<lb break="no" xml:id="p12-l28"/>führung die betreffenden
				Institute in den Stand setzen würde, <lb xml:id="p12-l29"/> dem Handel und der Industrie
				der Schweiz einen nützlichen <pb n="13"/>
                    <lb xml:id="p13-l1"/> und zugleich
				einträglichen Beistand zu leisten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p19">
                    <lb xml:id="p13-l2"/>Wie schon früher bemerkt, erheischen die Interessen<lb xml:id="p13-l3"/> der industriellen Schweiz vor Allem aus den<note type="transcript">sic!</note>
					gesicherten<lb xml:id="p13-l4"/> Absatz ihrer Fabrikate; aber um der Konkurrenz
					ihrer,<lb xml:id="p13-l5"/> in geographischer Hinsicht bevorzugten Nebenbuhler
					siegreich<lb xml:id="p13-l6"/> zu widerstehen, ist es für sie ebenfalls von großer
					Wichtig<lb break="no" xml:id="p13-l7"/>keit, die Rohstoffe möglichst billig einzuthun.
				Dazu bedarf<lb xml:id="p13-l8"/> sie der Vereinfachung ihrer Handelsbeziehungen und
					der<lb xml:id="p13-l9"/> äußersten Ersparniß in den Ankaufsspesen; mit andern
					Worten,<lb xml:id="p13-l10"/> sie muß sich in direkte Verbindung mit den
					Produktions<lb break="no" xml:id="p13-l11"/>ländern setzen. Zwar trägt dazu die
					Exportgesellschaft<lb xml:id="p13-l12"/> mit ihren <hi>Succursalen</hi> im Auslande
				schon bedeutend bei,<lb xml:id="p13-l13"/> doch in ungenügender Weise, was sich dadurch
					erklärt,<lb xml:id="p13-l14"/> daß der Austausch der Handelsartikel besser
					getrennt<lb xml:id="p13-l15"/> als verbunden in Export und Import gedeiht. – Je<lb xml:id="p13-l16"/> größer die Fortschritte der Zivilisation sind, desto<lb xml:id="p13-l17"/> mehr tritt die Nothwendigkeit der Spezialitäten<lb xml:id="p13-l18"/>
				hervor, deren jede schon hinlänglich die individuelle<lb xml:id="p13-l19"/> menschliche
				Kraft in Anspruch nimmt. Das Importgeschäft<lb xml:id="p13-l20"/> der Schweiz kann somit
				unmöglich in befriedigender<lb xml:id="p13-l21"/> Art durch die Exportgesellschaft
				besorgt werden, deren<lb xml:id="p13-l22"/> Haupttendenz ihm gerade entgegengesetzt ist,
				und wäre<lb xml:id="p13-l23"/> es rationnell, dasselbe besonders zu organisiren.<lb xml:id="p13-l24"/> Schwierigkeiten setzen sich der Verwirklichung dieser<lb xml:id="p13-l25"/> Idee keine ernstlichen oder wenigstens unüberwindlichen<lb xml:id="p13-l26"/> entgegen; auch müßte man nicht befürchten, daß<lb xml:id="p13-l27"/>
				sich zwischen der schon bestehenden Export- und der<lb xml:id="p13-l28"/> erst noch zu
				bildenden Importgesellschaft irgend welche <pb n="14"/>
                    <lb xml:id="p14-l1"/> Konkurrenz
				entspänne; im Gegentheil, sie würden<lb xml:id="p14-l2"/> sich gegenseitig vortheilhaft
				ergänzen. Trotz Anwendung<lb xml:id="p14-l3"/> verschiedener Mittel, hätten Beide
				dieselbe Tendenz; dem<lb xml:id="p14-l4"/> schweizerischen Handel namhafte Dienste mit
					schönem<lb xml:id="p14-l5"/> Nutzen für die Aktionnäre zu leisten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p20">
                    <lb xml:id="p14-l6"/>Der geeignetste Hauptsitz der Exportgesellschaft<lb xml:id="p14-l7"/>
				ist <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, inmitten der
				industriellsten Gegenden<lb xml:id="p14-l8"/> des Landes gelegen. Für die
				Importgesellschaft wäre<lb xml:id="p14-l9"/> der entgegengesetzte Weg einzuschlagen und
					ein<lb xml:id="p14-l10"/> kleineres Bureau zur Entgegennahme der Aufträge<lb xml:id="p14-l11"/> in der Schweiz, insofern dasselbe überhaupt als nothwen<lb break="no" xml:id="p14-l12"/>dig erkannt würde, dürfte hinlänglich sein. Da die<lb xml:id="p14-l13"/> Seehäfen dem Importhandel vermitteln, müßte man<lb xml:id="p14-l14"/>
				sich dort organisiren, und zwar wären gleichzeitig,<lb xml:id="p14-l15"/> auf den zwei
				Hauptplätzen <hi>
                        <placeName type="place" key="London (UK)">London</placeName> </hi> &amp;
						<hi>
                        <placeName type="place" key="Marseille (F)">Marseille</placeName> Comptoirs</hi> <lb xml:id="p14-l16"/> zu gründen, während in andern Seestädten bloße<lb xml:id="p14-l17"/>
				Agenturen wenigstens anfänglich allein Anforderungen<lb xml:id="p14-l18"/> Genüge
				leisten könnten. Später wären sie freilich<lb xml:id="p14-l19"/> in wirkliche
					<hi>Succursalen</hi> zu verwandeln. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p21">
                    <lb xml:id="p14-l20"/>
        <hi>
          <placeName type="place" key="London (UK)">London</placeName> </hi> ist unbedingt der größte Markt der Welt<lb xml:id="p14-l21"/> und daher nicht zu
				umgehen. <hi>
                        <placeName type="place" key="Marseille (F)">Marseille</placeName> </hi> hat
					ebenfalls<lb xml:id="p14-l22"/> einen sehr bedeutenden Importhandel mit Aussicht<lb xml:id="p14-l23"/> auf eine glänzende Zukunft nach Vollendung des<lb xml:id="p14-l24"/>
				mehr und mehr als möglich sich ergebenden <placeName type="place" key="Suezkanal">Suez<lb break="no" xml:id="p14-l25"/>kanals</placeName>. Dieser Platz eignet sich als
      	erster Seehafen<lb xml:id="p14-l26"/> des <placeName type="place" key="Mittelmeer">mittelländischen Meeres</placeName> durch seine
					zentrale<lb xml:id="p14-l27"/> Lage sehr gut für das Hauptbureau des fraglichen<lb xml:id="p14-l28"/> Unternehmens und empfiehlt sich außerdem noch<lb xml:id="p14-l29"/>
				deßhalb für seine Wahl, weil er im Gegensatze <pb n="15"/>
                    <lb xml:id="p15-l1"/> zu
				andern Seestädten, deren Handel mehr oder<lb xml:id="p15-l2"/> weniger eine zweite
				kleinere Ausgabe desjenigen<lb xml:id="p15-l3"/> von <placeName type="place" key="London (UK)">London</placeName> ist, gewisse Artikel, hauptsächlich von der<lb xml:id="p15-l4"/>
                    <placeName type="place" key="Orient">Levante</placeName>, fast ausschließlich
				importirt. Die beiden ge<lb break="no" xml:id="p15-l5"/>nannten Märkte bieten also für alle
				Zweige des<lb xml:id="p15-l6"/> Handels und der Industrie die ausgedehntesten
					Hülfs<lb break="no" xml:id="p15-l7"/>mittel dar. Zwar ist die Schweiz auf fast allen<lb xml:id="p15-l8"/> ausländischen Plätzen schon mehrfach und in würdiger<lb xml:id="p15-l9"/> Weise repräsentirt, aber keines der bestehenden,<lb xml:id="p15-l10"/>
				unter sich ganz unabhängigen Häuser genügt,<lb xml:id="p15-l11"/> meiner Ansicht nach,
				ihren Bedürfnissen und den<lb xml:id="p15-l12"/> jetzigen Zeiterfordernissen. Ohne schon
					vorhandene<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p15-l13"/> Interessen ernstlich
				zu schaden, könnte unter gleich<lb break="no" xml:id="p15-l14"/>zeitiger bedeutender
				Kostenersparniß (wie durch<lb xml:id="p15-l15"/> Unterdrückung doppelter
				Ankaufskommissionen oder<lb xml:id="p15-l16"/> Verminderung der Platzspesen) der
					schweizerische<lb xml:id="p15-l17"/> Importhandel in einer allumfassenden,
					rationnellen<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p15-l18"/> und nützlichen Weise
				organisirt weden. Die zu diesem<lb xml:id="p15-l19"/> Ende hin gebildete Gesellschaft
				müßte sich nämlich<lb xml:id="p15-l20"/> nicht bloß zur Aufgabe setzen, für ihre
					schweizerischen<lb xml:id="p15-l21"/> Klienten die nöthigen Ankäufe in den
					Seehäfen<lb xml:id="p15-l22"/>
                    <placeName type="place" key="Europa">Europa's</placeName>
				gewissenhaft und wohlfeil zu besorgen,<lb xml:id="p15-l23"/> und ihnen vermittelst
				zeitgemäßer Spekulationen<lb xml:id="p15-l24"/> die Waaren öfters unter dem Tageskurse
				zu liefern;<lb xml:id="p15-l25"/> sondern sie hätte besonders auch den direkten<lb xml:id="p15-l26"/> Bezug der letztern von den Produktionsländern<lb xml:id="p15-l27"/>
				zu erleichtern und zu vermitteln. Durch ihre Ver<lb break="no" xml:id="p15-l28"/>bindungen
				mit allen überseeischen Plätzen, vermöge <pb n="16"/>
                    <lb xml:id="p16-l1"/> einer wohl
				gepflegten ausgebreiteten Korrespondenz<lb xml:id="p16-l2"/> wäre sie in den Stand
				gesetzt, dem schweizerischen<lb xml:id="p16-l3"/> Handel die wahrhaft günstigen
					Ankaufsmomente<lb xml:id="p16-l4"/> anzugeben, während sie durch die
					Exportgesellschaft<lb xml:id="p16-l5"/> wiederum in ihren Operationen geleitet
					würde<lb xml:id="p16-l6"/> durch glaubwürdige genaue Berichte über die<lb xml:id="p16-l7"/> Bedürfnisse und das Gedeihen der Industrie.<lb xml:id="p16-l8"/> In
				der Art organisirt, dürfte der schweizerische<lb xml:id="p16-l9"/> Handel ruhig der
				Zukunft in's Auge sehen und<lb xml:id="p16-l10"/> sicher sein, daß kein anderes Land
					dieselben<lb xml:id="p16-l11"/> Vortheile besäße, so lange es nicht zu ähnlichen<lb xml:id="p16-l12"/> Mitteln greifen würde. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p22">
                    <lb xml:id="p16-l13"/>Die Kreditanstalt ist in gewisser Hinsicht<lb xml:id="p16-l14"/> als
				der Bankier der Exportgesellschaft zu betrachten.<lb xml:id="p16-l15"/> Die
				Importgesellschaft hätte eine ähnliche Unter<lb break="no" xml:id="p16-l16"/>stützung nöthig.
				Zu dem Zwecke bräuchte das <lb xml:id="p16-l17"/> erstere Institut bloß Filialen in
						<hi>
                        <placeName type="place" key="London (UK)">London</placeName> </hi> und<lb xml:id="p16-l18"/> in <hi>
                        <placeName type="place" key="Marseille (F)">Marseille</placeName> </hi> zu gründen. Diese Neuerung wäre<lb xml:id="p16-l19"/> ohnehin
				sehr erwünscht für den schweizerischen Handel<lb xml:id="p16-l20"/> und ergäbe ganz
				sicher auch einen erklecklichen<lb xml:id="p16-l21"/> Gewinn. Nicht nur würden dadurch
					großartige<lb xml:id="p16-l22"/> lukrative Wechseloperationen ermöglicht oder<lb xml:id="p16-l23"/> wenigstens erleichtert, sondern unsere Industrie<lb xml:id="p16-l24"/> besäße ihren <add>eigenen</add> Bankier auf zwei ausländischen<lb xml:id="p16-l25"/>
				Plätzen, deren Papier sehr gesucht ist, und zu gleicher<lb xml:id="p16-l26"/> Zeit würde
				damit den in <placeName type="place" key="Frankreich">Frankreich</placeName> und <placeName type="place" key="England">England</placeName> <lb xml:id="p16-l27"/> etablirten
				Schweizern, welche doch auch Ansprüche<lb xml:id="p16-l28"/> an unsere Sympathie haben,
				ein vaterländisches<lb xml:id="p16-l29"/> Kreditinstitut verschafft, das für sie eine
					wahre<lb xml:id="p16-l30"/> Wohlthat wäre. <pb n="17"/>
                    <lb xml:id="p17-l1"/> In
				finanzieller Beziehung fände die<lb xml:id="p17-l2"/> Verwirklichung der obenangeregten
					Idee<lb xml:id="p17-l3"/> wohl kein Hinderniß; die dazu nöthigen Geld<lb break="no" xml:id="p17-l4"/>mittel wären in einem so reichen und so<lb xml:id="p17-l5"/>
				intelligenten Lande, wie das unsrige es ist,<lb xml:id="p17-l6"/> durch Subskription
				leicht aufzutreiben. Etwas<lb xml:id="p17-l7"/> schwieriger dürfte die Organisation
				eines so<lb xml:id="p17-l8"/> ausgedehnten Geschäftes sein; doch die Schweiz<lb xml:id="p17-l9"/> besitzt im In- und Auslande der erfahrnen<lb xml:id="p17-l10"/> und
				befähigten Kaufleute genug, welche ein<lb xml:id="p17-l11"/> solches Werk gehörig
				einzuleiten und im Gange<lb xml:id="p17-l12"/> zu erhalten verstünden. – Wenn man
					nicht<lb xml:id="p17-l13"/> bloß die materielle Seite einer derartigen<lb xml:id="p17-l14"/> Schöpfung in's Auge faßt, sondern auch deren<lb xml:id="p17-l15"/>
				moralischen Werth untersucht, so kann man<lb xml:id="p17-l16"/> nur erfreut werden durch
				den Gedanken, welch'<lb xml:id="p17-l17"/> prachtvolle Pflanzschule das fragliche
				Institut <lb xml:id="p17-l18"/> für die schweizerische, dem Handel und der Industrie<lb xml:id="p17-l19"/> sich widmende Jugend abgäbe, die dadurch Gelegen<lb break="no" xml:id="p17-l20"/>heit fände, sich in umfassender Weise auszubilden. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p23">
                    <lb xml:id="p17-l21"/>Die Vortheile, welche die Importgesellschaft<lb xml:id="p17-l22"/>
				vereint mit Filialen der Kredit<del>gesell</del> <add>-Anstalt</add> für<lb xml:id="p17-l23"/> unsern vaterländischen Handel erzielen würde,<lb xml:id="p17-l24"/>
				wären <add>also</add> wesentlich folgende: <lb xml:id="p17-l25"/>1) Nationale,
				zuverlässige kommerzielle Ver<lb break="no" xml:id="p17-l26"/>tretung in den
					bedeutensten<note type="transcript">sic!</note> Importhäfen. <lb xml:id="p17-l27"/>2)
				Erleichterung der direkten Warenbezüge von<lb xml:id="p17-l28"/> allen
				Produktionsländern. <lb xml:id="p17-l29"/>3) Genaue Kenntniß der jeweiligen Ernten, <pb n="18"/>
                    <lb xml:id="p18-l1"/> Vorräthe, Kostenpreise und, durch die
					Exportgesellschaft,<lb xml:id="p18-l2"/> der Lage der Fabrikanten, kurz aller auf
				den Tageskurs<lb xml:id="p18-l3"/> der verschiedenen Rohstoffe Einfluß ausübenden
					Faktoren<lb xml:id="p18-l4"/> und in Folge dieser allgemeinen genauen Uebersicht <lb xml:id="p18-l5"/>4) Wahrscheinlichkeit, wenn nicht fast Gewißheit des<lb xml:id="p18-l6"/> Erfolges unternommener Spekulationen. <lb xml:id="p18-l7"/> 5) Verminderung der
				Ankaufsspesen. <lb xml:id="p18-l8"/> Endlich 6) Auswahl unter allen Produkten &amp;
					Aneignung<lb xml:id="p18-l9"/> der neu entdeckten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p24">
                    <lb xml:id="p18-l10"/>Sollten diese Vortheile nicht genügend sein, um<lb xml:id="p18-l11"/>
					zu<del>r</del> dem angeregten Unternehmen einzuladen?<lb xml:id="p18-l12"/> Was mich
				anbetrifft, so halte ich sie für äußerst wichtig,<lb xml:id="p18-l13"/> und ich wünsche,
				daß meine Mitbürger recht bald<lb xml:id="p18-l14"/> dieselbe Ueberzeugung gewinnen. Es
				würde mir zum<lb xml:id="p18-l15"/> besondern Vergnügen gereichen, diese meine
					Lieblings<lb break="no" xml:id="p18-l16"/>idee verwirklicht zu sehen, und bekenne ich
					gerne,<lb xml:id="p18-l17"/> daß ich in dem Falle mit tausend Freuden zur<lb xml:id="p18-l18"/> Disposition der Männer stünde, welche dieses<lb xml:id="p18-l19"/>
				nützliche Institut in Kraft zu setzen entschlossen<lb xml:id="p18-l20"/> wären. Mein
				längerer Aufenthalt in der<lb xml:id="p18-l21"/> Fremde, die Kenntnisse und Erfahrungen,
					die<lb xml:id="p18-l22"/> ich mir im <hi>Commissions</hi>-Waaren- und Import<lb break="no" xml:id="p18-l23"/>geschäfte habe sammeln können, ließen mich<lb xml:id="p18-l24"/> auch
				hoffen, daß ich in dieser <del>Art</del> Richtung am<lb xml:id="p18-l25"/> ehesten mich
				nützlich zu erweisen im Stande wäre. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p25">
                    <lb xml:id="p18-l26"/>Die Importgesellschaft müßte sich zu Hauptauf<lb break="no" xml:id="p18-l27"/>gaben stellen: <lb xml:id="p18-l28"/>1) Eine genaue Kenntniß aller Rohstoffe
					ver<lb break="no" xml:id="p18-l29"/>mittelst Anwendung von Spezialkommis; mit <pb n="19"/>
                    <lb xml:id="p19-l1"/> andern Worten, zuverlässige und ein<lb break="no" xml:id="p19-l2"/>sichtsvolle Ausführung erhaltener Aufträge. <lb xml:id="p19-l3"/>2) Eine
				wohlunterhaltene Korrespondenz, nicht<lb xml:id="p19-l4"/> nur mit ihren Klienten in der
				Schweiz, sondern<lb xml:id="p19-l5"/> auch mit allen ihren Agenten, in der Absicht,
					über<lb xml:id="p19-l6"/> alle auf die Preise eines jeden Artikels influirenden<lb xml:id="p19-l7"/> Begegenheiten<note type="transcript">sic!</note> stets vollständig
				unterrichtet zu sein. <lb xml:id="p19-l8"/>3) Beförderlichste Mittheilung dieser Daten
					an<lb xml:id="p19-l9"/> die Aktionnäre, in angemessener Form. <lb xml:id="p19-l10"/>4)
					Allmälige<note type="transcript">sic!</note> Verminderung der Ankaufsspesen. <lb xml:id="p19-l11"/>5) Zweckmäßige Spekulation mit Betheiligung am<lb xml:id="p19-l12"/>
				Gewinne der schweizerischen Industrie durch Verkauf <lb xml:id="p19-l13"/> unter dem
				Tageskurs. <lb xml:id="p19-l14"/>6) Eigner Import der verschiedenen Arten von<lb xml:id="p19-l15"/> Rohstoffen in größerm Maßstabe, theils in Kommission,<lb xml:id="p19-l16"/> theils für eigene Rechnung, durch Gründung von<lb xml:id="p19-l17"/>
                    <hi>Succursalen</hi>, Aussendung sachkundiger Männer<lb xml:id="p19-l18"/> in die
				Produktionsländer, zur Erntezeit, und durch<lb xml:id="p19-l19"/> Abschließung
				vortheilhafter Kontrakte mit daselbst<lb xml:id="p19-l20"/> schon etablirten Häusern,
				vorzugsweise schweizerischen. <lb xml:id="p19-l21"/>7) Organisation telegraphischer
					Korrespondenzen,<lb xml:id="p19-l22"/> um wichtige Berichte schneller als auf
					gewöhnlichem<lb xml:id="p19-l23"/> Wege zu erhalten, und deren sofortige
					Veröffent<lb break="no" xml:id="p19-l24"/>lichung an die Aktionnäre. <lb xml:id="p19-l25"/>
				Endlich 8) Nähere Untersuchung aller auftauchenden,<lb xml:id="p19-l26"/> auf das
				Importgeschäft sich beziehenden Neuerungen<lb xml:id="p19-l27"/> und Mittheilung des
				Ergebnisses der betreffenden<lb xml:id="p19-l28"/> Studien an die schweizerischen
				Klienten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p26">
                    <lb xml:id="p19-l29"/>Der direkte Waarenbezug von den Produktions<pb n="20"/>
                    <lb xml:id="p20-l1"/>ländern ist noch bedeutend komplizirt und<lb xml:id="p20-l2"/> dadurch
				sehr oft kleinern Industriellen unmöglich<lb xml:id="p20-l3"/> gemacht. Die
				Importgesellschaft würde die Mühen<lb xml:id="p20-l4"/> dieser Formalitäten mit
				geringern Kosten über<lb break="no" xml:id="p20-l5"/>nehmen, so daß der Besteller nur mit ihr
					abzu<lb break="no" xml:id="p20-l6"/>rechnen hätte. Die Aussendung von Spezialagenten<lb xml:id="p20-l7"/> ins Innere der Produktionsländer, wo heutzutage<lb xml:id="p20-l8"/>
				bloß noch die <add>recht</add> guten Geschäfte möglich sind, erfordert<lb xml:id="p20-l9"/> ferner bedeutende Ausgaben, welche nur eine<lb xml:id="p20-l10"/>
				große Gesellschaft auf sich nehmen kann. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p27">
                    <lb xml:id="p20-l11"/>Den Filialen der <hi>Credit</hi>anstalt läge vorerst<lb xml:id="p20-l12"/> die Besorgung der Geschäfte des <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">zürcherischen</placeName> <lb xml:id="p20-l13"/> Mutterhauses in <hi>
                        <placeName type="place" key="London (UK)">London</placeName> </hi> und <hi>
                        <placeName type="place" key="Marseille (F)">Marseille</placeName> </hi> ob; in<lb xml:id="p20-l14"/> zweiter
				Linie würden sie als Bankiers der<lb xml:id="p20-l15"/> Importgesellschaft fungiren. Sie
				fänden als<lb xml:id="p20-l16"/> Zugabe ohne Zweifel, die Klientele der andern<lb xml:id="p20-l17"/> schweizerischen auf besagten Plätzen etablirten<lb xml:id="p20-l18"/>
				Häuser und könnten, vorkommendenfalls für die<lb xml:id="p20-l19"/> Unterhandlung von
				Anlehen, welche der Bundesrath,<lb xml:id="p20-l20"/> Kantonalregierungen oder auch
				bloße Gemeinden<lb xml:id="p20-l21"/> und Korporationen im Auslande zu kontrahiren<lb xml:id="p20-l22"/> wünschten, sehr gute Dienste leisten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p28">
                    <lb xml:id="p20-l23"/>Dieses sind die Verbesserungen, welche<lb xml:id="p20-l24"/> ich in
				materieller Hinsicht die Schweiz mit<lb xml:id="p20-l25"/> Vergnügen vornehmen sähe, und
				auf die ich<lb xml:id="p20-l26"/> mir erlaubt habe, Ihre Aufmerksamkeit, zu<lb xml:id="p20-l27"/> richten, mich bestrebend, dieselben, so viel <lb xml:id="p20-l28"/>es
				in meinen Kräften steht, näher zu beleuchten. <pb n="21"/>
                </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p29">
                    <lb xml:id="p21-l1"/>Zum Schlusse gestatten Sie mir noch<lb xml:id="p21-l2"/> eine
				Sohnespflicht auszuüben, und meinen,<lb xml:id="p21-l3"/> in letzter Zeit
				schwerbeschuldeten, <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">Vater</persName> in
					Ihren<lb xml:id="p21-l4"/> Augen in<note type="transcript">sic!</note> richtigen Maße zu
					rechtfertigen.<lb xml:id="p21-l5"/> Sie haben demselben stets so viel Wohlwollen<lb xml:id="p21-l6"/> und selbst Freundschaft bewiesen, daß es mich<lb xml:id="p21-l7"/>
				schmerzen müßte, wenn Sie in Folge der von<lb xml:id="p21-l8"/> seinen Feinden
				ausgesprengten übertriebenen<lb xml:id="p21-l9"/> Gerüchte ihm <add>fernerhin</add> Ihre
				Achtung, an der ihm ganz besonders<lb xml:id="p21-l10"/> gelegen ist, versagten. <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">Mein Vater</persName> thut wahr<lb break="no" xml:id="p21-l11"/>scheinlich Unrecht daran, solchen Verläumdungen<lb xml:id="p21-l12"/>
				bloß stillschweigende Verachtung entgegenzusetzen;<lb xml:id="p21-l13"/> immerhin
				wünschte ich, daß er wenigstens Ihnen<lb xml:id="p21-l14"/> den wahren Sachverhalt
				mitgetheilt hätte; aber<lb xml:id="p21-l15"/> ich weiß, es verhindert ihn daran ein
					gewisses<lb xml:id="p21-l16"/> Zartgefühl. Ich will daher nicht unterlassen,
					Ihnen<lb xml:id="p21-l17"/> an seiner Statt die nöthigen Erklärungen zu<lb xml:id="p21-l18"/> geben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p30">
                    <lb xml:id="p21-l19"/>Daß <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">meines
					Vaters</persName> Stellung an der Strafanstalt<lb xml:id="p21-l20"/> schon seit geraumer
				Zeit in Folge von Feindschaft<lb xml:id="p21-l21"/> des <persName type="person" key="Wegmann Karl Gottlieb">Direktors</persName> unhaltbar war, ist
				Ihnen bekannt.<lb xml:id="p21-l22"/> Schon längst wurde von Letzerm ein Vorwand<lb xml:id="p21-l23"/> gesucht, um sich des <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">unliebsamen Pfarrers</persName> zu<lb xml:id="p21-l24"/>
				entledigen. Die Gelegenheit hiezu bot sich endlich<lb xml:id="p21-l25"/> dar. <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">Mein Vater</persName> war durch sein Amt in
				Berührung<lb xml:id="p21-l26"/> gekommen mit einer gewissen <persName type="person" key="Frau Schneider">Frau Schneider</persName>,<lb xml:id="p21-l27"/> Wittwe eines seiner
				ehmaligen <persName type="person" key="Schneider">Freunde</persName>, eines<lb xml:id="p21-l28"/> angesehenen Fabrikanten, der aber
				schlechte Geschäfte<lb xml:id="p21-l29"/> gemacht hatte. Vor seinem Tode wollte derselbe
					<pb n="22"/>
                    <lb xml:id="p22-l1"/>  <persName type="person" key="Frau Schneider">seiner Frau</persName> Vermögen, das er mit in den<lb xml:id="p22-l2"/> Strudel gerissen, retten und griff zu diesem<lb xml:id="p22-l3"/>
				Zwecke zu unrechtmäßigen Mitteln; seine<lb xml:id="p22-l4"/>  <persName type="person" key="Frau Schneider">Ehehälfte</persName> war ihm dabei
				behülflich, doch wie sie<lb xml:id="p22-l5"/> betheuert, ohne das Bewußtsein, Böses zu
					thun.<lb xml:id="p22-l6"/>
                    <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">Mein
						Vater</persName>, der von der Unschuld der <persName type="person" key="Frau Schneider">Frau<lb xml:id="p22-l7"/>Schneider</persName> überzeugt ist, nahm Interesse an ihrem<lb xml:id="p22-l8"/> Schicksal, und so entspann sich zwischen ihnen<lb xml:id="p22-l9"/>
				ein Freundschaftsverhältniß, das die Strafzeit<lb xml:id="p22-l10"/> der letztern
				überlebte, und dessen Intensität<lb xml:id="p22-l11"/> durch das eheliche Unglück des
				erstern sehr<lb xml:id="p22-l12"/> begünstigt wurde. Dieses Verhältniß gab<lb xml:id="p22-l13"/> bald Anlaß zu übertriebenen ehrrührenden<lb xml:id="p22-l14"/>
				Gerüchten. <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">Mein Vater</persName>, der von
				jeher der<lb xml:id="p22-l15"/> öffentlichen Meinung nicht genug Rechnung<lb xml:id="p22-l16"/> trug, versäumte, denselben gleich von Anfang<lb xml:id="p22-l17"/> an
				entgegenzutreten, und als er sich endlich<lb xml:id="p22-l18"/> dazu entschloß, war es
				zu spät, dem Unheil<lb xml:id="p22-l19"/> zu steuern. Er zog daher vor, seinen
					siegreichen<lb xml:id="p22-l20"/> Feinden das Feld zu räumen und die
					Rehabili<lb break="no" xml:id="p22-l21"/>tirung seiner Ehre der Zukunft zu überlassen,<lb xml:id="p22-l22"/> im Vertrauen darauf, daß die Wahrheit sich<lb xml:id="p22-l23"/>
				früher oder später doch stets Bahn bricht. Er<lb xml:id="p22-l24"/> opferte aus
				vielleicht übertriebener Gewissen<lb break="no" xml:id="p22-l25"/>haftigkeit seine soziale
				Stellung der Erhaltung<lb xml:id="p22-l26"/> einer dem Publikum unverständlichen
					Ver<lb break="no" xml:id="p22-l27"/>bindung, in welche ihn sogar die erlittene<lb xml:id="p22-l28"/> Schmach nur desto tiefer hineinzog. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1954_p31">
                    <lb xml:id="p22-l29"/>Dieses die Ueberzeugung, welche ich nach<lb xml:id="p22-l30"/> genauer
				Prüfung des Sachverhaltes gewonnen <pb n="23"/>
                    <lb xml:id="p23-l1"/> habe. Nach Allem,
				was vorgefallen ist,<lb xml:id="p23-l2"/> hielt ich es für meine Pflicht, sie Ihnen<lb xml:id="p23-l3"/> mitzutheilen, damit Sie auch künftighin<lb xml:id="p23-l4"/>
                    <persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">meinem <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice>
					Vater</persName> Ihre Zuneigung bewahren<lb xml:id="p23-l5"/> und den übertriebenen
				Gerüchten nicht mehr<lb xml:id="p23-l6"/> Glauben schenken mögen, als sie verdienen.<lb xml:id="p23-l7"/> Sie würden mich innigst verbinden, wenn<lb xml:id="p23-l8"/> Sie bei
				nächster Gelegenheit die <add>tröstliche</add> Zusicherung<lb xml:id="p23-l9"/> hievon
					<persName type="person" key="Tobler Johann Jakob">meinem <choice>
                            <abbr>l.</abbr>
                            <expan>lieb</expan>
                        </choice>
					Vater</persName> <add>gütigst</add> geben wollten. </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1954_p32">
                    <lb xml:id="p23-l10"/>In der Hoffnung, daß dieser Brief<lb xml:id="p23-l11"/> bei Ihnen
					eine günstige Aufnahme finde,<lb xml:id="p23-l12"/> im Verhältniß zu der guten
					Absicht, in<lb xml:id="p23-l13"/> der ich ihn verfasse, bitte ich Sie,
						hochgeachteter<lb xml:id="p23-l14"/> Herr Direktor, meine Entschuldigung für<lb xml:id="p23-l15"/> verursachte Störung, sowie die Versicherung<lb xml:id="p23-l16"/>
					meiner vollständigen Ergebenheit zu ge<lb break="no" xml:id="p23-l17"/>nehmigen. </p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_1954_p33">
                    <lb xml:id="p23-l18"/>
          <hi>Carl Tobler</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1954_p34">
                    <lb xml:id="p23-l19"/>vom Hause <hi>Rosenburger</hi> &amp; <choice>
                        <abbr>C<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>Compagnia / Compagnie / Company (Gesellschaft)</expan>
                    </choice> in <lb xml:id="p23-l20"/>
                    <hi>
                        <placeName type="place" key="Marseille (F)">Marseille</placeName>
                    </hi>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>