<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2009" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Joachim Heer an Alfred Escher, Glarus, Samstag, Juni 27, 1863</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#252*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Brand von Glarus (1861)</item>
                        <item>Versicherungswesen</item>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Landsgemeinde GL</item>
                        <item>Regierungsrat ZH</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Heer Joachim" type="sender">Joachim Heer</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Glarus</placeName>
                    <date when="1863-06-27">Samstag, Juni 27, 1863</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2005-08-15" who="CK">Transkription</change>
            <change when="2013-06-27" who="CH">Migration nach XML</change>
            <change when="2013-07-03" who="RO">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-04" who="NB">Transkriptionsverifizierung Seiterle
          umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-23" who="CB">Migrationsverifizierung
        umgesetzt</change>
            <change when="2013-07-26" who="NB">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2013-08-14" who="KB">Transkriptionsverifizierung Seiterle
          überprüft</change>
            <change when="2013-12-03" who="LB">Inhaltliche Qualitätsprüfung
          umgesetzt</change>
            <change when="2013-12-16" who="LB">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2009_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Hochgeachteter Herr Bürgermeister!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p rend="left" xml:id="K_2009_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Bei einem kurzen Aufenthalt, den ich lezzte<note type="transcript">sic!</note>
        Woche in <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">
                    <hi>Zürich</hi>
                </placeName> machte, wollte ich
        mir die Freiheit nehmen, Sie <lb xml:id="p1-l3"/>zu besuchen, wurde aber auf dem Wege nach <placeName type="place" key="Belvoir (Enge, Zürich)">
                    <hi>Belvoir</hi>
                </placeName> von unserm Collegen, <choice>
                    <abbr>Hrn.</abbr>
                    <expan>Herrn</expan>
                </choice> <choice>
                    <abbr>Nat.Rath</abbr>
                    <expan>NationalRath</expan>
                </choice> <persName type="person" key="Bucher Johann Jakob">
                    <hi>Bucher</hi>
                </persName>, den <lb xml:id="p1-l4"/>ich zufällig traf, berichtet, daß Sie in der
        Stadt <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> so eben mit dem Unfall des <choice>
                    <abbr>Hrn.</abbr>
                    <expan>Herrn</expan>
                </choice>
        Oberst <persName type="person" key="Stapfer Johann">Stapfer</persName> <lb xml:id="p1-l5"/>beschäftigt
        seien. Da ich demgemäß auf das Vergnügen verzichten mußte, Sie persönlich zu sprechen, so
          <lb xml:id="p1-l6"/>erlaube ich mir, brieflich einen derjenigen Gegenstände zu berühren,
        welchen ich mir vorgenommen hatte, <lb xml:id="p1-l7"/>mit Ihnen zu verhandeln. Aeußere
        Veranlassung, dies jetzt zu thun, gibt mir die Notiz in der <date when="1863-06-27">heutigen</date> <lb xml:id="p1-l8"/>
                <choice>
                    <abbr>N<placeName type="place" key="Zürich">Z</placeName>Z.</abbr>
                    <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                </choice>, daß der dortige Große Rath in der nächsten <date when="1863-06-30">Dienstag</date>ssizzung<note type="transcript">sic!</note> sich mit dieser Frage
        beschäftigen soll: ich <lb xml:id="p1-l9"/>meine die Angelegenheit eines Concordates in
        Assekuranzangelegenheiten. Sie kennen die bedenkliche <lb xml:id="p1-l10"/>Lage, in welcher
        sich, nach dem großen Brand von 1861 <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> in Folge desselben, unsere
        kantonale Brand<lb break="no" xml:id="p1-l11"/>versicherungsanstalt befindet: die Sachen liegen in
        der That so, daß, wenn wir nicht einen Rükkhalt<note type="transcript">sic!</note> durch <lb xml:id="p1-l12"/>die Bildung eines Konkordats-Verbandes erhalten, die Fortführung der
        bisherigen Anstalt beinahe als <lb xml:id="p1-l13"/>ein Act des Leichtsinns erscheinen müßte,
        während hinwieder die Aufhebung derselben, <choice>
                    <abbr>bez.Wse.</abbr>
                    <expan>beziehungsWeise</expan>
                </choice> die
          <lb xml:id="p1-l14"/>Frei-Erklärung des Assekuranzwesens schwerlich bei der Landsgemeinde
        durchzusetzen &amp; wohl auch, un<lb break="no" xml:id="p1-l15"/>befangen betrachtet, für die
        Besitzer der noch sehr zahlreichen hölzernen &amp; mit Schindeln eingedekkten Ge<lb break="no" xml:id="p1-l16"/>bäude mit außerordentlichen Uebelständen verbunden wäre. Aus diesem
        mißlichen <hi>Dilemma</hi> kann uns <lb xml:id="p1-l17"/>nur das Konkordat retten, welches uns
        möglich macht, die kantonale Anstalt ohne Bedenken fortzuführen <lb xml:id="p1-l18"/>&amp; damit
        den Gebäudebesitzern alle die Vortheile zu erhalten, welche mit derselben unzweifelhaft –
        mit Aus<lb break="no" xml:id="p1-l19"/>nahme großer Katastrophen – zusammenhängen. Sie begreifen also
        leicht, mit welcher Spannung wir dem <lb xml:id="p1-l20"/>Anfange der Verhandlungen über das
        Konkordat entgegensehen <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> in wie hohem Maße uns namentlich <lb xml:id="p1-l21"/>die Lage interessirt, was <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich</hi>
                </placeName> in Sachen thun werde? In der That habe ich von Anfang an &amp;
        immer <lb xml:id="p1-l22"/>entschiedener die Ueberzeugung mir gebildet, daß <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich's</hi>
                </placeName> Vorgang das Ganze im einen oder im an<lb break="no" xml:id="p1-l23"/>deren Sinne entscheiden wird. Sollte <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich</hi>
                </placeName> Nein sagen, so habe ich sehr geringe Hoffnung, daß die <lb xml:id="p1-l24"/>nöthige Zahl von Kantonen sich finde, während hingegen die Theilnahme Ihres
        Kantons das Zustandekommen <lb xml:id="p1-l25"/>des Projects, bei der bekannten Stimmung einer
        namhaften Anzahl mittlerer Kantone, fast außer <lb xml:id="p1-l26"/>Zweifel stellen würde. Es
        ist daher von doppelter Bedeutung, daß Ihr großer Rath d. Zeit nach der <lb xml:id="p1-l27"/>erste ist, welcher sein <hi>Votum</hi> abgeben soll. Wie wird dasselbe ausfallen? Ich sehe
        recht gut ein, daß <lb xml:id="p1-l28"/>gerade der Schikksalskanton<note type="transcript">sic!</note> – <hi>sit venia verbo</hi> – am allerehesten in der Lage
        ist, die Sache ganz kühl <lb xml:id="p1-l29"/>zu nehmen, daß gerade er, blos vom Standpunkte
        seiner nächsten Interessen aus, ganz wohl sich von <lb xml:id="p1-l30"/>einem Konkordatsverbande
        ferne halten kann, der ihm, wenigstens wenn man die Ergebnisse der <lb xml:id="p1-l31"/>letzten
        50 Jahre als maßgebend annehmen will, weit eher Opfer als Vortheile in Aussicht stellt. Wenn
          <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>daher bei der Entscheidung der Frage blos die Erwägung des
        Cantonalen Interesse den Ausschlag gibt, so halte <lb xml:id="p2-l2"/>ich es für sehr möglich,
        daß der <choice>
                    <abbr>Gr. Rath</abbr>
                    <expan>Grosser / Großer Rath</expan>
                </choice> zu einem negativen Ergebnisse
        gelangt, obgleich ich der Ansicht <lb xml:id="p2-l3"/>bin, daß selbst ein so bedeutender Kanton,
        wie <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich</hi>
                </placeName> es ist, dem ungeheuren Risico
        einzelner seiner <lb xml:id="p2-l4"/>Städte &amp; Ortschaften gegenüber, eine Rükkversicherung
        nicht verschmähen sollte. Fünfzig Jahre des günstigsten <lb xml:id="p2-l5"/>Geschäftsbetriebes
        sind noch keine Garantie gegen die Möglichkeit großer Katastrophen &amp;, wenn in irgend
        einem <lb xml:id="p2-l6"/>Gebiete, so läßt sich gerade in dem des Assekuranzwesens, das Wort
        anwenden: «wer da steht, der sehe zu, <lb xml:id="p2-l7"/>daß er nicht falle.» Es ist auch
        bekannt, daß die dortige Polizeidirection vor 1–2 Jahren die Frage in Erwägung <lb xml:id="p2-l8"/>zog, ob nicht eine Rükkversicherung bei der <hi>Helvetia</hi> in <placeName type="place" key="St. Gallen">St.Gallen</placeName> oder einer andern Assekuranzgesellschaft
          <lb xml:id="p2-l9"/>erhältlich gemacht werden könnte ­ Beweis genug, daß doch das Vertrauen
        auf die Sufficienz der eigenen <lb xml:id="p2-l10"/>Kraft nicht immer &amp; überall besteht. Nun
        ist es mathematisch sicher, daß das Konkordat, wie es im Entwurfe <lb xml:id="p2-l11"/>vorliegt,
        weit günstiger ist, als die Propositionen, welche die <hi>Helvetia</hi> gemacht hat, indem
        es bei namhaft grö<lb break="no" xml:id="p2-l12"/>ßeren Vortheilen von den Kantonen eine Leistung
        fordert, welche nach meiner Berechnung (die ich mit Zahlen <lb xml:id="p2-l13"/>belegen kann)
        ungefähr <hi rend="underline">viermal</hi> geringer sind als Dasjenige, was die <hi>Helvetia</hi> verlangte.
        Ich bin deshalb <lb xml:id="p2-l14"/>der bestimmten Ansicht, daß <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich</hi>
                </placeName>, auch blos geschäftlich genommen, das Konkordat ganz gut annehmen
          <lb xml:id="p2-l15"/>kann <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> dabei seine Convenienz finden wird, aber
        ich begreife es hinwieder, wenn Viele in Ihrem Großen <lb xml:id="p2-l16"/>Rathe andrer Meinung
        sind &amp;, auf die 300 <choice>
                    <abbr>Mill.</abbr>
                    <expan>Million</expan>
                </choice> Ihres Assekuranzkapitals &amp;
        die sonstigen großen Hilfsquel<lb break="no" xml:id="p2-l17"/>len des Kantons gestützt, ganz ruhig
        den Möglichkeiten der Zukunft entgegenblikken. Es ist dies der <lb xml:id="p2-l18"/>Standpunkt,
        den mir bei wiederholten Besprechungen, <choice>
                    <abbr>Hr.</abbr>
                    <expan>Herr</expan>
                </choice> <hi>
                    <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>RegierungsRath</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Wild Felix">Wild</persName> </hi>
        immer zur Geltung gebracht hat, <lb xml:id="p2-l19"/>
                <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> ich wundre mich
        nicht darüber, wenn ein großer Theil der obersten Behörde die Sache auch so auffaßt. <lb xml:id="p2-l20"/>Aber ich hoffe vorläufig doch, daß neben dem regen Standpunkte, der nichts
        Anderes als die Erwägung der Kanto<lb break="no" xml:id="p2-l21"/>nalen Interesse kennt, auch ein
        anderer &amp; höherer nicht fehlen wird: derjenige, der <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich's</hi>
                </placeName> Stellung in der <lb xml:id="p2-l22"/>Eidgenossenschaft ins Auge
        faßt <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> an der guten Tradition der <placeName type="place" key="Zürich">zürcherischen</placeName> Politik festhält, wonach <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName>
        bei <lb xml:id="p2-l23"/>gemeineidgenössischen Unternehmungen nicht fehlen darf. Ich habe mit
        wahrem Vergnügen gesehen, wie <choice>
                    <abbr>Hr.</abbr>
                    <expan>Herr</expan>
                </choice> <lb xml:id="p2-l24"/>
                <hi>
                    <choice>
                        <abbr>R.R.</abbr>
                        <expan>RegierungsRath</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Benz Rudolf">Benz</persName> </hi>
        in durchaus bewußter Weise seine Stellung aufgefaßt hat, um im Sinne jener Tradition auch
          <lb xml:id="p2-l25"/>im vorliegenden Falle zu handeln, <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> es scheint,
        daß es ihm gelungen ist, auch in der Regierung – wo wider<lb break="no" xml:id="p2-l26"/>strebende
        Elemente jedenfalls vorhanden sind ­ diesen Standpunkt zur Anerkennung zur bringen. Und doch
          <lb xml:id="p2-l27"/>bin ich über den Ausgang nicht recht beruhigt, wenn ich nicht sicher sein
        darf, daß auch Sie, mein sehr <lb xml:id="p2-l28"/>verehrter Herr, Ihr mächtiges Wort zu Gunsten
        des Konkordates in die Wagschale werfen werden, sofern <lb xml:id="p2-l29"/>es nöthig ist. Sie
        darum zu bitten, ist der Zwekk dieser Zeilen, die ich meinte nicht unterlassen zu dürfen,
          <lb xml:id="p2-l30"/>ohne eine Pflicht gegen meinen Kanton zu verletzen. Und ich will gleich
        hinzufügen: ich wende mich an <lb xml:id="p2-l31"/>Sie nicht blos deshalb, weil Ihr großer
        Einfluß Ihrer Stimme einen besondren Werth beilegt, sondern ebenso <lb xml:id="p2-l32"/>sehr
        auch deshalb, weil ich gerade bei Ihnen am allermeisten das Verständniß für eine nach großen
          Gesichts<lb break="no" xml:id="p2-l33"/>punkten geleitete Politik <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich's</hi>
                </placeName> voraussage oder, besser gesagt, kenne. Gerade weil man weiß,
        daß <lb xml:id="p2-l34"/>
                <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich</hi>
                </placeName> mehr als irgend
        ein andrer Kanton das Konkordat entbehren könnte, wird man allerorts die <lb xml:id="p2-l35"/>wahrhaft eidgenössische Gesinnung zu würdigen im Falle sein, welche sich darin ausspricht,
        daß <placeName type="place" key="Zürich">
                    <hi>Zürich</hi>
                </placeName> der erste <lb xml:id="p2-l36"/>Stand
        ist, der dem Konkordate beitritt <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> dadurch einer Reihe von weniger
        glükklich gestellen Mißständen die <lb xml:id="p2-l37"/>helfende Hand reicht. – Ich will nicht
        zudringlich sein; aber, wenn irgend es Ihre Ueberzeugung gestattet, zu <lb xml:id="p2-l38"/>dem
        Entwurfe zu stimmen, so bitte ich recht herzlich &amp; dringend darum, daß sie es thun
        mögen. – <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>Da ich nicht weiß, ob Sie directe Mittheilungen über das
        Ergehen <persName type="person" key="Blumer Johann Jakob">
                    <hi>Blumer`s</hi>
                </persName> haben, so will
        ich Ihnen doch die <lb xml:id="p3-l2"/>erfreuliche Kunde bringen, daß es ganz vortrefflich mit
        ihm geht, daß er schon wieder anfängt, die Sitzungen <lb xml:id="p3-l3"/>zu besuchen &amp; ohne
        Zweifel ­ wenn auch nicht gerade am ersten Tage – nach <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">
                    <hi>Bern</hi>
                </placeName> wird kommen können. <lb xml:id="p3-l4"/>
                <choice>
                    <abbr>Hr.</abbr>
                    <expan>Herr</expan>
                </choice> <hi>
                    <persName type="person" key="Streiff Christoph">D. Streiff</persName> </hi> <choice>
                    <abbr>u.</abbr>
                    <expan>und</expan>
                </choice> <persName type="person" key="Blumer Johann Jakob">des Patienten</persName> tüchtige Natur
        haben zusammen eine ausgezeichnete Kur zuwegegebracht. – <lb xml:id="p3-l5"/>In der Hoffnung,
        Sie nach achten Tagen in bestem Wohlsein in der Bundesstadt zu treffen, schließe ich mit der
          <lb xml:id="p3-l6"/>Bitte, mich <persName type="person" key="Escher-Uebel Augusta">Ihrer verehrten
          Frau Gemahlin</persName> zu empfehlen &amp; die Versicherung der ausgezeichnten Hoch<lb break="no" xml:id="p3-l7"/>achtung zu genehmigen, mit welcher ich bleibe </p>
    </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_2009_p3">
                    <lb xml:id="p3-l8"/>Ihr ganz ergebener</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_2009_p4">
                    <lb xml:id="p3-l9"/>
          <hi>
            <choice>
                            <abbr>D.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> J. Heer.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_2009_p5">
                    <lb xml:id="p3-l10"/>
          <placeName type="place" key="Glarus (Gemeinde)">
                        <hi>Glarus</hi>
                    </placeName>, den <date when="1863-06-27">27<hi rend="sup">t</hi> <hi>Juny</hi> 63</date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>