<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2074" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eugen Escher an Alfred Escher, Zürich, Samstag, Mai 14, 1864</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#188*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Bankwesen (allgemein)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Eugen" type="sender">Eugen Escher</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Zürich</placeName>
                    <date when="1864-05-14">Samstag, Mai 14, 1864</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="09-02-10" who="MT">transkribiert </change>
            <change when="13-06-18" who="AO">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2013-06-28" who="NB">Transkriptionsverifizierung
          Seiterle</change>
            <change when="2013-07-02" who="CF">Übertragung der Transkriptionsverifizierung
          geprüft</change>
            <change when="2013-07-18" who="NB">Verifizierung 1 umgsetzt</change>
            <change when="2013-07-26" who="AO">Auszeichnung 2 umgsetzt</change>
            <change when="2013-08-16" who="KR">Inhaltliche Qualitätsprüfung
          umgesetzt</change>
            <change when="2013-12-19" who="LB">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front><!--<printedheader><p rend="left" id="K_2074_p1"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_2074_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, den <date when="1864-05-14">14. Mai
            1864</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2074_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeehrter Herr!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p rend="indent" xml:id="K_2074_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Bezug nehmend auf frühere Äußerungen von Ihrer Seite er<lb break="no" xml:id="p1-l4"/>laube ich mir, Ihre Aufmerksamkeit auf die Frage der Gründung<lb xml:id="p1-l5"/> einer
        Baugesellschaft für die hiesige Stadt zu lenken, indem<lb xml:id="p1-l6"/> mir ungeachtet der
        jetzigen Geldverhältnisse Manches dafür zu <lb xml:id="p1-l7"/> sprechen scheint, die erwähnte
        Frage nicht länger zu verschieben, son<lb break="no" xml:id="p1-l8"/>dern jetzt deren Lösung zu
        unternehmen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2074_p4">
                <lb xml:id="p1-l9"/>Einmal besorgte ich früher, als Geld mit größerer Leichtigkeit<lb xml:id="p1-l10"/> zu erhalten war, und als in Folge dessen eine Menge kleinerer Bau<lb break="no" xml:id="p1-l11"/>speculanten in reger Thätigkeit war, es möchte einem erfolgreichen<lb xml:id="p1-l12"/> Handeln der Gesellschaft die Concurrenz dieser Speculanten störend<lb xml:id="p1-l13"/> in den Weg treten und in mehr oder minder ausgedehnten Kreisen<lb xml:id="p1-l14"/> eine mißtrauische und ungünstige Stimmung gegen die Gesellschaft<lb xml:id="p1-l15"/> wecken. Diese Besorgniß kann wohl gegenwärtig dahinfallen, und bei<lb xml:id="p1-l16"/> der großen Mehrzahl des Publicums dürfte das Auftreten einer<lb xml:id="p1-l17"/> Gesellschaft freudig begrüßt werden, welche in die trotz steten bedeu<lb break="no" xml:id="p1-l18"/>tenden Wohnungsmangels stockenden Privatbauten neues Leben<lb xml:id="p1-l19"/> brächte.<pb n="2"/>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2074_p5">
                <lb xml:id="p2-l1"/>Sodann ist nunmehr das Bahnhofquartier, welches der Gesellschaft<lb xml:id="p2-l2"/> ein besonders fruchtbares Feld böte, beschlossen, und die öffentlichen<lb xml:id="p2-l3"/> Bauten desselben sind so eingeleitet, daß schon jetzt Privatbauten<lb xml:id="p2-l4"/> daran anschließend begonnen werden könnten. Wartet man nun zu<lb xml:id="p2-l5"/>
        lange mit Bildung der Baugesellschaft, so besorge ich die Vorwegnahme<lb xml:id="p2-l6"/> gerade
        solcher Baustellen im Bahnhofquartier, welche für eine plan<lb break="no" xml:id="p2-l7"/>mäßige
        Thätigkeit der Gesellschaft später ungerne vermißt wür<lb break="no" xml:id="p2-l8"/>den.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2074_p6">
                <lb xml:id="p2-l9"/>Auch finanziell dürfte das Vorgehen im laufenden Sommer<lb xml:id="p2-l10"/>
        vortheilhaft sein, weil die Concurrenz an Übernahmsofferten von<lb xml:id="p2-l11"/> Bauplätzen
        jedenfalls kleiner sein wird als zu andern Zeiten,<lb xml:id="p2-l12"/> und weil namentlich
        Speculanten, die aus imaginären Hoffnungen die<lb xml:id="p2-l13"/> Preise einzelner Plätze
        unsinnig steigern würden, jetzt kaum zu<lb xml:id="p2-l14"/> fürchten wären. Unter solchen
        Verhältnissen halte ich eine aller<lb break="no" xml:id="p2-l15"/>seits annehmbare Verständigung der
        Stadt und des Staates mit der<lb xml:id="p2-l16"/> Gesellschaft für weit sicherer als <choice>
                    <abbr>z. B.</abbr>
                    <expan>zum Beispiel</expan>
                </choice> im verflossenen Jahr.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2074_p7">
                <lb xml:id="p2-l17"/>Das einzig mögliche, freilich sehr gewichtige Bedenken liegt,<lb xml:id="p2-l18"/> wie mir scheint, in der verminderten Leichtigkeit, im jetzigen Zeit<lb break="no" xml:id="p2-l19"/>punkte das erforderliche Actiencapital aufzutreiben, und diesfalls<lb xml:id="p2-l20"/> darf ich mir allerdings kein Urtheil anmaßen; nur erlaube ich mir<lb xml:id="p2-l21"/> die Bemerkung, daß das in nächster Zeit nöthige baare<note type="transcript">sic!</note> Capital<lb xml:id="p2-l22"/> nicht so bedeutend wäre, als
        vielleicht hie und da angenommen wird.
        <pb n="3"/>
        <lb xml:id="p3-l1"/>Die im Bahnhofquartier und dessen Umgebung verkäuflichen Bau<lb break="no" xml:id="p3-l2"/>plätze des Staates und der Stadt, die wohl am meisten ins Auge<lb xml:id="p3-l3"/> gefaßt werden müßten, repräsentiren nach dem städtischen<lb xml:id="p3-l4"/>
        Kostenvoranschlage einen Werth von <choice>
                    <abbr>Fr.</abbr>
                    <expan>Franken / Francs / Franchi</expan>
                </choice> 2,880,000;
        allein die<lb xml:id="p3-l5"/> Gesellschaft dürfte <del>
                    <supplied type="unclear">...</supplied>
                </del> überhaupt und
        namentlich für einst<lb break="no" xml:id="p3-l6"/>weilen nicht auf alles dortige Land Anspruch
        machen, und<lb xml:id="p3-l7"/> ferner wäre wenigstens der Stadt nach den von ihr aufge<lb break="no" xml:id="p3-l8"/>stellten Verkaufsbedingungen in der ersten Zeit nur ein<lb xml:id="p3-l9"/>
        Viertheil des Kaufpreises zu bezahlen, der Rest aber bloß zu<lb xml:id="p3-l10"/> 4% zu
        verzinsen; eine sofort verfügbare Summe für Land<lb break="no" xml:id="p3-l11"/>ankauf im Betrage von
        etwa <choice>
                    <abbr>Fr.</abbr>
                    <expan>Franken / Francs / Franchi</expan>
                </choice> 600,000 stelle ich mir daher<lb xml:id="p3-l12"/>
        als genügend vor. Daneben müßte allerdings mindestens der<lb xml:id="p3-l13"/> doppelte Betrag
        als Betriebscapital beschafft werden, wenn das<lb xml:id="p3-l14"/> Wirken der Gesellschaft
        kräftig und erfolgreich sein soll; allein<lb xml:id="p3-l15"/> dieser weitere Betrag wäre nur
        successiv einzubezahlen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2074_p8">
                <lb xml:id="p3-l16"/>Ich möchte Sie recht angelegentlich bitten, dieser Ange<lb break="no" xml:id="p3-l17"/>legenheit, die für gehörige bauliche Entwicklung unserer Stadt<lb xml:id="p3-l18"/> eine
        große Wichtigkeit hat, Ihre Aufmerksamkeit zu Theil<lb xml:id="p3-l19"/> werden zu lassen, und
        bin, falls Sie dieselbe einer näheren<lb xml:id="p3-l20"/> Besprechung werth halten, ganz zu
        Ihrer Verfügung. Gerne er<lb break="no" xml:id="p3-l21"/>neuere ich übrigens bei diesem Anlasse die
        Versicherung meiner<lb xml:id="p3-l22"/> wahren Hochachtung und freundschaftlichen
        Ergebenheit.</p>
    </body>
    <back>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_2074_p9">
                    <lb xml:id="p3-l23"/>
          <choice>
                        <abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                        <expan>Doktor / Doctor</expan>
                    </choice> E. Escher </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>