<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2188" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Ami Girard an Alfred Escher, Renan, Samstag, 16. Februar 1867</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#225*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Bülach-Regensberg-Bahn (BRB)</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Grosser Rat BE</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Girard Ami" type="addressee">Ami Girard</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Renan</placeName><date when="1867-02-16">16. Februar 1867</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_2188_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Renan">Renan</placeName> le <date when="1867-02-16">16 Fevrier 1867</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2188_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Monsieur le Docteur Alfred Escher, conseiller national
        <lb xml:id="p1-l3"/>à <placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2188_p3">
                    <lb xml:id="p1-l4"/>Très honoré Collègue!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p4">
                <lb xml:id="p1-l5"/>Permettez-moi, je vous prie, de vous demander des conseils dans une circonstance
        <lb xml:id="p1-l6"/>importante. – J'ai étudié avec attention les documents relatifs aux lignes ferrées: <placeName key="Bülach">Bullach</placeName>–
        <lb xml:id="p1-l7"/>
                <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> et <placeName key="Altstetten (Zürich)">Alstetten</placeName>–<placeName key="Luzern (Stadt)">Lucerne</placeName>, que vous avez eu la bonté de me remettre, il y a environ 2 ans.
        <lb xml:id="p1-l8"/>Ce genre de combinaison ne pouvait être mis en pratique dans le <placeName key="Berner Jura">Jura bernois</placeName> parce que nous n'avons
            <lb xml:id="p1-l9"/>pas une compagnie dans<!-- Transkription korrigiert, zuvor "danls", BF, 29.01.2015 --> le genre de celle du Nord-Est suisse et qui soit disposée à faire ⅓ du capital de
        <lb xml:id="p1-l10"/>construction. La seule qui eut pu nous être favorable, <choice><abbr>c. a. d.</abbr><expan>c'est a dire (das heisst)</expan></choice> l'entreprise du chemin de fer de l'Etat de Berne
        <lb xml:id="p1-l11"/>ne pouvait rien faire. Il nous a donc fallu poursuivre la réalisation de nos chemins de fer par d'autres
        <lb xml:id="p1-l12"/>moyens. Dès que nous fûmes sortis de la période des études d'avantprojet, des expertises et surexpertises
        <lb xml:id="p1-l13"/>nous dirigeamus toute notre activité en vue d'obtenir du Grand Conseil de notre Canton une subvention
        <lb xml:id="p1-l14"/>financière aussi forte que possible. Le <date when="1867-02-02"> 2 février courant</date>, après bien des renvois, nous avons
        <lb xml:id="p1-l15"/>obtenu un vôte éminemment favorable, à mesure que l'Etat s'engage, il est vrai sous certaines
        <lb xml:id="p1-l16"/>conditions assez onéreuses, à participer aux frais de construction de la ligne <placeName key="Biel (BE)">Bienne</placeName>–<placeName key="Tavannes">Tavannes</placeName> <lb xml:id="p1-l17"/>pour 4.500000 francs, et à celle de <placeName key="Sonceboz (Sonceboz-Sombeval)">Sonceboz</placeName>–<placeName key="Les Convers (Renan)">Convers</placeName> pour 1.700000 francs.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p5">
                <lb xml:id="p1-l18"/>Il s'agit maintenant pour les populations de nos districts de prendre les mesures
        <lb xml:id="p1-l19"/>pour pouvoir béneficier des subsides prérappeles. Les hommes d'initiative ne sont, chez nous, pas
        <lb xml:id="p1-l20"/>plus abondant qu'il faut. Depuis plusieurs années j'ai été dans le cas de faire bien des propositions touchant
        <lb xml:id="p1-l21"/>nos projets de chemin de fer; lesquelles étaient le plus souvent acceptées. Mais maintenant qu'il
        <lb xml:id="p1-l22"/>s'agit de prendre des mesures de la plus haute importance, j'eprouve un vif désir de soumettre mes idees
        <lb xml:id="p1-l23"/>au contrôle de l'expérience. C'est pourquoi je me suis permis de m'adresser à vous, Monsieur, d'autant
        <lb xml:id="p1-l24"/>que vous m'avez généreusement offert vos conseils en me remettant les documents ci dessus mention
                <lb xml:id="p1-l25" break="no"/>nés. Comme je ne pense pas que nous puissions trouver une compagnie, pour la construction
        <lb xml:id="p1-l26" break="no"/>et l'exploitation de nos deux lignes, ni une compagnie de construction pure et simple, à moins d'être
        <lb xml:id="p1-l27" break="no"/>en mesure de faire des grands sacrifices financiers (bénéfices des grands entrepreneurs), ce qui n'est
        <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1" break="no"/>pas le cas; je me suis arrêté, sauf meilleur avis, à lidée de former une société anonyme
        <lb xml:id="p2-l2" break="no"/>indigène, Selons les renseignements que j'ai déja eu l'occasion de recueillir, je pense que par
        <table>
                    <row>
                        <cell>des actions souscrites par des particuliers, nous trouverons facilement un capital de</cell> <cell/>
                        <cell>150,000,</cell> </row> <row>
                        <cell>Une partie de nos corporations ont déjà vôté</cell> <cell/>
                        <cell>1,650000</cell> </row> <row>
                        <cell>On espère encore obtenir de la même source</cell> <cell/>
                        <cell>1,225000</cell> </row> <row>
                        <cell>A ces sommes on peut ajouter le subside de l'Etat par</cell> <cell/>
                        <cell>6,200000</cell> </row> <row>
                        <cell/>
                        <cell>Total</cell> <cell>
                            <choice><abbr>f.</abbr><expan>franken / francs / franchi / Gulden</expan></choice> 9,225000</cell> </row>
                </table>
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p6">
                <lb xml:id="p2-l8"/>Le devis moyen de toutes les expertises est de 13,000,000 francs, il faut encore environ pour
        <lb xml:id="p2-l9"/>4 millions d'obligations.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p7">
                <lb xml:id="p2-l10"/>Sur le terrain où nous nous trouvons actuellement placé, je pense que nous ne devons plus
        <lb xml:id="p2-l11"/>agir par voie de Comité, ou de société provisoire, sous une denomination quelconque, mais, sans
        <lb xml:id="p2-l12"/>tarder former une société anonyme par le seul moyen légal et pratique des particuliers actionnaires; une
        <lb xml:id="p2-l13"/>fois la société formée les corporations viennent s'y joindre tout simplement comme actionnaires, l'état de
        <lb xml:id="p2-l14"/>même, ceux-ci avec les droits qui leur seront d'avance réservés par les statuts. (votations <choice><abbr>etc</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice>).
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p8">
                <lb xml:id="p2-l15"/>Ai-je raison? C'est là le point principal sur lequel j'aimerais avoir votre avis.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p9">
                <lb xml:id="p2-l16"/>En outre, je vous prie encore de jeter un coup d'oeil sur la page suivante sur laquelle j'ai
        <lb xml:id="p2-l17"/>inscrit avec quelques détails un plan d'opérations pour arriver le plus tôt possible à la periode
        <lb xml:id="p2-l18"/>de Construction. Je dois encore ajouter, qu'à teneur du décrit du Grand Conseil, nous n'avons le droit
        <lb xml:id="p2-l19"/>de commencer les travaux que lorsque tout le capital (actions et obligations) sera assuré et disponsible.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p10">
                <lb xml:id="p2-l20"/>Veuillez encore me dire en deux mots ce que vous pensez de ce plan</p>.
      <p rend="indent" xml:id="K_2188_p11">
                <lb xml:id="p2-l21"/>Je ne vous parle pas des éventualités de rendement, les communes et l'Etat pouvant au besoin
        <lb xml:id="p2-l22"/>renoncer à un intérêt. Néanmoins, si l'affaire est bien menée, si on profite des experiences faites, nous esperons
        <lb xml:id="p2-l23"/>sur un rendement qui trompera en bien.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_2188_p12">
                    <lb xml:id="p2-l24"/>Dans l'espoir qu'il vous plaira de m'honorer de quelques lignes seulement, j'ai le plaisir
        <lb xml:id="p2-l25"/>de vous présenter à cette occasion l'assurance de ma consideration distinguee</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_2188_p13">
                    <lb xml:id="p2-l26"/>Girard</p>
      </div>
    </back></text></TEI>