<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2105" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jean-Jacques Challet-Venel an Alfred Escher, Bern, Donnerstag, Januar 19, 1865</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#152*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Compagnie du Jura Industriel (JI)</item>
                        <item>Eisenbahnen Finanzierung</item>
                        <item>Bundesfinanzen</item>
                        <item>Expropriationen</item>
                        <item>Rechtliches</item>
                        <item>Bundesrat</item>
                        <item>Nationalrat</item>
                        <item>Ständerat</item>
                        <item>Telegraphenwesen</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Challet-Venel Jean-Jacques" type="sender">Jean-Jacques Challet-Venel</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Bern</placeName>
                    <date when="1865-01-19">Donnerstag, Januar 19, 1865</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2010-08-05" who="CA">transkribiert
                
            </change>
            <change when="2013-06-06" who="MS">Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-07-12" who="CD">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-07-18" who="SB">Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-07-26" who="AO">Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-08-12" who="KB">Transkriptionsverifizierung Seiterle überprüft
                
            </change>
            <change when="2013-12-04" who="LB">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-12-16" who="LB">Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_2105_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName>
         <date when="1865-01-19">19 Janvier 1865</date>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_2105_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Très honoré et cher Monsieur</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>La vente du Jura Industriel aura lieu le <date when="1865-02-24">24 Février prochain</date>.<lb xml:id="p1-l4"/>
		Il sera sans doute de quelque intérêt pour vous de connaître<lb xml:id="p1-l5"/>
		l'état actuel de situation de cette malheureuse affaire, dans<lb xml:id="p1-l6"/>
		laquelle la Confédération est engagée pour un million, sans<lb xml:id="p1-l7"/>
		compter les intérêts arriérés.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p4">
                <lb xml:id="p1-l8"/>Rien n'est plus extraordinaire que la législation <placeName type="place" key="Neuenburg">neuchateloise</placeName> <lb xml:id="p1-l9"/>
		en matiére d'expropriation. Le but principal de cette législation<lb xml:id="p1-l10"/>
		c'est la protection du débiteur, les intérêts des créanciers sont<lb xml:id="p1-l11"/>
		relégués à l'arriére plan. C'est ainsi qu'on peut faire traîner<lb xml:id="p1-l12"/>
		trois ou quatre ans les formalités de l'expropriation, car il<lb xml:id="p1-l13"/>
		suffit de la décision arbitraire du Juge de Paix dans l'estimation<lb xml:id="p1-l14"/>
		du gage hypothécaire pour empêcher toute vente et prolonger<lb xml:id="p1-l15"/>
		le terme de la liquidation.
		</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p5">
                <lb xml:id="p1-l16"/>Cette législation extraordinaire pour les cas où de modestes<lb xml:id="p1-l17"/>
		intérêts sont engagés, le devient bien davantage dans le<lb xml:id="p1-l18"/>
		cas actuel où il s'agit de l'expropriation d'une voie ferrée.<lb xml:id="p1-l19"/>
		Aussi chacun se demande aujourd'hui quelle pourra être<lb xml:id="p1-l20"/>
		la décision du Juge de Paix pour l'estimation du Chemin<lb xml:id="p1-l21"/>
		de fer. Prendra-t il pour base la valeur réelle de la ligne<lb xml:id="p1-l22"/>
		basée sur le revenu net actuel de <choice>
                        <abbr>F.</abbr>
                        <expan>Franken / Francs / Franchi / Gulden</expan>
                    </choice> 150 000. Dans ce<lb xml:id="p1-l23"/>
		cas la mise à prix ne pourra guère dépasser la somme<lb xml:id="p1-l24"/>
		de Trois millions.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p6">
                <lb xml:id="p1-l25"/>Ou bien le Juge de Paix fixera-t-il cette mise à<lb xml:id="p1-l26"/>
		l'enchére à Dix huit millions, somme de ce qui a<lb xml:id="p1-l27"/>
		été dévoré par l'entreprise? Nul ne le sait. Le Juge<lb xml:id="p1-l28"/>
		de Paix exerce une puissance absolue.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p7">
                <lb xml:id="p1-l29"/>Si le Juge décrète une mise à prix exagérée, il<lb xml:id="p1-l30"/>
		ne se présentera pas d'acquéreur, la vente se trouvera<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
		ainsi ajourné à un an, terme après lequel la première<lb xml:id="p2-l2"/>
        mise à prix sera réduite légalement à ⅓; puis si la<lb xml:id="p2-l3"/>
		vente n'a pas lieu malgré cette réduction il faut attendre<lb xml:id="p2-l4"/>
		encore un an pour renouveler l'essai de vente sur<lb xml:id="p2-l5"/>
		un<note type="transcript">sic!</note> mise à prix réduite de nouveau de moitié.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p8">
                <lb xml:id="p2-l6"/>Et, si après ces deux années de délai la vente n'a pas<lb xml:id="p2-l7"/>
		lieu, alors la loi <placeName type="place" key="Neuenburg">neuchateloise</placeName>, d'une obscurité<lb xml:id="p2-l8"/>
		désespérante, laisse les créanciers et les débiteurs en<lb xml:id="p2-l9"/>
		proie aux procés dévorants.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p9">
                <lb xml:id="p2-l10"/>Ces considérations font que, en ce qui me concerne, je suis<lb xml:id="p2-l11"/>
		convaincu qu'il est dans l'intérêt bien entendu de tous<lb xml:id="p2-l12"/>
		les créanciers du Jura Industriel d'en finir le plus<lb xml:id="p2-l13"/>
		promptement possible avec cette malheureuse affaire.<lb xml:id="p2-l14"/>
		Un ajournement de la solution n'apportera aucun<lb xml:id="p2-l15"/>
		remède à la gravité de la situation.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p10">
                <lb xml:id="p2-l16"/>Il est facile de comprendre que, dans toutes les éventualités,<lb xml:id="p2-l17"/>
		la position du million fédéral est désespérée, si le<lb xml:id="p2-l18"/>Juge de Paix fixe un prix élevé de maniére à<lb xml:id="p2-l19"/>
		couvrir la plupart des créances, il n'y aura pas d'acquéreur.<lb xml:id="p2-l20"/>
		Si au contraire par une mise à prix raisonnable, on<lb xml:id="p2-l21"/>
		parvient à la vente, l'adjudication dans le cas le<lb xml:id="p2-l22"/>
		plus favorable ne se fera pas à un chiffre supérieur<lb xml:id="p2-l23"/>
		à cinq millions, somme qui couvrira juste les deux<lb xml:id="p2-l24"/>
		premiéres hypothéques. Le million fédéral et les<lb xml:id="p2-l25"/>
		créances subséquentes n'auront rien en partage.<lb xml:id="p2-l26"/>
		Le seul point d'appui de la Confédération dans cette<lb xml:id="p2-l27"/>
		situation se trouve dans les 17 Cautions qui se<lb xml:id="p2-l28"/>
		sont engagées solidairement à rembourser le million<lb xml:id="p2-l29"/>
		fédéral.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p11">
                <lb xml:id="p2-l30"/>Il y a donc bien d'examiner quelle est la valeur<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
		des cautions comme capital, et quelles seront les <lb xml:id="p3-l2"/>
		mesures à prendre contre elles cas échéant.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p12">
                <lb xml:id="p3-l3"/>Quant au premier point, l'illusion même n'est pas<lb xml:id="p3-l4"/>
		permise; des poursuites n'améneront aucun résultat<lb xml:id="p3-l5"/>
		financier appréciable.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p13">
                <lb xml:id="p3-l6"/>Exercera-t-on contre les cautions des poursuites juridiques<lb xml:id="p3-l7"/>
		malgré cette persuasion? Selon ma maniére de voir il<lb xml:id="p3-l8"/>
		ne doit pas y avoir de doute à cet égard. Oui il faudra<lb xml:id="p3-l9"/>
		poursuivre les cautions, les poursuivre rigoureusement<lb xml:id="p3-l10"/>
		jusqu'à l'exécution, et malgré la conviction que le<lb xml:id="p3-l11"/>
		résultat définitif ne sera pas appréciable au<lb xml:id="p3-l12"/>
		point de vue financier.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p14">
                <lb xml:id="p3-l13"/>Cette affaire à mes yeux est moins une affaire<lb xml:id="p3-l14"/>
		financière qu'une affaire d'honneur, il s'agira<lb xml:id="p3-l15"/>
		de montrer à la Suisse entiére en quoi consiste<lb xml:id="p3-l16"/>
		l'honneur des Cautions.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p15">
                <lb xml:id="p3-l17"/>A mon avis, on a laissé trop long temps les cautions<lb xml:id="p3-l18"/>
		sans inquiétude. Ces 17 personnes se sont habituées<lb xml:id="p3-l19"/>
		à l'idée que leur engagement ne serait pas pris<lb xml:id="p3-l20"/>
		au sérieux. Il devenait important de dissiper<lb xml:id="p3-l21"/>
		cette erreur, et le Département en prenant directement<lb xml:id="p3-l22"/>
		en mains la gestion de cette affaire s'est attaché dès<lb xml:id="p3-l23"/>
		l'abord à convaincre les Cautions qu'elles ne doivent<lb xml:id="p3-l24"/>
		voir dans la longue patience des autorités fédérales<lb xml:id="p3-l25"/>
		à leur égard que l'indice certain de la fermeté et<lb xml:id="p3-l26"/>
		de la rigueur avec laquelle on procédera quand le<lb xml:id="p3-l27"/>
		moment d'agir sera venu.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p16">
                <lb xml:id="p3-l28"/>Cette déclaration catégorique répétée dans diverses<lb xml:id="p3-l29"/>
		circonstances récentes a produit son effet. Les Cautions<lb xml:id="p3-l30"/>
		se sont alarmées, elles ont pris cette affaire à honneur,<pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>
		et si la vente du Chemin de fer se conclut le <date when="1865-02-24">24 Février</date> <lb xml:id="p4-l2"/>
		il est probable qu'il se produira telle modification ou<lb xml:id="p4-l3"/>
		telle combinaison à la faveur desquelles les cautions<lb xml:id="p4-l4"/>
		trouveront moyen non pas d'offrir à la Confédération<lb xml:id="p4-l5"/>
		le remboursement intégral du million, ce qui est de<lb xml:id="p4-l6"/>
		toute impossibilité, mais une somme assez importante<lb xml:id="p4-l7"/>
		pour permettre au Conseil Fédéral d'appuyer une<lb xml:id="p4-l8"/>
		telle solution auprès des Chambres.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p17">
                <lb xml:id="p4-l9"/>Je crois que si la Confédération pouvait recevoir<lb xml:id="p4-l10"/>
		cinq cent mille francs comptant elle pourrait donner<lb xml:id="p4-l11"/>
		quittance, et elle tirerait ainsi son épingle du jeu<lb xml:id="p4-l12"/>
		beaucoup mieux que la plupart des autres intéressés.<lb xml:id="p4-l13"/>
		J'ai profité des excursions que j'ai faites à ce sujet<lb xml:id="p4-l14"/>
		dans les montagnes de <placeName type="place" key="Neuenburg">Neuchatel</placeName> pour examiner de<lb xml:id="p4-l15"/>
		près l'hypothéque de <choice>
                        <abbr>F<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                        <expan>Franken / Francs / Franchi</expan>
                    </choice> 800 000 prise sur les constructions<lb xml:id="p4-l16"/>
		du quartier du progrés au <placeName type="place" key="Le Locle">Locle</placeName>; c'est encore encore une assez
				<lb xml:id="p4-l17"/>
		mauvaise affaire; on pourra cependant la sauver avec<lb xml:id="p4-l18"/>
		du temps.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p18">
                <lb xml:id="p4-l19"/>Je vais maintenant m'occuper des <choice>
                        <abbr>F<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                        <expan>Franken / Francs / Franchi</expan>
                    </choice> 270 000 de l'Hôtel<lb xml:id="p4-l20"/>
		des Postes de <placeName type="place" key="St. Gallen (Stadt)">S<hi rend="sup">t</hi> Gall</placeName>. Quant à l'atelier des télégraphes,<lb xml:id="p4-l21"/>
		malgré la non-adoption du postulat, je me propose<lb xml:id="p4-l22"/>
		de chercher le moyen d'en débarrasser l'administration.<lb xml:id="p4-l23"/>
		Il ne serait pas impossible que <choice>
                        <abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                        <expan>Monsieur (Herr)</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Hasler Gustav Adolf">Hasler</persName> le<lb xml:id="p4-l24"/>
		Directeur actuel se décidât à prendre cet établissement<lb xml:id="p4-l25"/>
		pour son compte.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2105_p19">
                <lb xml:id="p4-l26"/>Si vous pourrez me dire votre impression sur la convenance<lb xml:id="p4-l27"/>
		de l'idée de terminer moyennant <choice>
                        <abbr>F<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                        <expan>Franken / Francs / Franchi</expan>
                    </choice> 500 000 l'affaire<lb xml:id="p4-l28"/>
		du Jura Industriel, je vous en serai reconnaissant.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_2105_p20">
                    <lb xml:id="p4-l29"/>Agréez Très honoré et Cher Monsieur l'assurance<lb xml:id="p4-l30"/>
		de mes sentiments de haute consideration.</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_2105_p21">
                    <lb xml:id="p4-l31"/>
          <hi>J Challet-Venel</hi>
        </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>