<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2108" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Paul Karl Eduard Ziegler an Alfred Escher, Zürich, Donnerstag, 23. Februar 1865</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#566*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Landesverteidigung und Militär</term><term>Kommissionen (eidgenössische)</term><term>Bundesrat</term><term>Bundesfinanzen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Ziegler Paul Karl Eduard" type="addressee">Paul Karl Eduard Ziegler</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1865-02-23">23. Februar 1865</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Enge</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B6051"/><ref type="next" target="B7344"/><ref type="previous-in-corresp" target="B1999"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2108_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <choice><abbr>Hrn</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Präsident <choice><abbr><hi>Dr</hi></abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> Alfred Escher in <placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2108_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_2108_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Vor einiger Zeit haben Sie sich dahin geäußert, daß<lb xml:id="p1-l4"/>
		es Ihnen erwünscht sein werde über die Frage allfälliger Ersparniße<lb xml:id="p1-l5"/>
		auf dem Militärwesen nähern Aufschluß von mir zu erhalten, be
                <lb xml:id="p1-l6" break="no"/>vor 
		Sie an den Berathungen der Commißion werden Theil nehmen<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>
		müßen, welche von dem Bundesrathe in Sachen bestellt worden ist.<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>
		Indem ich mit dem größten Vergnügen zu Ihren Diensten stehe,<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>
		wollte ich es dennoch nicht unterlaßen, Ihnen, jetzt schon, die mitfolgenden<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>
		Papiere zuzustellen, welche Ihnen zur Orientirung von Nutzen sein <lb xml:id="p1-l11" break="no"/>
		können. Einzig möchte ich zur Ergänzung der behandelten Fragen noch<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
		beifügen, daß die Verlegung der Truppen auf zu entfernt gelegene<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>
		Waffenplätze jedenfalls mit Mehrkosten verbunden ist, dabei aber<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>
		auch, unnöthigerweise, der Wehrpflichtige, sich eine mehr oder weniger<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>
		drückende Einbuße gefallen laßen muß, durch größern Zeitaufwand <lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
		beziehungsweise durch Verlust seines Arbeitslohnes für sich &amp; seine Familie.<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>
		Sodann glaube ich die Einrichtung auf der Kanzlei des schweizerischen <lb xml:id="p1-l18" break="no"/>
		Militärdepartementes sei, auch in finanzieller Beziehung, eine eben so<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>
		mangelhafte wie in militärischer Hinsicht, und zwar deßhalb, weil ich<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
		dafür halte, die Anstellung von einem verstärkten Schreiberpersonal sei<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
		nicht nothwendig gewesen, wenn dort beßere Ueberwachung, mehr Ordnung<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>
		 und <del>mehr</del> genauere Einhaltung einer bestimmten Arbeitszeit statt gefunden  <lb xml:id="p1-l23" break="no"/>
		 hätte. Da solches aber nur auf Vermuthungen beruht, so kann ich nicht <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
		 dazu stehen und begnüge mich demnach mit der Andeutung.<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
		 Genehmigen Sie, Hochgeachteter Herr, die Versicherung meiner <lb xml:id="p2-l3" break="no"/>
		 ausgezeichneten Hochachtung.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_2108_p4">
                    <lb xml:id="p2-l4"/>Ihr stets bereitwilligster</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_2108_p5">
                    <lb xml:id="p2-l5"/>
          Ed: Ziegler
          <lb xml:id="p2-l6"/>
          <hi>Oberst</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_2108_p6">
                    <lb xml:id="p2-l7"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> den <date when="1865-02-23">23 <choice><abbr>
                            <hi>Febr</hi> </abbr><expan>Februar</expan></choice> 1865</date> </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_2108_p7">
                    <lb xml:id="p2-l8"/>Daß die fortwährende Reglementenfabrikation und die Maße von<lb xml:id="p2-l9"/>
		Formularen, theils dem Bund, theils aber auch den Kantonen<lb xml:id="p2-l10"/>
		nicht ganz unbedeutende Kosten verursacht, das ist nicht zu<lb xml:id="p2-l11"/>
		läugnen. Ich glaube, daß eine Uebersicht von <add>allen</add> zehn Jahren über<lb xml:id="p2-l12"/>
		solche Ausgaben ein bemerkenswerthes Resultat liefern würde. In
                    <lb xml:id="p2-l13" break="no"/>deßen 
		gebe ich zu, daß manche neue Verordnung hat erlaßen<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
		werden <hi rend="underline">müßen.</hi> Schon die neue Bewaffnung, die Umänderung<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
		der Geschütze bracht<add>en</add> es mit sich. Für die Zukunft sollten aber<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
		auch hierin Ersparniße zumachen sein. –</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_2108_p8">
                    <lb xml:id="p2-l17"/>Die Pferde-Abschatzungskosten belaufen sich ins Große und<lb xml:id="p2-l18"/>
		stehen ganz außer Verhältniß <add>zu</add> den Leistungen. Nicht daß man <lb xml:id="p2-l19"/>
		den Pferde-Eigenthümern zuviel bezahle, aber die Pferde werden<lb xml:id="p2-l20"/>
		theils nicht vorsichtig genug besorgt, namentlich bei der Kavallerie;<lb xml:id="p2-l21"/>
		dann aber auch überangestrengt, wie solches in sehr auffallender <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/> 
		Weise das letzte Jahr bei der Artillerie in <placeName key="Frauenfeld">Frauenfeld</placeName> vorgekommen ist.<lb xml:id="p3-l2"/>
		Man übersieht, daß man Pferde die am Pflug oder Fuhrwerk gehen nicht schon<lb xml:id="p3-l3"/>
		in den ersten Wochen wie Militärpferde behandeln kann; so wenig als der<lb xml:id="p3-l4"/>
		Milizsoldat in der ersten Zeit seines activen Dienstes, so viel aushalten <lb xml:id="p3-l5"/>
		wird, als der abgehärtete Soldat. –</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>