<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2162" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Fritz Bürkli an Alfred Escher, Zürich, Samstag, 05. Mai 1866</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#147*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Staatsschreiberstelle (Bund und Kantone)</term><term>Regierungsrat ZH</term><term>Polemiken und Anwürfe (Escher)</term><term>Presse (allgemein)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Bürkli Fritz" type="addressee">Fritz Bürkli</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1866-05-05">05. Mai 1866</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_2162_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Es thut mir aufrichtig leid, wenn die Paar Worte <note type="com" xml:id="K_2162_c1">Bürkli schrieb in der «Zürcherischen Freitagszeitung» vom 4. Mai 1866, dass <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> «im Landboten interessante und gut geschriebene Rückblicke und politische Erinnerungen» veröffentlicht habe, «die ihn als einen selbständigen Mann von politischem Muthe und ehrenhaftem Charakter zeichnen». <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Zürcherische Freitagszeitung</ref>, 4. Mai 1866 (<choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 3).</note>, <lb xml:id="p1-l3"/> welche ich
        über <persName key="Walder Karl Felix">Walders</persName> <note type="com" xml:id="K_2162_c2"><persName key="Walder Karl Felix">Karl Felix Walder</persName> (1821–1898), Grossrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>) und Bezirksrichter von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. – <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> war einer der Wegbereiter der demokratischen Bewegung und einer ihrer populären Führer. Später näherte er sich den Liberalen an, weshalb er ab 1881 von den Demokraten als Regierungsrat nicht mehr unterstützt wurde. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D5756.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Walder Karl</ref>; <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c108"><!-- S. 212, Anm. 103 --></ref>.</note> Artikel <note type="com" xml:id="K_2162_c3">Bürkli bezieht sich auf die «Chronique Scandaleuse», die <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> im «Landboten» zwischen dem <date when="1866-04-27">27. April</date> und <date when="1866-05-03">3. Mai 1866</date> veröffentlicht hat. Im Rahmen dieser Artikel blickte <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> auf 20 Jahre <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Politik zurück. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.rr.zh.ch/dam/regierungsrat/rat/pdf/rr_seit_1803/w-z/walder_karl_felix.pdf.spooler.download.1288955462864.pdf/walder_karl_felix.pdf"><ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, S. 363</ref>.</note> fallen ließ, dich
        gekränkt<lb xml:id="p1-l4"/> haben. Ich hatte es mit diesen Artikeln, wie mit dem Pamphlete<lb xml:id="p1-l5"/> über die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> <note type="com" xml:id="K_2162_c4"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> Friedrich Lochers Pamphlete. <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1"><!--190-213--></ref>.</note>; ich fand so viel darin,<lb xml:id="p1-l6"/> das mir richtig zu sein schien, daß ich darüber
        vergaß, das<lb xml:id="p1-l7"/> zu tadeln, was <add>darin</add> zu tadeln ist. Wie ich <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> kenne<lb xml:id="p1-l8"/> halte ich ihn
        für eine aufrichtige und gerade Natur, und<lb xml:id="p1-l9"/> wenn er in dem, was er gegen dich
        gesagt hat, die Wahrheit<lb xml:id="p1-l10"/> nicht gesagt hat, so glaube ich nicht, daß er
        wissentlich gelogen.<lb xml:id="p1-l11"/> Es mag dagegen sein, daß tiefe Verstimmung seinen
          Blick<lb xml:id="p1-l12"/> getrübt und seine Erinnerungen gefälscht habe. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p3"><lb xml:id="p1-l13"/>Bei meinen Bemerkungen hatte ich auch nicht<lb xml:id="p1-l14"/> entfernt im
        Sinne, seine Ausfälle gegen deine Person<lb xml:id="p1-l15"/> gut zu heißen, sondern mein Zweck
        war, <persName key="Walder Karl Felix">Waldern</persName> in<lb xml:id="p1-l16"/> der
        öffentlichen Meinung rehabilitiren zu helfen, welcher<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l17"/> man ihn als einen unfähigen Kopf darstellte, der mit<lb xml:id="p1-l18"/>
        Unrecht und nur darum Opposition mache, weil man<lb xml:id="p1-l19"/> aus seinem Holze keine
        Pfeifen habe schneiden können. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p4"><lb xml:id="p1-l20"/>Wenn ich dir nun offen meine Meinung<lb xml:id="p1-l21"/> sagen soll, so hat es
        mich allerdings schon oft für<lb xml:id="p1-l22"/><persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> hin betrübt und ich hielt es für keine Ehre<lb xml:id="p1-l23"/> der Regierung,
        daß sie <persName key="Walder Karl Felix">Waldern</persName> so lange in seiner <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> untergeordneten Stellung läßt. <note type="com" xml:id="K_2162_c5"><persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> fungierte 1847 bis 1866 als Sekretär der Direktion des Innern. 1861 bewarb er sich für das Amt des Staatsschreibers, doch unterlag er in der Wahl gegen <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> (1819–1890), woraufhin er dem «System Escher» Rache geschworen haben soll. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D5756.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Walder Karl</ref>; <ref target="http://www.rr.zh.ch/dam/regierungsrat/rat/pdf/rr_seit_1803/w-z/walder_karl_felix.pdf.spooler.download.1288955462864.pdf/walder_karl_felix.pdf"><ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, S. 363</ref>.</note> Abgesehen von Anciennitäts<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>ansprüchen, wäre, nach meiner Ansicht, <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> ein weit<lb xml:id="p2-l3"/> tüchtigerer und besserer
        Staatsschreiber geworden, als<lb xml:id="p2-l4"/><persName key="Keller Gottfried">Keller</persName> <note type="com" xml:id="K_2162_c6">Mit <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> (1819–1890) ist der Schriftsteller gemeint, damaliger Grossrat und erster Staatsschreiber (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>). <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.8"><!--205-213--></ref>.</note> und <persName key="Bosshardt Johannes">Boßhard</persName> <note type="com" xml:id="K_2162_c7"><persName key="Bosshardt Johannes">Johannes Bosshardt</persName> (1828–1898), zweiter Staatsschreiber (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>).</note>, und käme,
        wenn man diese Beiden<lb xml:id="p2-l5"/> zusammen göße, kaum ein halber <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> heraus. Doch der<lb xml:id="p2-l6"/> Regierung muß frei
        stehen, wen sie zu Schreibern<lb xml:id="p2-l7"/> haben will. Dagegen glaube ich, wenn <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> in<lb xml:id="p2-l8"/> anderer Weise
        befördert worden wäre, wenn er <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> <lb xml:id="p2-l9"/>
        Statthalter werden könnte, so würde er nicht nur die<lb xml:id="p2-l10"/> Stelle sehr gut
        ausfüllen, sondern in sein Gemüth<lb xml:id="p2-l11"/> würde auch wieder eine heiterere &amp;. fröhlichere Stim<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>mung zurückkehren, sein
        verbittertes Wesen aufhören,<lb xml:id="p2-l13"/> seine Opposition verstummen oder wenigstens
          gerechter<lb xml:id="p2-l14"/> werden – sein Denken selbst müßte an Klarheit<lb xml:id="p2-l15"/>
        gewinnen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p5"><lb xml:id="p2-l16"/>Siehe, lieber Freund, ich habe gerade jetzt eine<lb xml:id="p2-l17"/>
        begreifliche Sympathie für alle Verfolgten und<lb xml:id="p2-l18"/> Verkannten, die durch die
        Verfolgung und Verken<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>nung verbittert sind. Ich habe <hi rend="underline">wieder
          einmal</hi> an<lb xml:id="p2-l20"/> mir selbst erfahren, wie geneigt man ist, Alles <lb xml:id="p2-l21"/> schwarz anzusehen und wie sehr man die ruhige<lb xml:id="p2-l22"/> Beurtheilung
        von Personen und Zuständen verliert,<lb xml:id="p2-l23"/> wenn man sich ungerecht behandelt
        glaubt, und darum <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> urtheile ich so gelinde über die
        Ausschreitungen <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> <note type="com" xml:id="K_2162_c8"><persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> (1820–1911), <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Anwalt, Publizist und Pamphletist. – <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> war ein früher Gegner der Liberalen. In seinen anonym veröffentlichten Pamphleten kritisierte er angebliche Mißstände in Verwaltung und Justiz des «Systems Escher» und lieferte der entstehenden demokratischen Bewegung die politischen Schlagworte, blieb aber politisch isoliert. Zu <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> und seinen Pamphleten <choice><abbr>vgl.</abbr><expan>vergleiche</expan></choice> <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1"><!--191-213--></ref>.</note> und<lb xml:id="p3-l2"/><persName key="Walder Karl Felix">Walders</persName>, und gereicht es mir zu so
        großer Befriedigung,<lb xml:id="p3-l3"/> wenn sie, wie auch ich glaube es erfahren zu haben,
          nach<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>weisen, daß Gerechtigkeit und Anerkennung –, ich will nicht<lb xml:id="p3-l5"/> verlangen gegen Gegner, sondern nur auch <add>gegen</add> Ungefügige<lb xml:id="p3-l6"/> nicht gerade eine Haupttugend unserer Regierung und unserer<lb xml:id="p3-l7"/>
        Gerichte sei, und daß die herrschende Partei gar zu oft<lb xml:id="p3-l8"/> Mittelmäßige
        vorzieht und hebt und hält, die sonst zu<lb xml:id="p3-l9"/> Grunde gingen und die dann aber
        dafür unbedingt ergeben<lb xml:id="p3-l10"/> sind, weil sie wissen, daß wenn der Herzog
        fallen<lb xml:id="p3-l11"/> würde, auch der Mantel fallen müßte. <note type="com" xml:id="K_2162_c9">Bürkli bezieht sich mit dieser Formulierung auf <persName key="Schiller Friedrich">Friedrich Schillers</persName> Drama «Die Verschwörung des Fiesco zu Genua» aus dem Jahr 1783: «Nun, wenn der Purpur fällt, muß auch der Herzog nach!» <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Schiller, Werke</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 331.</note> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p6"><lb xml:id="p3-l12"/>Glaube nicht, daß ich mit diesen Worten mir<lb xml:id="p3-l13"/> heraus nehmen
        wolle, irgend wem oder irgendwie eine<lb xml:id="p3-l14"/> Lektion zu geben. Sie sollen nur
          <hi rend="underline">meine</hi> Stimmung<lb xml:id="p3-l15"/> rechtfertigen, in der ich mich <persName key="Walder Karl Felix">Walders</persName> annahm. Er<lb xml:id="p3-l16"/> ist
          <hi rend="underline">jetzt</hi> <hi rend="underline">noch</hi> ein tüchtiger, braver Kerl, und selbst du<lb xml:id="p3-l17"/> wirst
        zugeben, daß er es <hi rend="underline">gewesen</hi>, bis man ihn als<lb xml:id="p3-l18"/> einen unfähigen Dummkopf
        verschrie, weil man in<lb xml:id="p3-l19"/> anderer Weise die ungerechte Zurücksetzung gegen
          einen<lb xml:id="p3-l20"/><persName key="Keller Gottfried">G. Keller</persName>, einen
          <persName key="Bosshardt Johannes">Boßhard</persName> und gegen so viele andere<lb xml:id="p3-l21"/> wol<note type="transcript">sic!</note> kaum hätte rechtfertigen können. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p7"><lb xml:id="p3-l22"/>Mich zwang es, so viel an mir lag,<lb xml:id="p3-l23"/> Freund <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> nicht in diesem Mißkredite zu
          lassen,<lb xml:id="p3-l24"/> in den man ihn systematisch geworfen hat. Es zwang mich <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> mein Gerechtigkeitsgefühl, es zwang mich aber auch<lb xml:id="p4-l2"/> dazu
        eine moralische Verpflichtung; denn <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> <lb xml:id="p4-l3"/> hat sich auch meiner wiederholt angenommen, wenn<lb xml:id="p4-l4"/> er mich ungerecht angegriffen und verfolgt glaubte, und<lb xml:id="p4-l5"/> er
        bemüht sich gerade jetzt, mir eine Satisfaktion für die<lb xml:id="p4-l6"/> tiefe Kränkung zu
        verschaffen, welche mir unsere Ge<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>richte anthaten, weil ich meinen
        ehrlichen Namen<lb xml:id="p4-l8"/> mir nicht durch eine Bezeichnung rauben lassen wollte,<lb xml:id="p4-l9"/> welche mich zum Kinderspotte machen sollte. Ich<lb xml:id="p4-l10"/> zweifle zwar
        sehr, daß <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> in seinen Bemühungen<lb xml:id="p4-l11"/> um <hi rend="underline">meine</hi> Rehabilitation mehr Erfolg haben werde,<lb xml:id="p4-l12"/> als
        ich in meinen Versuchen um die seinige: ich weiß<lb xml:id="p4-l13"/> ihm aber darum nicht
        weniger Dank. Du magst<lb xml:id="p4-l14"/> darüber lachen und spotten, daß wir uns also<lb xml:id="p4-l15"/> gegenseitig den Pelz waschen wollen. Item, ich sage<lb xml:id="p4-l16"/> es dir
        offen, wie es damit steht und glaube dir<lb xml:id="p4-l17"/> mit dieser Rückhaltslosigkeit am
        besten beweisen<lb xml:id="p4-l18"/> zu können, daß ich alles Vertrauen auf deine<lb xml:id="p4-l19"/> hohe Ehrenhaftigkeit bewahrt habe, wenn ich auch<lb xml:id="p4-l20"/> schon dich
          <hi rend="underline">unabsichtlich</hi> kränkte. <pb n="5"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p8"><lb xml:id="p5-l1"/>Im Übrigen bin ich ganz bereit, eine Entgegnung<lb xml:id="p5-l2"/> aufzunehmen
        und ich brauche dir wol nicht erst zu ver<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>sichern, daß deren Verfasser
        weder an <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName>, noch<lb xml:id="p5-l4"/> an
        sonst Jemanden verrathen würde. Oder auch, wenn<lb xml:id="p5-l5"/> du es vorziehst, notire ich
        einfach, daß du mir geschrieben<lb xml:id="p5-l6"/> habest, die angeblichen Thatsachen, die <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> von dir<lb xml:id="p5-l7"/> berichte,
        seien von Anfang bis zu Ende förmliche Lügen,<lb xml:id="p5-l8"/> was ich allerdings nicht
        annehmen konnte, da <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> <lb xml:id="p5-l9"/>
        mir im Allgemeinen auf sein Ehrenwort versichert hatte,<lb xml:id="p5-l10"/> er halte sich
        streng an die Wahrheit. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p9"><lb xml:id="p5-l11"/>Verzeihe, daß ich so lang dich aufgehalten<lb xml:id="p5-l12"/> habe; aber es
        lag mir daran, dich zu überzeugen,<lb xml:id="p5-l13"/> daß nicht unfreundliche Gesinnung gegen
        dich, den ich<lb xml:id="p5-l14"/> hochachte und dessen Freundschaft ich nicht leichtsinnig<lb xml:id="p5-l15"/> verscherzen möchte, sondern nur freundliche Gesinnung<lb xml:id="p5-l16"/> gegen
          <persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> meine Feder führte. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p10"><lb xml:id="p5-l17"/>Solltest du sagen: «Ich will nicht mehr der<lb xml:id="p5-l18"/> Freund des
        Freundes meines Feindes sein», so sage ich:<lb xml:id="p5-l19"/><persName key="Walder Karl Felix">Walder</persName> ist beim wahrhaftigen Gott nicht dein Feind;<lb xml:id="p5-l20"/> er anerkennt, wie Einer deine hohen Verdienste, und<lb xml:id="p5-l21"/> daß er
        dir gram ist, weil er sich einbildet, daß <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/> es nur von dir
        abgehangen hätte, ihn aus<lb xml:id="p6-l2"/> seiner gedrückten Lage zu befreien, kannst<lb xml:id="p6-l3"/> zu<note type="transcript">sic!</note> es ihm nicht verzeihen? </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2162_p11"><lb xml:id="p6-l4"/>Ich weiß nicht, wie tief dein Groll<lb xml:id="p6-l5"/> gegen ihn jetzt geworden
        ist; aber wenn<lb xml:id="p6-l6"/> du großmüthig sein Böses mit Gutem ver<lb xml:id="p6-l7" break="no"/>gelten könntest, so glaube ich du würdest<lb xml:id="p6-l8"/> an der allgemeinen Achtung nichts
          verlieren,<lb xml:id="p6-l9"/> sondern vielmehr die größte Anerkennung finden<lb xml:id="p6-l10"/>
        und vor Allem eine große Freude machen </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_2162_p12"><lb xml:id="p6-l11"/>Deinem in aufrichtiger Hochachtung <lb xml:id="p6-l12"/>freundlich
          ergebenen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_2162_p13"><lb xml:id="p6-l13"/> Fritz Bürkli. </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_2162_p14"><lb xml:id="p6-l14"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)"><hi>Zürich</hi></placeName> d<add>en</add> <date when="1866-05-05">5. <hi>Mai</hi> 1866</date>. </p>
      </div>
    </back></text></TEI>