<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2166" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Caspar Zollinger an Alfred Escher, Winterthur, Donnerstag, Mai 31, 1866</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>BAR</institution>
                        <idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#573*</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Wahlen</item>
                        <item>Regierungsrat ZH</item>
                        <item>Bildungswesen</item>
                        <item>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</item>
                        <item>Personelle Angelegenheiten</item>
                        <item>Familiäres und Persönliches</item>
                        <item>Religion</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Zollinger Johann Caspar" type="sender">Johann Caspar Zollinger</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Winterthur</placeName>
                    <date when="1866-05-31">Donnerstag, Mai 31, 1866</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-02-14" who="PR">Migration nach XML
                
            </change>
            <change when="2013-06-18" who="AO">Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-07-11" who="SB">Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-07-22" who="KR">Inhaltliche Qualitätsprüfung
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-07-25" who="CB">Migrationsverifizierung
        umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-07-26" who="JS">Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-09-04" who="LH">Transkriptionsverifizierung T. Binder
          umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2013-09-05" who="CD">Transkriptionsverifizierung
          überprüfen
                
            </change>
            <change when="2013-12-19" who="LB">Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2017-07-07" who="FH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
        
      </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_2166_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Lieber Freund!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Du hast Dich so nachdrücklich und zutrauensvoll<lb xml:id="p1-l3"/> um meine
        Wahl zum <choice>
                        <abbr>Reg.Rathe</abbr>
                        <expan>RegierungsRathe</expan>
                    </choice> bemüht, daß ich Dir<lb xml:id="p1-l4"/>
        dafür nicht nur aufrichtigen Dank sondern auch eine<lb xml:id="p1-l5"/> einläßliche Erklärung
        darüber schuldig bin, warum ich<lb xml:id="p1-l6"/> nun entschieden die Ablehnung erklärt habe.
        Noch jetzt<lb xml:id="p1-l7"/> wie seiner Zeit beim Weggange von <persName type="person" key="Dubs Jakob">Dubs</persName> war es<lb xml:id="p1-l8"/> meine Überzeugung, daß ich meine
        Gottlob nicht unfrucht
                <lb break="no" xml:id="p1-l9"/>bare Wirksamkeit im Dienste der Kirche nur dann
          an<lb xml:id="p1-l10"/> den Staatsdienst zu vertauschen verpflichtet sei, wenn<lb xml:id="p1-l11"/> vom Standpunkt der gegenwärtig herrschenden politischen<lb xml:id="p1-l12"/> Anschauungen
        aus, mit denen ich sympathisire, eine<lb xml:id="p1-l13"/> entschiedene Nothwendigkeit dafür
        spreche. Damals trat<lb xml:id="p1-l14"/>
                <persName type="person" key="Suter Eduard">Suter</persName> in
        die Lücke, freilich nach Tergiversationen<note type="transcript">= Ausflüchten</note>, die<lb xml:id="p1-l15"/> mich in Folge meiner noch so reservirt abgegebenen<lb xml:id="p1-l16"/>
        Erklärungen schließlich doch so aufs Eis stellten, daß ich<lb xml:id="p1-l17"/> mir in jenem
        Augenblicke vornahm, künftig in allfälligen<lb xml:id="p1-l18"/> ähnlichen Positionen das
        Gewissen etwas weniger und<lb xml:id="p1-l19"/> dafür die Konvenienz etwas mehr zu Rathe zu
        ziehen. Doch<lb xml:id="p1-l20"/> ist das nun, ich versichere Dich, verschmerzt und die
          gegen
                <lb break="no" xml:id="p1-l21"/>wärtig vorliegende Frage hat mich wieder auf dem alten<lb xml:id="p1-l22"/> Standpunkt getroffen. Nach reiflicher Überlegung bin ich<lb xml:id="p1-l23"/>
        darauf gekommen, <hi rend="underline">
                    <persName type="person" key="Fries David">Fries</persName>
                </hi> sei jetzt der
        disponible und zu<lb break="no" xml:id="p1-l24"/> gleich der erwünschte Mann. Wir müssen uns offen
          ge
                <lb break="no" xml:id="p1-l25"/>stehen, daß <persName type="person" key="Fries David">Fries</persName>
        trotz der schönen Satisfaktion, die er<lb xml:id="p1-l26"/> jüngst als Seminardirektor erfahren
        hat und auch <hi rend="underline">ver
                    <lb break="no" xml:id="p1-l27"/>dient</hi> hat, sich niemals das Vertrauen des
        Lehrerstandes <lb xml:id="p1-l28"/>erwerben wird; es fehlt ihm theils die Kameradschaft<lb xml:id="p1-l29"/> mit Volksschullehrern, theils die Begabung, als praktischer<lb xml:id="p1-l30"/>
        Schulmann im Gebiete der Volksschule vorbildlich zu sein.<lb xml:id="p1-l31"/> Die Stürme, die
        er erfahren hat, werden daher über kurz<lb xml:id="p1-l32"/> oder lang wieder kommen und werden
        alle seine Freunde<lb xml:id="p1-l33"/> und auch die Regierung, unter welcher er steht, um so
          mehr<lb xml:id="p1-l34"/> in Verlegenheit bringen, je mehr er sonst um seiner<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> allgemeinen Trefflichkeit und seiner Berufestreue willen<lb xml:id="p2-l2"/>
        verdient, daß man sich für ihn ins Feld lasse. – Jetzt<lb xml:id="p2-l3"/> wäre seine Entfernung
        vom Seminar in Gestalt einer<lb xml:id="p2-l4"/> Beförderung um so weniger bedenklich, als ein
          tüchtiger<lb xml:id="p2-l5"/> Nachfolger sich leicht finden ließe in der Person <persName type="person" key="Rüegg Hans-Rudolf">Rüeggs</persName><!--LB, verifiziert-->, <lb xml:id="p2-l6"/>
        der seine frühern Schulmeisterhörner schon in <placeName type="place" key="St. Gallen">St.
          Gallen</placeName> <lb xml:id="p2-l7"/> abgestoßen hat und nun als <placeName type="place" key="Bern">bernischer</placeName> Seminardirektor<lb xml:id="p2-l8"/> allgemeine Anerkennung genießt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p3">
                <lb xml:id="p2-l9"/>Als <persName type="person" key="Hagenbuch Franz">Hagenbuch</persName> <date when="1866-05-29">letzten Dienstag</date> zu mir kam, um, auch<lb xml:id="p2-l10"/> Namens seiner
        Kollegen, mich zur Zusage zu bestimmen<lb xml:id="p2-l11"/> und diese nächste Absicht nicht
        erreichte, leuchtete ihm der<lb xml:id="p2-l12"/> neue Vorschlag so weit ein, daß wir uns sofort
        mit ein
                <lb break="no" xml:id="p2-l13"/>ander zu <persName type="person" key="Fries David">Fries</persName>
        nach <placeName type="place" key="Küsnacht (ZH)">Küsnacht</placeName> begaben und siehe da,<lb xml:id="p2-l14"/> derselbe erklärte <del>offiziell</del> konfidentiell, er weise den<lb xml:id="p2-l15"/> Gedanken
        nicht von der Hand und fügte hinzu, nicht nur<lb xml:id="p2-l16"/> würde er <persName type="person" key="Rüegg Hans-Rudolf">Rüegg</persName> mit vollster Beruhigung als seinen Nach
                <lb break="no" xml:id="p2-l17"/>folger begrüßen, sondern er sei auch überzeugt, daß der
                <lb break="no" xml:id="p2-l18"/>selbe gern in <placeName type="place" key="Küsnacht (ZH)">Küsnacht</placeName> eintreten würde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p4">
                <lb xml:id="p2-l19"/> Wie viel mit Allem dem gewonnen wäre, überschaust<lb xml:id="p2-l20"/> du weit
        besser als ich. Dieses Ergebniß mit <persName type="person" key="Fries David">Fries</persName>
          aber<lb xml:id="p2-l21"/> hat meinen Entscheid zur positiven Ablehnung fixirt. Es<lb xml:id="p2-l22"/> wird nun die Sache des <choice>
                        <abbr>Gr.
          Rathes</abbr>
                        <expan>Grossen / Großen Rathes</expan>
                    </choice> <hi>respective</hi> seiner ein
                <lb break="no" xml:id="p2-l23"/>flußreichsten Mitglieder sein,
        die Verhandlungen so zu führen,<lb xml:id="p2-l24"/> daß sie mit Bezug auf <persName type="person" key="Fries David">Fries</persName> eine nachdrückliche und schöne<lb xml:id="p2-l25"/> Wahl zur
        Folge haben. Vorsichtig wird man immer noch<lb xml:id="p2-l26"/> mit ihm umgehen müssen, denn
        aus seinen Erklärungen hat<lb xml:id="p2-l27"/> das nicht hervorgeleuchtet, er theile das
        Gefühl, daß ihm<lb xml:id="p2-l28"/> für einen Seminardirektor und Konviktleiter wesentliche<lb xml:id="p2-l29"/> Eigenschaften abgehen, nur ahnt er ebenfalls, daß ihm<lb xml:id="p2-l30"/> ein
        ruhiges und ersprießliches Wirken nicht gesichert<lb xml:id="p2-l31"/> sei. – Ganz mit dem
        gleichen Vertrauen wie ehemals wird<lb xml:id="p2-l32"/> ihm zwar jetzt der <choice>
                        <abbr>Gr. Rath</abbr>
                        <expan>Grosser / Großer Rath</expan>
                    </choice> nicht entgegenkommen, denn er<lb xml:id="p2-l33"/> gilt nun zu sehr als ein strikter Gouvernementaler,<lb xml:id="p2-l34"/> aber irgend eine
        Schwierigkeit wird seine Wahl doch<lb xml:id="p2-l35"/> nicht finden, und in der schlaflosen
        Nacht vom <date when="1866-05-28">Montag</date> <lb xml:id="p2-l36"/> auf <date when="1866-05-29">Dienstag</date> zum Gedanken an ihn gekommen zu sein, macht<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> mich
        nun so glücklich, daß ich erst jetzt recht mich freue,<lb xml:id="p3-l2"/> am <date when="1866-05-28">Montag</date> Abend im <choice>
                        <abbr>Gr. Rathe</abbr>
                        <expan>Grossen / Großen Rathe</expan>
                    </choice>
        noch Bedenkzeit genommen<lb xml:id="p3-l3"/> und so auch letzterm selbst noch Bedenkzeit
        verschafft zu<lb xml:id="p3-l4"/> haben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p5">
                <lb xml:id="p3-l5"/>Nach dem angeführten entscheidenden Grunde zu meiner<lb xml:id="p3-l6"/>
        Ablehnung laß mich von den weitern Reflexionen, die Dich<lb xml:id="p3-l7"/> nun weniger
        interessiren können, nur noch zwei anführen.<lb xml:id="p3-l8"/> Fürs Erste traue ich mir
        wahrhaftig nicht mehr so viel<lb xml:id="p3-l9"/> Bildsamkeit und ausdauernde Kraft zu, um mich
        in regierungs
                <lb break="no" xml:id="p3-l10"/>räthlichem Wirken zu der Höhe zu erheben, die ich denn
          doch<lb xml:id="p3-l11"/> erringen möchte, um leitend und anregend in das staatliche<lb xml:id="p3-l12"/> Leben einzugreifen und vor der öffentlichen Meinung wie vor<lb xml:id="p3-l13"/>
        mir selbst den Wechsel des Standes zu rechtfertigen. Dem neuen<lb xml:id="p3-l14"/> Aufschwung,
        der dazu nöthig wäre, und dem anhaltenden Zusam
                <lb break="no" xml:id="p3-l15"/>menraffen aller Kräfte
        wären meine Gesundheitsumstände, die<lb xml:id="p3-l16"/> seit ein paar Jahren etwas wankend
        geworden sind, nicht gewach
                <lb break="no" xml:id="p3-l17"/>sen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p6">
                <lb xml:id="p3-l18"/>Fürs Zweite wäre mir Verlegenheit erwachsen durch meine<lb xml:id="p3-l19"/>
        Doppelstellung als <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> und <placeName type="place" key="Winterthur">Winterthurer</placeName>. Vor bald zwanzig<lb xml:id="p3-l20"/>
        Jahren von <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> weggekommen in einer
        Stimmung, die dem<lb xml:id="p3-l21"/> damaligen Geiste des städtischen Wesens entfremdet war,
          habe<lb xml:id="p3-l22"/> ich seit der Zeit keine neuen Anknüpfungspunkte gefunden<lb xml:id="p3-l23"/> und würde sie im städtischen Personal schwerlich finden. Der<lb xml:id="p3-l24"/> Boden, als von welchem ausgehend ich mich betrachten müßte,<lb xml:id="p3-l25"/> wäre <placeName type="place" key="Winterthur">Winterthur</placeName>, nun aber würde, da ich doch mit meinem<lb xml:id="p3-l26"/> ganzen Hause nach <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
        überzusiedeln hätte, auch die persön
                <lb break="no" xml:id="p3-l27"/>lichen Beziehungen mit <placeName type="place" key="Winterthur">Winterthur</placeName> sich aufheben, und so wäre<lb xml:id="p3-l28"/> ich ein in der Luft schwebender Regierungsrath, der für<lb xml:id="p3-l29"/> eine Stellung im
        Großen Rathe auf die unsichern indirekten<lb xml:id="p3-l30"/> Wahlen sich angewiesen sähe.
        Sollte, was möglich bliebe, <placeName type="place" key="Winterthur">Winter
                    <lb break="no" xml:id="p3-l31"/>thur</placeName> dennoch mich als seinen Repräsentanten betrachten, so wäre<lb xml:id="p3-l32"/> mir
        damit in vielen Dingen eine oppositionelle Stellung zu
                <lb break="no" xml:id="p3-l33"/>gemuthet, die
        unter Anderm gerade der Freundschaft mit<lb xml:id="p3-l34"/> Dir nachtheilig werden könnte; es
        erscheinen doch gar viele<lb xml:id="p3-l35"/> Fragen in etwas anderm Lichte je nach dem
        Standort, von wel
                <lb break="no" xml:id="p3-l36"/>chem aus man dieselben betrachtet.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p7">
                <lb xml:id="p3-l37"/>Noch das muß ich doch anfügen; daß mit meinem Abtreten<lb xml:id="p3-l38"/> von
        der hiesigen Pfarrei bei der ohnehin vorhandenen<pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/> Zerrissenheit
        und der <del>oh</del> unläugbaren Schwierigkeit<lb xml:id="p4-l2"/> einen ordentlichen Nachfolger zu finden,
        ein in alle Familien<lb xml:id="p4-l3"/> dringender peinlicher Wahlkampf eintreten würde,<lb xml:id="p4-l4"/> verstärkt dadurch, daß <persName type="person" key="Sulzer Johann Jakob">Sulzer</persName> in religiösen Dingen ganz<lb xml:id="p4-l5"/> sonderbare, antilandeskirchliche
        Zwecke begünstigt. Ich<lb xml:id="p4-l6"/> könnte, gerade wenn ich doch in <placeName type="place" key="Winterthur">Winterthur</placeName> bleibend meinen<lb xml:id="p4-l7"/> Anhaltspunkt zu suchen
        hätte, es kaum verantworten, dazu<lb xml:id="p4-l8"/> Veranlassung gegeben zu haben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p8">
                <lb xml:id="p4-l9"/>Nachdem nun also mit <persName type="person" key="Fries David">Fries</persName> eine
        Aussicht eröffnet ist,<lb xml:id="p4-l10"/> die gewiß auch Dir einleuchtet, bin ich der
        getrosten Über
                <lb break="no" xml:id="p4-l11"/>zeugung, daß Du mich für entbunden haltest, und
          danke<lb xml:id="p4-l12"/> Dir aufrichtig für die zutrauensvolle Beharrlichkeit, mit<lb xml:id="p4-l13"/> der Du mir Ehre und einflußreiche Wirksamkeit im<lb xml:id="p4-l14"/>
        staatlichen Leben zuzuwenden Dich bemüht hast. Sei dessen<lb xml:id="p4-l15"/> versichert, daß
        ich ungeachtet der Ablehnung stets zu<lb xml:id="p4-l16"/> der Zahl derer gehören werde, die
        Anerkennung und<lb xml:id="p4-l17"/> Freundschaft von Deiner Seite als ein edles Gut
          schätzen,<lb xml:id="p4-l18"/> und bleibe der Erwiederung von meiner Seite gewiß.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2166_p9">
                <lb xml:id="p4-l19"/>Vielleicht darf ich Dich bitten, gelegentlich dem Herrn<lb xml:id="p4-l20"/>
                <choice>
                        <abbr>Dr.</abbr>
                        <expan>Doktor / Doctor</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>, der mich ebenfalls freundlich angegangen<lb xml:id="p4-l21"/> hat, über
        meinen Entschluß Aufklärung zu geben, dem<lb xml:id="p4-l22"/>
                <choice>
                        <abbr>Hrn.</abbr>
                        <expan>Herrn</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Zehnder Ulrich">Zehnder</persName> will ich es auf einen einläßlichen
          Brief<lb xml:id="p4-l23"/> ebenfalls brieflich thun.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_2166_p10">
                    <lb xml:id="p4-l24"/>Mit Hochachtung und Gruß Dein in alter Treue </p>
        <p rend="center" xml:id="K_2166_p11">
                    <lb xml:id="p4-l25"/>ergebener</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_2166_p12">
                    <lb xml:id="p4-l26"/>J. C. Zollinger</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_2166_p13">
                    <lb xml:id="p4-l27"/>
          <placeName type="place" key="Winterthur">Winterthur</placeName>
         <date when="1866-05-31">31 Mai<lb xml:id="p4-l28"/>1866 </date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>