<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2194" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Joachim Heer an Alfred Escher, Glarus, Samstag, 20. April 1867</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#252*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Bundesrat</term><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Gesandtschaft in Berlin</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Heer Joachim" type="addressee">Joachim Heer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1867-04-20">20. April 1867</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_2194_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Hochgeachteter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_2194_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Wäre ich nicht durch besondere Umstände gezwungen gewesen, <date when="1867-04-19">gestern Abend</date> gerade
<lb xml:id="p1-l3"/>mit demjenigen Zuge, auf welchem Sie mich trafen, in <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> anzukommen,
<lb xml:id="p1-l4"/>so hätte ich bis zum Abgange des Spätzuges gewartet &amp; wäre dann in der Lage
<lb xml:id="p1-l5"/>gewesen, die wichtige Angelegenheit, welche Sie bewog mich aufzusuchen, etwas
<lb xml:id="p1-l6"/>einläßlicher mit Ihnen zu besprechen. Ich bin so frei, nun nachträglich noch 
<lb xml:id="p1-l7"/>auf dem Correspondenzwege meine kurzen mündlichen Aeußerungen von <date when="1867-04-19">ge<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>stern</date> einigermaßen zu ergänzen. Daß ich eine dauernde Anstellung in <placeName key="Berlin (D)"><hi>Berlin</hi></placeName>,
<lb xml:id="p1-l9"/>die mich selbstverständlich nöthigen würde, meine hiesigen Verhältnisse gänzlich zu
<lb xml:id="p1-l10"/>lösen, nicht annehmen will &amp; kann, bedarf keiner Erläuterung, da Sie selbst
<lb xml:id="p1-l11"/>dies <date when="1867-04-19">gestern</date> als gegeben annahmen. Gegen eine Verwendung für einige
<lb xml:id="p1-l12"/>Monate hätte ich an sich nicht viel – von<hi rend="underline"> meinem</hi> Standpunkte aus – einzu<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>wenden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> habe dies auch heute dem <choice><abbr><hi>B-R</hi>.</abbr><expan>Bundes-Rath</expan></choice> geschrieben; anders aber stellt
<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>sich die Sache, wenn ich mich frage, ob eine solche Anstellung der Bundesbehörde
<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>conveniren könne <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> diese Frage glaube ich allerdings verneinen zu müssen.
<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>Man will doch einen dauernden Posten creiren; weshalb nun einen Mann
<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>dazu wählen, von dem man weiß, daß er nach 3–4 Monaten wieder wegginge?
<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>Ich hielte dies für einen entschiedenen Mißgriff <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> glaube auch, derselbe würde die
<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>Gewinnung eines tüchtigen Nachfolgers im nächsten Herbste nicht erleichtern, sondern
<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>im Gegentheil erheblich erschweren. Ist es zur Stunde vielleicht nicht ganz leicht,
<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>einen Mann ausfindig zu machen, der geeignet &amp; geneigt zur Uebernahme
<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>der Mission ist, so wird es im Herbste diesfalls nicht anders stehen, wer dann<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>zumal vorhanden &amp; zu haben ist, ist es jetzt schon <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es <add>ist</add> sicherlich weiser, ihn gleich
<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>jetzt zu nehmen, als bewußter Weise ein bloßes Provisorium zu schaffen.
        <lb xml:id="p2-l8" break="no"/>Ich habe dies dem <choice><abbr><hi>B-R</hi>.</abbr><expan>Bundes-Rath</expan></choice> einläßlich dargelegt &amp; hoffe auch, es werde nun wei<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>ter von mir keine Rede mehr sein. Ich wünsche dies um so mehr, als ich
<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>Ihnen gestehen muß, daß ich große Bedenken tragen würde, eine solche Stelle
<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>in solcher Zeit zu übernehmen. Ich glaube mich ziemlich genau selber zu ken<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>nen, &amp; wenn ich auch vielleicht einzelne Eigenschaften besitzen mag, die mich
<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>dazu als passend erscheinen lassen, so besitze ich andere, die ganz entschieden
<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>zu einem gegentheiligen Urtheile führen müssen. Ich rechne dahin insbesondere
<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>den – leider – mir anhaftenden Mangel an Entschiedenheit &amp; Entschlossenheit,
<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>den Sie selbst im letzten <hi>December</hi> an mir zu beobachten hinlänglich Gelegen<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>heit hatten. So sehr mich an sich die Aufgabe, mein Vaterland gerade in <placeName key="Berlin (D)"><hi>Ber<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>lin</hi></placeName> zu vertreten, reizen würde, so sehr beschleicht mich, je näher ich überlege
 <lb xml:id="p2-l19" break="no"/>&amp; erwäge, das bange Gefühl, daß ich der rechte Mann doch nicht wäre, um
<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>eine vielleicht äußerst schwierige Aufgabe würdig, zu des Vaterlandes
<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>Nutzen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meiner eigenen Befriedigung lösen zu können. Ich weiß mich von 
<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>einer falschen Bescheidenheit gänzlich frei, aber ich kenne die Grenzen meiner
<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>Begabung ziemlich genau <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> glaube, die fragliche Mission ginge, wenigstens unter
<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>Verhältnissen, wie sie sehr möglicher Weise bevorstehen, durchaus über meine Kräfte 
<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>hinaus. So gerne ich daher jeden Anlaß benutzen möchte, meinem Lande die
<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>Dienste zu erweisen, zu denen ich befähigt <add type="?">s...d</add>, so muß ich es doch im vorliegen<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>den Falle fast für eine Pflicht halten, mich einer Versuchung zu erwehren, die
<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>schließlich nicht blos<note type="transcript">sic!</note> mit einer Beschädigung meiner Reputation – das wäre das 
<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>Wenigste! – aber mit einer Schädigung unserer Landes-Interessen endigen
<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>könnte. Dies ist – in aller Wahrheit &amp; Gewissenhaftigkeit gesprochen – der vor<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>nehmste &amp; wichtigste Grund, weshalb ich den Bundesrath gebeten habe, durchaus
<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>von meiner Person Umgang zu nehmen. – Die ganze Sache hat mich übrigens
<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>außerordentlich präoccupirt &amp; ich bitte Sie, die Nachlässigkeit dieser Zeilen, die
<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>ich Ihnen nach der <date when="1867-04-19">gestrigen</date> kurzen Begegnung schuldig zu sein glaubte, damit
<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>entschuldigen zu wollen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_2194_p3"><lb xml:id="p3-l16"/>Mit aufrichtiger Hochschätzung
                <lb xml:id="p3-l17"/>Ihr ganz ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_2194_p4"><lb xml:id="p3-l18"/>
          <hi>
            <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> J. Heer.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_2194_p5"><lb xml:id="p3-l19"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)"><hi>Glarus</hi></placeName>, <date when="1867-04-20">20<hi rend="sup">t<add>en</add> </hi> <hi>April</hi> 1867</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>