<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_4629" type="Brief" subtype="Abschrift"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Sektion Lausanne des Zofingervereins, s.l., Freitag, 24. November 1837</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>StAZH</institution><idno>W I 35 R 6</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><orgName type="sender">Sektion Lausanne des Zofingervereins</orgName><date when="1837-11-24">24. November 1837</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Lausanne</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_4629_p1"> <note type="com" xml:id="K_4629_c0">Nachträgliche Notiz oben rechts auf Seite 1 von dritter Hand mit Bleistift: <orig><hi rend="underline"><hi>von Alfred Escher <choice><abbr>jur</abbr><expan>[studiosus] juris (Rechtsstudent)</expan></choice>.</hi></hi></orig></note> <lb xml:id="p1-l1"/>Brief nach <placeName key="Lausanne"><hi>Lausanne</hi></placeName>, den <date when="1837-11-24">24ten <choice><abbr><hi>Nov</hi>.</abbr><expan>November</expan></choice> 37</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_4629_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Liebe Freunde!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_4629_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Bereits sind 2 Monate verstrichen, seit wir uns in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> <lb xml:id="p1-l4"/>die Bruderhand zum Abschied gereicht und es
        sollte uns noch nicht<lb xml:id="p1-l5"/>verlangen, mit Euch zu reden von dem Herrlichen, das
        uns dort zu<lb xml:id="p1-l6"/>Theil geworden? Zwar weiß ich wohl, daß die Feder sich nicht an
          das<lb xml:id="p1-l7"/>wagen sollte, was sich nicht beschreiben läßt, und daß eben ds Un<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>beschreibliche das Schönste am Feste war, ich
        weiß wohl, daß oft<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>gerade das tiefste Gefühl keine Worte findet, und wenn es
        auch <lb xml:id="p1-l10" break="no"/>welche findet, diese doch immer nur jenem nachhinken, seine
          Carrika<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>tur, aber nicht sein Bild sind, aber ferne sey es von mir,
          deswegen<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>das Licht zu fliehen, weil es mich blenden könnte, deßwegen
          das<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>Herrliche der vergangenheit mir aus dem Sinne zu schlagen, weil<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>ich mir doch immer nur bewußt werden müßte, daß es noch
          <del>schöner</del> <add>herrlicher</add> <lb xml:id="p1-l15" break="no"/>war. Zum erstenmal war ich in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>, und ich werde es als Jüng<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>ling nicht mehr schauen. Doch nicht wie ein Meteor am Himmel mei<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>ner
        Jugend, der zwar in flammendem Lichte erglänzt, aber bloß Erstau<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>nen
        erregend, und eher erschrekend, als erfreuend, gleich wieder in die<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>Nacht
        sich verliert, sondern wie ein freundlicher Stern, der mit sei<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>nem
        milden Lichte die Finsterniß erleuchtet, und der, einmal ent<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>dekt,
        nimmer verloren geht, erscheine mir des Bundesfestes Bild, <lb xml:id="p1-l22" break="no"/>das mir
          <hi rend="underline">das</hi> zur Gewißheit brachte, was ich vorher nur ahndete<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>und hoffte,
        aber woran ich nie mit voller Zuversicht hatte glauben<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>können, ich meine,
        daß, die wir Schweizer heißen, wirklich<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>Schweizer seyen und nichts anders
        seyn könnten. Sollte ich so nicht <lb xml:id="p1-l26" break="no"/>sagen können, dieser Stern sey mein
        Morgenstern geworden? – <lb xml:id="p1-l27" break="no"/>Denn was ist der Zustand anders, als finstre Nacht,
          da<del>ß</del> dr Schweizer, <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>der sein
        Alles in dem Selbstgefühl finden <del>sollte,</del> muß, Schweizer sucht und kei<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>ne findet? Oder hättet Ihr etwa die Stimmen nicht vernommen, die im Va<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>terland selbst ertönt sind aus entarteter Söhne Mund, die des Unglücks!<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>nicht reden wie Narren, sondern wie Mörder deßen, an dem ds Seyn<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>oder Nichtseyn ihres Volkes hängt, jene Stimmen, die nicht
        laut genug<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>rufen können, die Schweiz sey ein Bastard, eine Ausgeburt der
          Rache<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>und der Hitze, des Ernstes und der Flatterhaftigkeit, der sein
          Ent<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>stehen und Dasein Kupplern zu verdanken habe, die einen Bastard
          <lb xml:id="p2-l9" break="no"/>zu erzeugen wußten, um den recht mäßigen Söhnen von ihrem Erbe<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>zu stehlen, die da sagen, der Schweizername habe sich nicht durch Schweizer
          <lb xml:id="p2-l11" break="no"/>geltend gemacht, und es gebe nicht um dieser willen noch eine Schweiz,
          <lb xml:id="p2-l12" break="no"/>sondern sie sei ihnen gemacht worden, und man laße sie ihnen noch aus<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>Großmuth etwa wie ein Almosen, das man ihnen entziehen könnte, <lb xml:id="p2-l14" break="no"/>wenn man nicht mehr mildthätig seyn wollte, die Schweizerfreiheit sei<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>kein Recht, keine Nothwendigkeit, sondern eine Gnade, sie werde<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>von außen geschützt und beruhe nicht auf der Kraft ihrer Söhne, diese<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>würden sich unter das Joch eines Fürsten ebenso leicht schmiegen, als <lb xml:id="p2-l18" break="no"/>sie jetzt frei zu leben gewohnt, in einem Zustande, deßen sie kaum<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>selbst bewußt <del>wißen</del> seyen. Solche Stimmen von Söhnen des
          Vaterlands<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>erschütterten <del>mich</del> den Glauben, in dem ich
        aufgewachsen war, daß es <lb xml:id="p2-l21" break="no"/>Schweizer gebe. Ich fieng an zu zweifeln. Bald
        tappte ich herum in <lb xml:id="p2-l22" break="no"/>der Nacht. Nicht verborgen blieb mir zwar die
        Begeistrung derer, <lb xml:id="p2-l23" break="no"/>welche in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> <hi rend="underline">gefühlt</hi>, daß sie Schweizer seyen. Sie mahlten mir, <lb xml:id="p2-l24" break="no"/>was sie gefühlt; aber ihr Bild kam mir unnatürlich vor, ihr Grün<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>war mir
        zu grell, ihre Farben zu warm. Denn jenes Schrekbild, <lb xml:id="p2-l26" break="no"/>das sich mir
        unwillkührlich zur Vergleichung aufdrängte, jenes<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>Bild, gemacht von
        herzloser Berechnung, kaltem Verstand, &amp;  <hi rend="underline">der</hi> <lb xml:id="p2-l28" break="no"/>Politik, von der der Schweizer nichts wissen sollte, war kälter <lb xml:id="p2-l29" break="no"/>als
        Schnee. Die Ahndung erhob sich aus den Zweifeln, dieser herrli<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>che
        Vorbote der Gewißheit. Ich erfaßte sie mit Begeisterung. Aber <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>es
        bangte mir immer noch, als könnte sie mir entrißen werden. Doch die<lb xml:id="p3-l2" break="no"/><hi rend="underline">Gewißheit</hi>, die mir nimmer wird entrißen werden können, brachte mir Zo<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>fingen, die Gewißheit, daß wir Schweizer alle Schweizer seyen und nichts <lb xml:id="p3-l4" break="no"/>Andres seyn könnten, die Gewißheit des Daseyns einer schweizerischen <lb xml:id="p3-l5" break="no"/>Nationalität. – Und der Morgenstern gieng mir auf aus der Nacht. –<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>Aber was wollt ihr denn mit dieser Nationalität, mit diesem Namen, <lb xml:id="p3-l7" break="no"/>den man so oft hört in schönen Reden der Jünglinge, und so selten<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>bei ruhiger Betrachtung der Alten. Sehet doch zu, ob dieses Wort nicht<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>auch sei einer der Schätze, die aus falschem Gold gemacht sind und aus <lb xml:id="p3-l10" break="no"/>unechtem Edelstein, sehet zu, ob die Einbildung es nicht erfand, die der<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>Wirklichkeit gram ist, die nicht sehen will, was ist, aber sieht, was <lb xml:id="p3-l12" break="no"/>nicht ist, vielleicht seyn sollte, oder beßer – die Selbstgefälligkeit mag<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>sich diesen glanzvollen Tempel gebaut haben, um darin am Ende nur<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>sich selbst anzubeten. So redeten Schweizer von der Bedingung ihres<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>Daseyns, der Nationalität. Wer verstände diese Reden nicht? Sie<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>rühren von solchen her, die mit Händen greifen wollen, was sich nicht <lb xml:id="p3-l17" break="no"/>mit Händen greifen läßt. Laßt uns ihnen etwas genauer ins Ange<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>sicht schauen. Sie reden etwa so: Kann von Nationalität die Rede <lb xml:id="p3-l19" break="no"/>seyn in einem Lande, deßen Sprachen so verschieden, deßen Lebens<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>art so ungleich, deßen Sitten so widersprechend sind? Und wir ant<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>worten: Und sollten auch die verschiednen Sprachen ein Hinderniß <lb xml:id="p3-l22" break="no"/>seyn wider die Einheit, wie herrlich, wenn uns unser Ziel einen<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>mühsamen Weg um seinetwillen zu gehen begeistert! Nicht verstehe<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>ich zwar unter jenem mühsamen Wege jene Meinung, welche bald<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>Eine Sprache in der ganzen Schweiz zu hören sich freut – deßen <lb xml:id="p3-l26" break="no"/>könnte ich
        mich nicht einmal freuen – wohl aber die Gewißheit, daß <lb xml:id="p3-l27" break="no"/>bald kein
        gebildeter Schweizer mehr seyn wird, der sich auch nur <lb xml:id="p3-l28" break="no"/>einem
          <add>seiner</add> Schweizerbrüder nicht verständlich machen könnte. Oder be<lb xml:id="p3-l29" break="no"/>rechtigt mich zu dieser Hoffnung nicht gerade euer Bestreben, theure <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1" break="no"/>Brüder, das sich in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> so thätig gezeigt, Eurer <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Brüder<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>Sprache zu erlernen, Eure Versicherung, daß bei
        Euch in dieser Beziehung <lb xml:id="p4-l3" break="no"/>ein ganz neuer Eifer erwacht sey, und die
        Erscheinungen in Eurer<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>literarischen Welt, deren einer unser <persName key="Schweizer-Sidler Heinrich"><hi>H. Schweizer</hi></persName> so begeistert
        am <lb xml:id="p4-l5" break="no"/>Feste gedacht hat. Berechtigt mich zu dieser Hoffnung nicht die
          Bestre<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>bung, die sich auch bei uns so wirksam erweist, und für deren
          <lb xml:id="p4-l7" break="no"/>Dauer man nicht fürchten darf, da unsre Schritte in solchen Dingen <lb xml:id="p4-l8" break="no"/>eher zu langsam, als zu schnell sind, – die Bestrebung sage ich, Eure<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>Sprache wenigstens zu verstehen, und was bedarf es mehr, wenn<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>Ihr die unsrige versteht. Ja, nicht nur etwa am Sitze unsrer höhern <lb xml:id="p4-l11" break="no"/>Bildungsanstalten entwikelt sich dieses Bedürfniß. Nein, es findet<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>sich
        unserm Canton kein Bezirk mehr, in dem nicht mehrere Schulen<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>wären, in denen
        Unterricht in der französischen Sprache ertheilt <lb xml:id="p4-l14" break="no"/>wird. Wie sollten wir
        jetzt noch sagen, die verschiednen Sprachen <lb xml:id="p4-l15" break="no"/>im Vaterlande gefährden seine
        Nationalität? Aber die an dieser<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>zweifeln reden weiter von den verschiednen
        Gebräuchen und von <lb xml:id="p4-l17" break="no"/>der ungleichen Lebensweise, von dem abweichenden Äußern
        überhpt<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p4-l18" break="no"/>in den einzelnen Theilen unsers
        Vaterlandes, ja selbst die Ver<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>schiedenheit der Kleidung wollte Einzelne
        an der schweizerischen <lb xml:id="p4-l20" break="no"/>Nationalität irre machen, so daß 1822 <persName key="Walthard Gottlieb">Walthard</persName> von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> in einer <lb xml:id="p4-l21" break="no"/>am Feste gehaltenen Rede die
        Zofinger auffordern wollte, keine <lb xml:id="p4-l22" break="no"/>andern Kleider, als, die aus
        Schweizerzeuch gemacht seien, zu tragen. <lb xml:id="p4-l23" break="no"/>Aber, die wir nicht daran
        zweifeln, daß wir Schweizer seien, <lb xml:id="p4-l24" break="no"/>reden ihnen also entgegen: Habt ihr nie
        gelesen in den Geschichts<lb xml:id="p4-l25" break="no"/>büchern unsrer Vorfahren, wie die Sennen auf
        den Bergen eins<lb xml:id="p4-l26" break="no"/>waren mit den Bürgern in den Städten, wie ihre Vereinigung
          <lb xml:id="p4-l27" break="no"/>Schlachten gewann und Herzoge schlug, die theuer errungne Frei<lb xml:id="p4-l28" break="no"/>heit schirmte und wahrte, dem Schweizernamen Ehre und Glanz<lb xml:id="p4-l29" break="no"/>verschaffte, und den Ruhm der Kraft und der Biederkeit, <lb xml:id="p4-l30" break="no"/>habt ihr nie
        gelesen, wie, als sie sich eifersüchtig trennten und <lb xml:id="p4-l31" break="no"/>befehdeten, das Vaterland seine herbsten Tage sah und dem <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1" break="no"/>Untergange nahe war. Und doch sah es damals schon nicht gleich aus <lb xml:id="p5-l2" break="no"/>droben
        in den Bergen und drunten im Thale, wie es jetzt noch un<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>gleich aussieht
        und immer ungleich aussehen wird. Denn damals schon gien<lb xml:id="p5-l4" break="no"/>gen die
        Schweizer auf den Bergen ihren Heerden nach und den Gemsen, <lb xml:id="p5-l5" break="no"/>die im Thale
        dagegen trieben Handwerk &amp; Gewerbe &amp;
        blühenden Han<lb xml:id="p5-l6" break="no"/>del, damals schon aßen die Söhne der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> auf Holz und ein Hirten<lb xml:id="p5-l7" break="no"/>hemd war ihre
        Kleidung, in den Städten aber aß man auf Silber &amp; <lb xml:id="p5-l8" break="no"/>kleidete sich in Sammet und Seide, damals schon war unter den Schweizern <lb xml:id="p5-l9" break="no"/>auf den Bergen ein einfacheres Leben und festeres Hangen an der Vä<lb xml:id="p5-l10" break="no"/>ter und Ahnen Brauch und ein zufrieden und harmlos Bewegen <lb xml:id="p5-l11" break="no"/>in den engen,
        ihnen beschiednen Kreisen, deren Schranken ihnen nicht <lb xml:id="p5-l12" break="no"/>fühlbar wurden, im
        Thale dagegen herrschte mehr Glanz &amp; ein üppi<lb xml:id="p5-l13" break="no"/>ger Leben und mehr Regsamkeit in den Bestrebungen &amp; mehr <lb xml:id="p5-l14" break="no"/>Anlauf gegen die hemmenden Schranken, und mehr Reibung der Gei<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>ster. Und doch war es den Schweizern im Thale wohl neben denen<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>von den Bergen und diese wollten nicht laßen von denen im Thale.<lb xml:id="p5-l17" break="no"/>Denn
        nicht in ihrer Außenseite ist zu suchen, worin sie sich ver<lb xml:id="p5-l18" break="no"/>wandt
        fühlten, und was sie zusammengeführt, ein andres Band hatte<lb xml:id="p5-l19" break="no"/>sie verbunden,
        das sich aber eben nicht mit Händen greifen läßt. <lb xml:id="p5-l20" break="no"/>Aber, fahren jetzt die
        Zweifler fort, seht doch hin auf ihr öffent<add>liches</add> <lb xml:id="p5-l21" break="no"/>Leben, wie sie
        uneinig sind und manche unter ihnen allem eigensin<lb xml:id="p5-l22" break="no"/>nig widerstreben,
        was sie enger zu verbinden vermöchte. Aber <lb xml:id="p5-l23" break="no"/>wir entgegnen ihnen: Ist der
        Formenstreit je ein wahrer Streit <lb xml:id="p5-l24" break="no"/>gewesen oder widerspricht ihm vielmehr
        nicht sehr oft der Kampf um <lb xml:id="p5-l25" break="no"/>das, was die Form nur ausdrücken soll <choice><abbr>&amp;</abbr><expan>und</expan></choice> um deßwillen die Form<lb xml:id="p5-l26" break="no"/>da ist. Eure Blicke sind auf
        die Urkantone gerichtet? Freilich sträu<lb xml:id="p5-l27" break="no"/>ben sich diese, einer Form sich
        zu fügen, welche mehr Eine Schweiz <lb xml:id="p5-l28" break="no"/>schaffen will; sie fürchten nämlich,
        ihre Individualität möchte <lb xml:id="p5-l29" break="no"/>darüber zu Grunde gehen. Aber wie, glaubt ihr
        etwa verwegen, <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1" break="no"/>sie seien schlechtere
        Schweizer als die, welche die Umformung begünstigen, <lb xml:id="p6-l2" break="no"/>aber auch bei ihr nur
        zu gewinnen haben. Ich frage euch vielmehr: habt <lb xml:id="p6-l3" break="no"/>ihr je gehört, daß die
        Urkantone feig zurückwichen, wo es die Verthei<lb xml:id="p6-l4" break="no"/>dung<note type="transcript">sic!</note> der Schweizerfreiheit galt? Hat etwa nicht die neuere Zeit
          <lb xml:id="p6-l5" break="no"/>ein herrliches Beispiel geliefert zum Beweise dafür, daß sie, was ihre <lb xml:id="p6-l6" break="no"/>Vorfahren errangen, auch erhalten wollen, und ob sie auch selbst darü<lb xml:id="p6-l7" break="no"/>ber zu Grunde gehen müßten? Waren etwa die Helden <placeName key="Unterwalden">Unterwaldens</placeName>, <lb xml:id="p6-l8" break="no"/>welche als Opfer auf dem
          He<del>e</del>rde der Freiheit fielen oder zu fallen be<lb xml:id="p6-l9" break="no"/>reit waren,
        keine Schweizer? Handeln seht ihr sie also als Schweizer in <lb xml:id="p6-l10" break="no"/>den Stunden der
        Gefahr des Vaterlandes; ist aber Handeln nicht <lb xml:id="p6-l11" break="no"/>beßer als Reden? Und haltet
        ihr sie auch <add>für</add> beschränkt in der Rathsstube <lb xml:id="p6-l12" break="no"/>und sperren sie
        sich auch wider die Form, fürchtend, der Bach möchte <lb xml:id="p6-l13" break="no"/>sich im Meere
        verlieren – daraus folgt noch nicht, daß sie nicht <lb xml:id="p6-l14" break="no"/>eine Schweiz wollen. Und
        dieß zu sagen war zunächst nur mein <lb xml:id="p6-l15" break="no"/>Zweck. Seht nun aber auf unser
        Staatsleben überhaupt und ihr <lb xml:id="p6-l16" break="no"/>werdet auch darin eine mächtige Stütze unsrer
        Nationalität er<lb xml:id="p6-l17" break="no"/>blicken. Oder glaubt etwa einer, das Volk, ds dem Machtgebote<lb xml:id="p6-l18" break="no"/>des Herrschers blindlings zu gehorchen
        hat, sei sich mehr seiner <lb xml:id="p6-l19" break="no"/>Existenz als Volk bewußt, als das Volk, das sich
        theils unmittel<lb xml:id="p6-l20" break="no"/>bar seine Gesetze giebt, theils seine Stellvertreter
        wählt, um <lb xml:id="p6-l21" break="no"/>sich von ihnen seine Gesetze geben zu laßen. Muß nicht der
          Re<lb xml:id="p6-l22" break="no"/>publicaner seine Freiheit, die er verlieren kann, wie seinen<lb xml:id="p6-l23" break="no"/>Augapfel bewachen, was hat aber der zu verlieren, der einem <lb xml:id="p6-l24" break="no"/>Fürsten dient? Und jene Volksversammlungen und die vielen <lb xml:id="p6-l25" break="no"/>vaterländischen
        Feste und alle jene Verbindungen der Männer <lb xml:id="p6-l26" break="no"/>und Jünglinge zu des
        Vaterlandes Frommen, die bloß die <lb xml:id="p6-l27" break="no"/>Schweizer kennen, beweisen diese nicht
        daß die Schweizer <lb xml:id="p6-l28" break="no"/>wißen, daß sie Ein Volk sind? Wer vermöchte aber dieser
          <lb xml:id="p6-l29" break="no"/>ewigen Wahrheit ein schöneres und kräftigeres Zeugniß zu <lb xml:id="p6-l30" break="no"/>geben, als unser Bundesfest? Mir wenigstens vermochte es <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1" break="no"/>gewiß
        zu machen, was mir nichts vorher hatte gewiß machen können. <lb xml:id="p7-l2" break="no"/>Doch dafür soll
        ich noch Rede stehen, daß ich mich, der ich in der Schweiz<lb xml:id="p7-l3" break="no"/>nur Ein Volk sehe,
        nicht einer Sprache und derselben Sitten und der<lb xml:id="p7-l4" break="no"/>selben Bildung und
        Verfaßung in allen ihren Gauen freuen könnte. <lb xml:id="p7-l5" break="no"/>Ich würde mich einer solchen
        Einheit darum nicht freuen, weil ihn<note type="transcript">sic!</note> ihr <lb xml:id="p7-l6" break="no"/>der
        Keim der Flachheit, der Erschlaffung der Kräfte, des Todes des <lb xml:id="p7-l7" break="no"/><hi rend="underline">wahren</hi>
        Republicanismus liegt. Denn nicht in der Vereinigung, sondern <lb xml:id="p7-l8" break="no"/>im Kampfe der
        Elemente wurzelt, wie alles Leben, so auch ds Leben <lb xml:id="p7-l9" break="no"/>der Republik. Die Individualitäten müßen, wenn irgendwo, in den <lb xml:id="p7-l10" break="no"/>Republiken hervortreten, sie können es, sie müßen aufeinanderstoßen, <lb xml:id="p7-l11" break="no"/>kämpfen und ringen und nicht aufhören zu kämpfen, und zu ringen, <lb xml:id="p7-l12" break="no"/>frei und
        ohne Feßel des Geistes und ihr Kampf wird neuen Kampf des <lb xml:id="p7-l13" break="no"/><del><add type="?">...</add></del> <add>nie</add> schlummernden Geistes hervorrufen – aber über dem
        Kampfe schwebt <lb xml:id="p7-l14" break="no"/>unentweglich und beständig die aus dem Kampfe hervorgehende
          innre<lb xml:id="p7-l15" break="no"/>Einheit des Geistes. Die äußere Einheit des Geistes dagegen, die
          gege<lb xml:id="p7-l16" break="no"/>ben wird, und sich nicht selbst giebt, wie die innre, überlaßet
        dem <lb xml:id="p7-l17" break="no"/>Fürsten, der dem Staate Eine Form giebt, da er und kein andrer <lb xml:id="p7-l18" break="no"/>zu geben hat und er nur Eine Individualität repräsentirt. <hi rend="underline">Diese</hi> <lb xml:id="p7-l19" break="no"/>Eine Form wird aber dem Geiste Feßeln anlegen, da der thätige <lb xml:id="p7-l20" break="no"/>Geist unter, nicht über ihr steht, sich nach ihr oder gar nicht zu <lb xml:id="p7-l21" break="no"/>bilden
        hat. Habt ihr aber noch nie gehört, daß die Form den Geist <lb xml:id="p7-l22" break="no"/>erstikt hat?
        Einen solchen Fürsten will ich also nicht, unter welcher <lb xml:id="p7-l23" break="no"/>Form er sich auch
        geben mag, sei es die Sprache, oder die Sitte, <lb xml:id="p7-l24" break="no"/>oder die Bildung oder die
        Verfaßung oder die Regierung, <lb xml:id="p7-l25" break="no"/>also nicht jene äußre Einheit, wohl aber die
        innre Einheit, die sich <lb xml:id="p7-l26" break="no"/>aus dem Kampfe der Individualitäten der einzelnen
        Schweizergaue <lb xml:id="p7-l27" break="no"/>bildet, aber über ihn sich erhebt. Die innre Einheit, die
        trotz der <lb xml:id="p7-l28" break="no"/>Verschiedenheit der Sprache, der Sitte, der Bildung, der
        Verfaßung <pb n="8"/><lb xml:id="p8-l1" break="no"/>und der Regierung und gerade durch sie, aber über ihr
        die Verwandt<lb xml:id="p8-l2" break="no"/>schaft der Schweizer entdekt, die ihren felsenfesten Grund
        hat in <lb xml:id="p8-l3" break="no"/>dem einen Wollen der Schweizer, Schweizer zu seyn, in dem einen <lb xml:id="p8-l4" break="no"/>wißen und fühlen der Schweizer, daß sie nichts andres seyn könnten. – <lb xml:id="p8-l5" break="no"/>Theure Brüder, wie freute es mich, <hi rend="underline">das</hi> Euch schreiben zu können, <lb xml:id="p8-l6" break="no"/>was ich <hi rend="underline">Euch</hi> größtentheils zu verdanken habe!</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_4629_p4"><lb xml:id="p8-l7"/>Seid herzlich gegrüßt von Euren Zofinger-Brüdern in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <choice><abbr>&amp;</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p8-l8"/> Eurem
            Correspondent<add>en</add> </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_4629_p5"><lb xml:id="p8-l9"/>
          Alfred Escher
          <lb xml:id="p8-l10"/> <choice><abbr><hi>Stud. jur.</hi> </abbr><expan>Studiosus juris (Rechtsstudent)</expan></choice>
        </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_4629_p6"><lb xml:id="p8-l11"/>
          <add>
            <choice><abbr><hi>P</hi>. <hi>S</hi>.</abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> </add> Auf einige in <persName key="Secretan Charles"><hi>Secretan's</hi></persName>
          letztem Briefe enthaltenen Wünsche<lb xml:id="p8-l12"/> in Beziehung auf der Beachtung mehr
          als würdige äußre Einrichtun<lb xml:id="p8-l13" break="no"/>gen unsres Vereins behalte ich mir vor
          Euch dann zu antworten, <lb xml:id="p8-l14" break="no"/> wenn sich unsre Sektion darüber wird
          ausgesprochen haben. –</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_4629_p7"><lb xml:id="p8-l15"/>
          <hi>(<choice><abbr>Cop.</abbr><expan>Copirt</expan></choice> <persName key="Freuler Johann Heinrich">H. Freuler</persName>.)</hi>
        </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>