<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_4630" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Alfred Escher an Sektion Bern des Zofingervereins, Zürich, [02?] [1838?]</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier type="Abschrift">
                        <institution>StAZH</institution>
                        <idno type="original">W I 35 R 6</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Zofingerverein (Studentenverbindung)</item>
                        <item>Universitäre Studien</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <persName type="sender">Sektion Bern des Zofingervereins</persName>
                    <placeName>Zürich</placeName>
                    <date when="1838-02">[02?] [1838?]</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2010-04-23" who="BF">transkribiert</change>
            <change when="2010-04-26" who="BF">transkribiert</change>
            <change when="2010-06-04" who="BF">Personen und Orte indexiert</change>
            <change when="2010-12-15" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt</change>
            <change when="2011-06-30" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-04" who="DD">e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-20" who="NH"> e-Edition: Auszeichnung Themen umgesetzt
</change>
            <change when="2011-07-25" who="TM">e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2011-07-28" who="AH">e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_4630_p1"> <seg type="com">
                        <note type="addendum" xml:id="K_4630_c0">Datierung gemäss Briefkontext.</note>
                    </seg> <lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="underline">Brief <choice>
                            <abbr>v.</abbr>
                            <expan>von</expan>
                        </choice> Alfred Escher</hi>. <hi rend="underline">
                        <choice>
                            <abbr>Anfg.</abbr>
                            <expan>Anfang</expan>
                        </choice> Februar</hi>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_4630_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Die Zofinger in <placeName type="place" key="Zürich">Zürich</placeName> an die in <hi rend="underline">
                        <placeName type="place" key="Bern">Bern</placeName>!</hi> </p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_4630_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Verzeiht mir, liebe Freunde, wenn ich Euerm ordentlichen Correspondenten mit diesen Zeilen ins <lb xml:id="p1-l4"/>Amt greife; aber es treibt mich, einen Gegenstand, der Euch recht bald durch den Zentral Ausschuß <lb xml:id="p1-l5"/>oder auf anderm Wege zur <choice>
                        <abbr>Behandl.</abbr>
                        <expan>Behandlung</expan>
                    </choice> überwiesen werden wird, Euerer Beurtheilung vorzulegen, einen <lb xml:id="p1-l6"/>Gegenstand, der Mißverständnissen ausgesetzt ist, die eine von Vorurtheilen freie Prüfung desselben sehr <lb xml:id="p1-l7"/>erschweren. Es ist in der letzten Zeit in unserer Section die Frage, in welchem Verhältnisse <del>z</del> der <lb xml:id="p1-l8"/>Zofinger Verein zu der Wissenschaft stehe, angeregt und einer Comission zur Beantwortung überwiesen <lb xml:id="p1-l9"/>worden. Diese Comission, nachdem sie sich bald über den Zweck des Zofinger Vereins dahin vereinigt, <lb xml:id="p1-l10"/>daß das Wohl des Vaterlandes der höchste &amp; einzige Zweck unsers Bundes, die Wissenschaft aber in demselben <lb xml:id="p1-l11"/>nur insofern in Betracht zu ziehen sei, als sie ein Mittel ist zur Realisirung dieses Zweckes, daß der <choice>
                        <abbr>Zof.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p1-l12"/>also auf die Betreibung der Wissenschaft nur insofern seinen Einfluß gelten machen solle, als diese <lb xml:id="p1-l13"/>zu wohlthätigem Einwirken auf vaterländische Interessen befähige, hat denn auch die Frage, ob <lb xml:id="p1-l14"/>das Bestehen von <choice>
                        <abbr>sog.</abbr>
                        <expan>sogenannt</expan>
                    </choice> Facultäts Gesellschaften in größern Sectionen wünschbar wäre, oder nicht, behandelt, <lb xml:id="p1-l15"/>und in ihrer Mehrheit, <del>
                        <supplied type="unclear">jedoch</supplied>
                    </del> jedoch nicht einstimmig, die Vortheile solcher anerkannt. Eben um <lb xml:id="p1-l16"/>dieser Nichteinstimmigkeit willen aber, die mir übrigens nur durch noch nicht ganz geläuterte <lb xml:id="p1-l17"/>Begriffe über den Zweck &amp; d. Behandlungen solcher Vereinigungen innerhalb unsers Bundes möglich gemacht <lb xml:id="p1-l18"/>zu werden schien, ferner um der nahe liegenden &amp; scheinbar nicht ungegründeten Einwürfe willen, <lb xml:id="p1-l19"/>die sich diesen Vereinigungen entgegensetzen ließen, endlich um der falschen Begriffe willen, die sich <lb xml:id="p1-l20"/>über dieselben einem gleich aufdrängen, &amp; als so nahe liegend, auch leicht Eingang finden können, <lb xml:id="p1-l21"/>habe ich mich bewogen gefühlt, Euch liebe Freunde über diesen Punkt zu schreiben, da wir auf <lb xml:id="p1-l22"/>Euere Unterstützung in dieser Beziehung, wenn auf die jemandes, mit Zuversicht hoff<supplied>en</supplied> &amp; vertrau<supplied>en</supplied>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4630_p4">
                    <lb xml:id="p1-l23"/>Gleich von Anfang an muß ich bemerken, daß solche sogenannte Facultäts Gesellschaften, <lb xml:id="p1-l24"/>insofern sie vom <choice>
                        <abbr>Zof.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> gehen, eine ganz andere Bedeutung haben, als wenn sie von den Facultäts<lb break="no" xml:id="p1-l25"/>genossen im Allgemeinen gehen. Ist letzteres der Fall, so kann ihr einziger Zweck die <choice>
                        <abbr>wissenschaftl.</abbr>
                        <expan>wissenschaftlich</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p1-l26"/>Höherstellung der einzelnen Mitglieder <del>der</del> sein, und im Vorbeigehen gesagt, <del>daß</del> ich glaube, daß <lb xml:id="p1-l27"/>dieses Mittel seinen Zweck selten verfehlen wird. Gehen hingegen die Facultäts Gesellschaften vom <lb xml:id="p1-l28"/>
                    <choice>
                        <abbr>Zofing.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> aus so ist es natürlich, daß sie denselben Zweck verfolgen müssen, wie der <choice>
                        <abbr>Zof.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> im <lb xml:id="p1-l29"/>Allgemeinen, widrigenfalls sie dem <choice>
                        <abbr>Zof.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> nicht angehören könnten. Als höchster Zweck unsers <lb xml:id="p1-l30"/>Vereins anerkennen wir das Vaterland, &amp; all unser Arbeiten und <del>Werk</del> Wirken im Vereine <lb xml:id="p1-l31"/>läuft auf das Eine Ziel, das Wohl d. Vaterlandes hinaus. Als die Hauptrichtung<supplied>en</supplied> unserer <lb xml:id="p1-l32"/>Thätigkeit für diesen erhabenen Zweck erscheinen uns Wissenschaft und Freundschaft. <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>Ob also die Facultäts Gesellschaften diese beiden Elemente unsers Zofingerlebens pflegen &amp; wahren – <lb xml:id="p2-l2"/>von der Beantwortung dieser Frage hängt ihre Wünschbarkeit oder Nichtwünschbarkeit ab. Der Nutzen, <lb xml:id="p2-l3"/>den die <choice>
                        <abbr>FacultGesellschaften</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaften</expan>
                    </choice> der Wissenschaftlichkeit der einzelnen Mitglieder bringen, ist jedfalls <lb xml:id="p2-l4"/>groß, denn es ist bekannt, wie leicht über der auf Hochschulen natürlich sehr dominirenden Receptivitt<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l5"/>die Productivität zu Grunde geht, wie aber diese durch nichts mehr gehoben wird als durch <lb xml:id="p2-l6"/>den Ideenaustausch in Facultäts Gesellschaften, ja, wie sie dem Maße &amp; in der Vollkommenheit durch <lb xml:id="p2-l7"/>nichts anderes gehoben werden kann. Die Facultäts Gesellschaften, wie sie für unser Alter &amp; unser <lb xml:id="p2-l8"/>Bildungsstand nöthig sind, wollen nicht die Wissenschaft an sich weiter bringen, sie wollen <lb xml:id="p2-l9"/>sich nicht bloß mit Dingen befassen, die bisanhin auch den in jedem Fache Bewandertsten dunkel <lb xml:id="p2-l10"/>oder unbekannt waren, sie wollen ferner nicht so disputiren, wie es auf gelehrten <lb xml:id="p2-l11"/>Academien geschieht. Solche Bestrebungen überlassen sie den Facultätsgesellschaften der Gelehrten, <lb xml:id="p2-l12"/>die eben die Wissenschaft an sich weiter zu bringen beabsichtigen. Sie haben als <choice>
                        <abbr>FacultätsGesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p2-l13"/>von Studirenden ganz andere Zwecke. Sie wollen die Bahn, die jene schon durchlaufen haben <lb xml:id="p2-l14"/>noch durchlauf<supplied>en</supplied>. Ihre Arbeiten sollen zunächst ihnen nützen, ihre Ausbildg befördern und sie das <lb xml:id="p2-l15"/>mühsam überall zusammengelesene bewußt werden lassen<!--BF, 15.12.2010: zu "ss" korrigiert-->. Ihre Arbeiten werden daher ihrem <lb xml:id="p2-l16"/>Bildungsstande angepaßt sein &amp; so in der Regel Gegenstände betreffen, über die ausgebildete Fachmänner <lb xml:id="p2-l17"/>sich freilich nicht mehr besprechen, die aber bei ihnen, die dieß erst noch werden wollen, noch nicht <lb xml:id="p2-l18"/>zur nöthigen Klarheit gelangt sind, ihre Unterhaltungen werden den Zweck haben, das bisher erkannte <lb xml:id="p2-l19"/>zu erhalten &amp; sich das vielleicht schon vergeßene wieder ins Bewußtsein zu rufen, kurz alle <lb xml:id="p2-l20"/>die Vortheile sich zu sichern, die das eigne Durchführen der Ansicht vor dem Nachlesen derselben <lb xml:id="p2-l21"/>in Büchern voraus hat. Wenn Ihr nun aber vielleicht einverstanden seid mit dem Nutzen der <lb xml:id="p2-l22"/>
                    <choice>
                        <abbr>FaculttsGesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> an sich für die wissenschaftliche Höherstellung Ihrer Glieder, so werdet Ihr sagen, <lb xml:id="p2-l23"/>der Zofingerverein habe für seine Mitglieder insofern nicht zu sorgen. Dagegen bemerke ich aber, <lb xml:id="p2-l24"/>daß, wenn das Wohl d. <choice>
                        <abbr>Vaterl.</abbr>
                        <expan>Vaterland</expan>
                    </choice> dem <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> als Zweck vorgesetzt ist, &amp; er nach dies<supplied>em</supplied> strebe, ein <lb xml:id="p2-l25"/>Hauptmittel der sichern Realisirg d. Zwecks <supplied type="unclear">auch</supplied> in dem Grade der Wissenschaftlichkeit seiner <lb xml:id="p2-l26"/>einzelnen Glieder liegt, so daß ich einen Zofinger, der auch scheinbar wenig oder gar nicht <lb xml:id="p2-l27"/>in dem äußern Leben des <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> <supplied type="unclear">fwillig</supplied> thätig, daneben aber an seiner eigenen Ausbildung <lb xml:id="p2-l28"/>unermüdlich arbeitet, für einen ebenso guten Zofinger halten kann, als den, der öfter <lb xml:id="p2-l29"/>im äußern Leben des <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> hervortritt, darüber aber vielleicht seine eigene Ausbilung allzusehr außer <lb xml:id="p2-l30"/>Betracht läßt. <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>Gegründet darauf behaupte ich nun, daß die <choice>
                        <abbr>FaculttsGesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> für die <choice>
                        <abbr>wissensch.</abbr>
                        <expan>wissenschaftlich</expan>
                    </choice> Höherstellung ihrer Glieder <lb xml:id="p3-l2"/>heilsam sind, &amp; sich ferner von dem seiner Ausbildung nach möglichst hoch<supplied type="unclear">gestellten</supplied> Zofinger, wenn von <lb xml:id="p3-l3"/>irgend einem, kräftiges Arbeiten für Realisirg unserer Vereinszwecke erwarten läßt, der <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p3-l4"/>wenigstens solche <choice>
                        <abbr>FacGesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> begünstigen, und, wenn sie sich nicht außer ihm bilden, – was da sie <lb xml:id="p3-l5"/>von den beßern Studirenden ausgehen und diese in der Regel immer dem <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> angehören werden, <lb xml:id="p3-l6"/>sich leicht denken läßt – zu ihrer Einrichtung kein ihm zu Gebote stehendes Mittel unbenutzt lassen soll. <lb xml:id="p3-l7"/>Haben wir nun aber erkannt, daß für Zofinger solche <choice>
                        <abbr>Fac.Gesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> nöthig sind &amp; daß sie der <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice>, <lb xml:id="p3-l8"/>wenn sie noch nicht gegründet sind, zu gründen suchen soll, so haben wir nur noch <choice>
                        <abbr>v.</abbr>
                        <expan>von</expan>
                    </choice> dem Falle zu reden, <lb xml:id="p3-l9"/>wo sich schon <choice>
                        <abbr>Fac.Gesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> außer dem <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> gebildet haben, und zu frag<supplied>en</supplied>, ob denn die <choice>
                        <abbr>Fac.Gesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p3-l10"/>der Zofinger als solcher nöthig seyen. Und da werde ich dann auf das 2te Element unsers Bundes <lb xml:id="p3-l11"/>geführt, dessen Hebung &amp; Pflege ich von den <choice>
                        <abbr>Fac.Gesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> ganz besonders hoffe &amp; voraussehe.<lb xml:id="p3-l12"/>In dem vorliegenden Fall <choice>
                        <abbr>näml.</abbr>
                        <expan>nämlich</expan>
                    </choice> muß zugegeben werden, daß die Zofinger auch in diesen nicht eben <lb xml:id="p3-l13"/>die Zofinger als solche umfassenden <choice>
                        <abbr>FacultGesellschaften</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaften</expan>
                    </choice> die gesuchte wissenschaftliche <add>Aus</add>bildung <lb xml:id="p3-l14"/>erlangen würden. Aber es ist noch etwas anderes, das die <choice>
                        <abbr>FacGesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> welche die <choice>
                        <abbr>Zof.</abbr>
                        <expan>Zofinger</expan>
                    </choice> als solche <lb xml:id="p3-l15"/>umfassen würden, zu der Realisirung des Gesamtvereinszwecks beitragen werden &amp; das insofern in <lb xml:id="p3-l16"/>dem vorliegenden Falle <choice>
                        <abbr>FacGesellschaften</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaften</expan>
                    </choice> der <hi rend="underline">Zofinger</hi> <hi rend="underline">nöthig</hi>, wenn aber überhaupt keine <choice>
                        <abbr>FacGesellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p3-l17"/>existir<supplied>en</supplied>, die Gründung solcher für den <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> nur noch wünschbarer und richtiger machen muß. <lb xml:id="p3-l18"/>Ich meine nämlich damit größere Verbindung unter den Sectionen, und insofern Hebung der <lb xml:id="p3-l19"/>Freundschaft<supplied>en</supplied> im Schooße des gesamten <choice>
                        <abbr>Zof.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> Wem der irgendwie ein wachsames Auge hat auf <lb xml:id="p3-l20"/>unsers Bundes Wohl &amp; Wehe, könnte es entgangen sein, wie unbedeutend die Verbindung unter <lb xml:id="p3-l21"/>den Sectionen gegenwärtig ist. Die Briefe, die man etwa anführen könnte, sind keine Briefe <lb xml:id="p3-l22"/>der Sectionen aneinander, welche die Verbindung derselben etwa so zu bewirken vermöchten, <lb xml:id="p3-l23"/>wie ein Briefwechsel einzelner Individuen es bei diesen einzelnen thut. Sie sind bloß Briefe ihres <lb xml:id="p3-l24"/>Verfassers, welche die Ansichten dieses enthalten &amp; seine Individualität ausdrücken, oft <lb xml:id="p3-l25"/>aber nichts weniger als die Ansicht<supplied>en</supplied> der ganzen Section geltend machen, was man auch von einem <lb xml:id="p3-l26"/>Correspondenten nie fordern könnte. Die Briefe haben also alle andern Vorzüge eher als den, <lb xml:id="p3-l27"/>die Sectionen als solche unter sich zu verbinden. Die Jahresberichte und die zuweilen erlassenen <lb xml:id="p3-l28"/>oder auch nicht erlassenen <supplied type="unclear">Circul Schreib<supplied>en</supplied> </supplied> bleiben also die einzige Verbindung der Sectionen als <lb xml:id="p3-l29"/>solcher und da möchte ich fragen, ob diese genügen können, und ob sich denn gar keine <pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/>Art der Verbindung <del>gelten</del> denken lasse, welche als solche schaffend &amp; Leben &amp; Thätigkeit hervorrufend <lb xml:id="p4-l2"/>erscheint oder ob man denn alle Verbindung, in dem, was in den unter sich vereinzelnten Sectionen <lb xml:id="p4-l3"/>gescheh<supplied>en</supplied> suchen müsse. Die Verbindung unter den Sectionen scheint mir sich ähnlich gestalten zu müssen, <lb xml:id="p4-l4"/>wie die der Zofinger in jeder einzelnen Section und wie in jeder einzelnen Section sich nicht alle <lb xml:id="p4-l5"/>Glieder gleich nahe stehen können &amp; in der Regel die, welche sich demselben Lebenszweck ergeben hab<supplied>en</supplied>, <lb xml:id="p4-l6"/>als nach demselben Ziele strebend, in ihrem Streben sich treffend und vereinigt sehen müssen, so scheinen <lb xml:id="p4-l7"/>mir auch die <choice>
                        <abbr>Zof.</abbr>
                        <expan>Zofinger</expan>
                    </choice> in ihren verschiedenen Sectionen, welche sich denselben Lebenszweck vorgesetzt, insofern <lb xml:id="p4-l8"/>einander von vorn herein näher zu stehen. Strebt also der <choice>
                        <abbr>Zof.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> nach engerer Verbindung der ezeln<supplied>en</supplied> <lb xml:id="p4-l9"/>Sectionen so muß er diese durch die Natur gegebene Neigung zu engerer Verbindung der nach dem Gleichen <lb xml:id="p4-l10"/>strebenden begünstigen und er kann dieses sehr leicht neben ungeschmälerter Erhaltung des bisherigen <lb xml:id="p4-l11"/>
                    <supplied type="unclear">Verbindszwecks</supplied>. Mit den zunehmenden Jahren lebt jeder wissenschaftliche immer mehr in seinem Fache <lb xml:id="p4-l12"/>und er sieht sich daher auch nach Verbinungen mit denen, welche die gleiche wissenschaftliche Bahn einschlag<supplied>en</supplied>, <supplied type="unclear">nun</supplied>, <lb xml:id="p4-l13"/>diesem nun einmal durch die Natur gegebenen Streben soll der <choice>
                        <abbr>ZV</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> nicht entgegenwirken; er könnte es <lb xml:id="p4-l14"/>auch nicht, er soll es vielmehr begünstigen und lieber eine engere Verbindung wenn auch bloß <lb xml:id="p4-l15"/>zwischen Einzelnen Abtheilungen die <choice>
                        <abbr>Zof.</abbr>
                        <expan>Zofinger</expan>
                    </choice> geknüpft, <supplied type="unclear">sehen</supplied>, als daß sich dieses nun einmal <lb xml:id="p4-l16"/>nicht zu unterdrückende Streben, da man es im Schooß des <choice>
                        <abbr>Z.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> nicht dulden will, außerhalb desselben <lb xml:id="p4-l17"/>&amp; denn also erst im Gegensatze mit ihm geltend zu machen suche; er soll eine Verbindung wenn <lb xml:id="p4-l18"/>auch schon bloß zwischen einzelnen <choice>
                        <abbr>Zof.</abbr>
                        <expan>Zofinger</expan>
                    </choice> lieber sehen, als daß <choice>
                        <abbr>eigtl.</abbr>
                        <expan>eigentlich</expan>
                    </choice> gar oder doch beinahe keine wahre <lb xml:id="p4-l19"/>Verbindung zwischen den <choice>
                        <abbr>Zof.</abbr>
                        <expan>Zofinger</expan>
                    </choice> überhaupt herrsche. Und hier erwähne ich noch am besten jene <lb xml:id="p4-l20"/>Einwürfe, die gegen die <choice>
                        <abbr>FacGsellsch.</abbr>
                        <expan>FacultätsGesellschaft</expan>
                    </choice> gemacht werden, <supplied type="unclear">da seien</supplied> sie deshalb durchaus zu verwerfen, <lb xml:id="p4-l21"/>weil sie den <choice>
                        <abbr>FaculttsGeist</abbr>
                        <expan>FacultätsGeist</expan>
                    </choice> pflanzen. <choice>
                        <abbr>Etw.</abbr>
                        <expan>Etwas</expan>
                    </choice> Wahres ist in dieser Behauptung &amp; zwar gerade so viel, <lb xml:id="p4-l22"/>als in dem Worte <choice>
                        <abbr>Fac-Geist</abbr>
                        <expan>Facultäts-Geist</expan>
                    </choice> Schönes liegt, das Gehäßige eben dieser Bezeichnung hat mit unserm <lb xml:id="p4-l23"/>Plane nichts zu schaffen. Daß nämlich die den gleichen Zweck verfolgenden sich in der Regel von vorn <lb xml:id="p4-l24"/>herein näher stehen haben wir schon in der Natur begründet gefunden &amp; ich könnte darin nur <lb xml:id="p4-l25"/>dann etwas Verwerfliches sehen, wenn sich diese so isoliren würden, daß sie außer ihrem Kreise <lb xml:id="p4-l26"/>keinen andern &amp; namentlich keinen weitern anerkennen könnten. Jenes ist nun also eben <lb xml:id="p4-l27"/>das Wahre &amp; Schöne in der Bezeichnung <choice>
                        <abbr>FaculttnGeist</abbr>
                        <expan>FacultätenGeist</expan>
                    </choice>, im vorliegenden Falle, dieses das Gehäßige. <lb xml:id="p4-l28"/>Wir haben also bloß zu fragen, ob es je zu fürchten sei, daß durch die Verbindung der <choice>
                        <abbr>Fac-Genossen</abbr>
                        <expan>Facultäts-Genossen</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p4-l29"/>im Zofingerverein ihre Glieder außer ihrem Kreise keinen andern &amp; keinen weitern anerkennen werden. <pb n="5"/>
                    <lb xml:id="p5-l1"/>Und da muß ich gestehen, daß es mir im Gegentheil scheint, ja daß es mir die Erfahrung schon gezeigt hat, <lb xml:id="p5-l2"/>daß der, welcher sich gewöhnlich in einem engern Kreise bewegt, sich nach <del>diesen</del> dem weitern eigentlich <lb xml:id="p5-l3"/>wieder sehnt. Es ist somit nicht zu fürchten, daß um des engern Kreises willen der weitere vernachläßigt <lb xml:id="p5-l4"/>werden, sondern eher, daß wenn man den engern als solchen nicht anerkennen wollte, er sich dann statt außer <lb xml:id="p5-l5"/>dem größeren Kreise in dem selben &amp; statt seiner geltend mache. Ueberhaupt möchte ich fragen, ob der <lb xml:id="p5-l6"/>Zofinger nicht dadurch, daß er in den <choice>
                        <abbr>Zof.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> getreten, zeigt, daß er die Verbindung und nicht Vereinzelung, <lb xml:id="p5-l7"/>daß er vereintes und nicht entgegengesetztes Wirken sucht, und ob die Betreibung der Wissenschaft denn <lb xml:id="p5-l8"/>nicht statt zu zersplittern im Gegentheil ganz besonders die <del>Wahrheit</del> Einheit in allen Dingen <lb xml:id="p5-l9"/>offenbare. Treten dann solche <choice>
                        <abbr>FaculttsVerbindungen</abbr>
                        <expan>FacultätsVerbindungen</expan>
                    </choice> ins Leben – und es <choice>
                        <abbr>vsteht</abbr>
                        <expan>versteht</expan>
                    </choice> sich, daß <del>sie</del> man <lb xml:id="p5-l10"/>kein Gesetz, in dieselben <add>zu</add> treten <del>zu</del> <add>erlassen</add> könne, daß das Gefühl ihres Bedürfnisses bei den <supplied type="unclear">jedesmaligen</supplied> <lb xml:id="p5-l11"/>Zofingern, der freie Wille dieser also allein sie ins Leben rufen kann – setzen sie sich mit <lb xml:id="p5-l12"/>den entsprechenden Vereinigungen in andern Sectionen in Verbindung, berichten sie sich von ihren <lb xml:id="p5-l13"/>wissenschaftlichen Arbeiten, der Richtung ihrer Thätigkeit, dem Stande ihrer wissenschaftlichen Anstalten, <lb xml:id="p5-l14"/>so wird man eben diese Verbindung die Zofinger einander näher zu führen, als es vorher <lb xml:id="p5-l15"/>nicht möglich gewesen wäre, und wenn zugegeben werden muß, daß mit dem wachsenden Alter <lb xml:id="p5-l16"/>die Bestrebungen überhaupt practischer werden, daß sie unvermerkt sich immer mehr innerhalb <lb xml:id="p5-l17"/>des Kreises bewegen, in den sich einmal einer gestellt, und wenn man bei Anerkennung <lb xml:id="p5-l18"/>dieser Wahrheit doch noch an einen Verein der zu Männer gewordenen <choice>
                        <abbr>Zof.</abbr>
                        <expan>Zofinger</expan>
                    </choice> denken kann, <lb xml:id="p5-l19"/>und noch mit Recht daran denkt, so werden solche Verbindungen wenn irgend etwas dazu <lb xml:id="p5-l20"/>beitragen, um den Männern, die einmal ins practische Leben getreten sind, eine <lb xml:id="p5-l21"/>fortdauernde Vereinigung mit den<supplied>en</supplied> theuer zu machen, mit welchen sie sich dazu <lb xml:id="p5-l22"/>vorbereitet durch gegenseitigen Rath, Ermuthigung &amp; Belehrung. Sollte aber eine so herbeigeführte <lb xml:id="p5-l23"/>Vereinigung, welche von Jugend auf Geistliche, Rechtgelehrte, Staatsmänner, Ärzte aus den verschied<supplied>en</supplied> <lb xml:id="p5-l24"/>Gauen der Schweiz in ihrer Ausbildung Hand in Hand gehen ließ, nicht auch die festen <lb xml:id="p5-l25"/>Einigung und ein harmonisches Zusammenwirken dieser im einstigen practischen Leben <lb xml:id="p5-l26"/>bedingen &amp; so dem Vaterlande die schönsten Früchte bringen?</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="address">
        <p rend="right" xml:id="K_4630_p5">
                    <lb xml:id="p5-l27"/>
          <hi>
            <choice>
                            <abbr>sig.</abbr>
                            <expan>signirt</expan>
                        </choice> Alfred Escher <choice>
                            <abbr>stud. jur.</abbr>
                            <expan>studiosus juris (Rechtsstudent)</expan>
                        </choice> </hi>
        </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="right" xml:id="K_4630_p6">
                    <lb xml:id="p5-l28"/>Abschrift von <hi>
                        <persName type="person" key="Brändli Benjamin">B<hi rend="sup">e</hi> Brändlin</persName> <choice>
                            <abbr>stud. jur.</abbr>
                            <expan>studiosus juris (Rechtsstudent)</expan>
                        </choice> </hi>
                </p>
      </postscript>
    </back>
  </text>
</TEI>