<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_4645" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Elysée Chenaud an Alfred Escher, Montbrillant, Montag, 31. August 1840</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>StAZH</institution><idno>W I 35 R 40</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Chenaud Elysée" type="addressee">Elysée Chenaud</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Montbrillant</placeName><date when="1840-08-31">31. August 1840</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0221"/><ref type="next" target="B0222"/><ref type="next-in-corresp" target="B4646"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_4645_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Montbrillant (Genf)">Montbrillant</placeName>, <date when="1840-08-31">31 Août
                        1840</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_4645_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mon cher
                    Escher,</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_4645_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>J'ai reçu <date when="1840-08-29">Samedi</date>
                ta lettre du <date when="1840-08-26">26 Août</date>, que j'attendais avec impatience avant
                    de<lb xml:id="p1-l4"/> répondre à la <rs>lettre<ref type="letter" target="K_0220"/></rs> de la Section du <date when="1840-08-15">15 Août</date>. Je voulais savoir si
                l'époque choisie pour<lb xml:id="p1-l5"/> la fête ne vous offrait pas d'obstacles
                insurmontables. Il parait que <del>celle</del> le Mercredi &amp; le<lb xml:id="p1-l6"/>
                Jeudi ne vous incommodent guères plus que le Lundi &amp; le Mardi, &amp; je m'en
                réjouis. Nous autres, de<lb xml:id="p1-l7"/> la <placeName key="Westschweiz">Suisse française</placeName>, qui, souvent, devons prendre la diligence pour nous
                rendre à <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> parce que<lb xml:id="p1-l8"/>
                notre temps nous est précieux <choice><abbr>ds</abbr><expan>dans (in)</expan></choice> cette saison &amp; que nos voyages de vacances se
                font au commencement<lb xml:id="p1-l9"/> d'Août le plus souvent, &amp; qui, en tout cas,
                avons deux <add>ou trois</add> jours de route de plus que vous, nous préférons<lb xml:id="p1-l10"/> la fin de la semaine au commencement, pour ne pas entamer trop
                fortement la semaine précédente.<lb xml:id="p1-l11"/> Or, comme vos confédérés du midi
                &amp; de l'occident sont bien moins nombreux que vous dans nos<lb xml:id="p1-l12"/>
                réunions annuelles, bien qu'ils en aient tout autant besoin, il convient de les
                favoriser autant que<lb xml:id="p1-l13"/> possible, sans nuire d'autre part à vos
                intérêts. Je suis d'ailleurs heureux d'avoir pu si bien<lb xml:id="p1-l14"/> concilier
                tous les partis, ce qui n'est pas si facile, comme bien vous le savez. Le canton de
                    <placeName key="Genf">Genève</placeName> est<lb xml:id="p1-l15"/> le seul lésé
                dans sa demande; mais c'est aussi celui qui eût, sans celà, envoyé le moins de ses
                    membres<lb xml:id="p1-l16"/> à <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>,
                &amp; le nombre des partants ne s'en trouve pas diminué d'un seul; heureusement!
                    ‒<lb xml:id="p1-l17"/> Les <placeName key="Waadt">Vaudois</placeName> ne seront
                guères nombreux non plus, malgré leur absence à la fête de gymnastique.<lb xml:id="p1-l18"/> J'en ignore le motif: je crois pouvoir l'attribuer au peu de zèle
                des <hi rend="underline">anciens membres</hi>, dont <hi rend="underline">deux</hi> <lb xml:id="p1-l19"/> seulement (dont l'un
                était honoraire) se sont, par exemple, rendus à <placeName key="Rolle">Rolle</placeName> pour la réunion<lb xml:id="p1-l20"/> annuelle avec les <placeName key="Genf">Genevois</placeName>; les jeunes membres sont décidément les plus actifs
                à <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName>, mais<lb xml:id="p1-l21"/> ils ne
                savent guères encore ce que c'est que <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p4"><lb xml:id="p1-l22"/>J'en viens à ta <rs>lettre<ref type="letter" target="K_0220"/></rs> du <date when="1840-08-15">15</date>, au nom
                de la Section de <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_4645_p5"><lb xml:id="p1-l23"/>
        1<hi rend="sup">o</hi>). Pour répondre à
                notre reproche sur votre silence absolu, tu nous parles d'une<lb xml:id="p1-l24"/>
                lettre, écrite au <choice><abbr>C. C.</abbr><expan>Comité Central (Zentralkomitee)</expan></choice> au commencement de cette
                année. <hi rend="underline">Je te répète que nous n'en avons<lb xml:id="p1-l25"/> reçu aucune</hi>. <del>Les</del> Cette lettre se serait-elle égarée dans sa destination, &amp;
                aurait-elle été frapper<lb xml:id="p1-l26"/> à la porte du Comité de Section? Non; je me
                suis assuré encore qu'on n'avait rien reçu là<lb xml:id="p1-l27"/> aussi. D'ailleurs, je
                devais le présumer, puisque c'est moi qui ai traduit cette année, pour la<lb xml:id="p1-l28"/> Section, la plus grande partie des lettres qu'elle a reçues, &amp;
                notamment trois de <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>: un<lb xml:id="p1-l29"/> billet de <persName key="Fries David">Fries</persName>, une
                circulaire de <persName key="Wegmann Karl Gottlieb">Wegmann</persName> &amp;
                une circulaire de <persName key="Weber Huldreich">Weber</persName> il y a deux
                    mois.<lb xml:id="p1-l30"/> Pouvez-vous d'ailleurs penser que nous fussions restés 
                    <hi rend="underline">muets</hi> (car c'est de celà que vous nous<lb xml:id="p1-l31"/> accusez) à une
                lettre aussi longue &amp; aussi importante que vous nous le dites, &amp; venant
                    d'une<lb xml:id="p1-l32"/> section aussi <del>importante</del> principale que la
                vôtre? Pouvez-vous le penser, tandis que nous<lb xml:id="p1-l33"/> avions, nous, une
                longue négligence à réparer, &amp; que nous devions avec empressement saisir<lb xml:id="p1-l34"/> l'occasion que vous nous offriez là? Pouvez-vous le penser,
                        <del>no</del> tandis que cette lettre nous<lb xml:id="p1-l35"/> donnait le moyen d'entrer en rapport avec votre vie réelle &amp;
                votre activité, au lieu de tourner<lb xml:id="p1-l36"/> dans un cercle impuissant
                d'idées générales &amp; de banales exhortations? ‒ Non; quoique notre<lb xml:id="p1-l37"/> apparente molleste soit le grief dont vous nous chargez le plus souvent, &amp;
                qu'il soit parfaitement<lb xml:id="p1-l38"/> injuste &amp; lâche d'y joindre
                l'accusation de peu d'amour pour notre tâche de Zofingiens, la<lb xml:id="p1-l39"/>
                tendance <placeName key="Genf">genevoise</placeName>, plus attentive aux faits
                qu'aux idées, plus curieuse d'observations que de<lb xml:id="p1-l40"/> spéculations, et
                en même temps un caractère timide &amp; demandant à être prévenu<del>s</del> aussi
                bien qu'à<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> prévenir, entrent pour beaucoup dans la rareté
                de nos communications. Sur quoi, après<lb xml:id="p2-l2"/> notre circulaire de Décembre
                &amp; une autre circulaire également nécessaire, pouvions-nous vous<lb xml:id="p2-l3"/>
                écrire? A vous, de nous donner des nouvelles &amp; un <add>premier</add> aliment,
                sur lequel nous aurions poursuivi<lb xml:id="p2-l4"/> activement la correspondance. ‒
                Mais que sert une superflue récrimination? N'alterons plus<lb xml:id="p2-l5"/> une bonne
                harmonie qui semble, je l'espère, se rétablir entre nous, &amp; que <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>, j'en suis<lb xml:id="p2-l6"/> certain,
                confirmera entièrement. ‒</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p6"><lb xml:id="p2-l7"/>Qu'il soit seulement établi, par ce peu
                de mots, que nous n'avons pas eu les premiers torts:<lb xml:id="p2-l8"/> car, de votre
                côté, vous n'avez rien répondu à ma circulaire de la fin de Décembre; écrite, je<lb xml:id="p2-l9"/> l'avoue, dans un esprit un peu partial &amp; dans des vues qui ne
                sont plus les miennes aujourd'hui,<lb xml:id="p2-l10"/> mais enfin qui méritait une
                réponse; ni à la lettre d'<persName key="Amiel Henri-Frédéric">Amiel</persName> <hi rend="underline">sur les concours</hi>, je ne sais plus<lb xml:id="p2-l11"/> sous quelle date.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p7"><lb xml:id="p2-l12"/>Merci pour votre empressement à nous
                remettre la lettre des candidats au <choice><abbr>C. C.</abbr><expan>Comité Central (Zentralkomitee)</expan></choice>, que<lb xml:id="p2-l13"/> nous fesons circuler dans les autres Sections. ‒ Nous vous
                écrirons plus tard pour la<lb xml:id="p2-l14"/> quote part des frais de cette année.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p8"><lb xml:id="p2-l15"/>Les questions traitées à <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> seront peu nombreuses, &amp; les
                séances, j'espère,<lb xml:id="p2-l16"/> n'empièteront pas sur les heures réservées à une
                franche amitié.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p9"><lb xml:id="p2-l17"/>Voici les principaux objets de
                discussion: a). Réception de la Section candidate de<lb xml:id="p2-l18"/><placeName key="Luzern">Lucerne</placeName>. b). Question des concours proposée
                par <placeName key="Waadt">Vaud</placeName>. c). Modification de l'article<lb xml:id="p2-l19"/> du règlement général qui ordonne pour la dernière séance du
                Semestre d'Eté la lecture du<lb xml:id="p2-l20"/> rapport annuel, ds chaque section; on
                demande que le rapport soit lu <add>à</add> la 1<hi rend="sup">e</hi> séance du Semestre<lb xml:id="p2-l21"/> d'hiver suivant.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p10"><lb xml:id="p2-l22"/>Restent 2 discours allemands, 1
                discours français; peut-être un ou deux volontaires.<lb xml:id="p2-l23"/> Aucune
                proposition individuelle ne nous a été transmise. Peut-être le <choice><abbr>C. C.</abbr><expan>Comité Central (Zentralkomitee)</expan></choice> proposera-t-il<lb xml:id="p2-l24"/> que la plus
                grande partie des Archives Centrales soient déposées à <placeName key="Bern">Berne</placeName> ou dans telle autre<lb xml:id="p2-l25"/> section <add>d'une
                    position</add> centrale <del>connue</del> de plus de 15 membres; car elles
                commencent à devenir nombreuses &amp; <lb xml:id="p2-l26"/> embarrassantes. ‒ Voilà.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p11"><lb xml:id="p2-l27"/>Les nouvelles de votre section sont
                presque les mêmes que celles d'autres Sections: membres<lb xml:id="p2-l28"/> moins
                nombreux, mais attachés, pertes prochaines, mais espérances fondées sur l'activité
                des autres<lb xml:id="p2-l29"/> membres plus jeunes, &amp;c. Ce fait se renouvelle
                souvent à cette époque; mais il a cette année des<lb xml:id="p2-l30"/> caractères
                heureux &amp; qui excitent la confiance. ‒ Vous avez aboli, dans votre mode de<lb xml:id="p2-l31"/> réception une forme devenue vaine &amp; sans signification; nous
                nous en réjouissons, comme de<lb xml:id="p2-l32"/> toutes les formalités abolies. Vienne
                le temps où la Société de Zofingen pourra fouler aux pieds<lb xml:id="p2-l33"/> tous ces
                langes devenus désormais inutiles,<del>!</del> &amp; où des institutions d'un esprit
                plus fédéral permettront<lb xml:id="p2-l34"/> de considérer comme <hi rend="underline">membre <add>de
                        droit</add></hi> de notre Societé, tout étudiant suisse d'une de nos
                académies!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4645_p12"><lb xml:id="p2-l35"/>Nous accueillons <del>fr</del> avec
                reconnaissance les vœux qui terminent votre lettre.<lb xml:id="p2-l36"/> Recevez-en de
                non moins vifs de notre part. Puissiez-vous, surtout, arriver nombreux<lb xml:id="p2-l37"/> à <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>, &amp;
                resserrer avec vos frères, avec nous-mêmes, des liens qui ont failli se relâcher!<lb xml:id="p2-l38"/> A <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>! A <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>! C'est notre cri d'espoir; c'est là
                que notre association reprend<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> vraiment des forces &amp;
                comme un nouveau sang dans ses veines appauvries: l'embrassade<lb xml:id="p3-l2"/> de
                    <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> renouvelle toute notre vigueur;
                on y comprend mieux la patrie &amp; l'amitié;<lb xml:id="p3-l3"/> on sent, on touche au
                doigt, ce que devrait être &amp; ce que sera notre Suisse, quand les jours<lb xml:id="p3-l4"/> à venir, les jours que nous appelons seront venus! C'est par ces
                mots aussi que nous<lb xml:id="p3-l5"/> terminons: A <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>!</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_4645_p13"><lb xml:id="p3-l6"/>Adieu, chers
                    amis! Nous vous serrons<lb xml:id="p3-l7"/> d'avance une main
                fraternelle.</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_4645_p14"><lb xml:id="p3-l8"/>El. Chenaud / <lb xml:id="p3-l9"/><choice><abbr>prés<hi rend="sup">t</hi> C.</abbr><expan>président Central (Centralpräsident)</expan></choice> </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_4645_p15"><lb xml:id="p3-l10"/>
          <choice><abbr>P. S.</abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> Je m'aperçois, en relisant, que j'ai
                    commencé ma lettre par m'adresser à Escher seul,<lb xml:id="p3-l11"/> &amp; que je
                    l'ai terminée par une lettre à toute la section. Peu importe, elle est toute
                        entière<lb xml:id="p3-l12"/> destinée à celle-ci.</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_4645_p16"><lb xml:id="p3-l13"/>Je lui annoncerai encore, si elle
                    ne le sait pas, qu'une société de gymnastique,<lb xml:id="p3-l14"/> d'une
                        30<hi rend="sup">e</hi> de membres s'est formée à <placeName key="Genf">Genève</placeName>, &amp; pense entrer en relation avec la <choice><abbr>Soc. de<lb xml:id="p3-l15"/>
                    Gymn.</abbr><expan>Société de Gymnastique</expan></choice> fédérale l'hiver prochain. A cette
                    occasion, je demanderai à la Section si aucun<lb xml:id="p3-l16"/> de ses membres,
                    membre aussi de la gymnastique, ne voudrait, l'an prochain, à la <choice><abbr>fête<lb xml:id="p3-l17"/> de gymn.</abbr><expan>fête de gymnastique (Turnfest)</expan></choice> se charger de
                    proposer que cette fête fût remise dorénavant au printemps, afin<lb xml:id="p3-l18"/> de ne pas rivaliser avec notre fête de <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>? <choice><abbr>R. S. V.
                    P.</abbr><expan>Répondez S'il Vous Plaît (Antworten Sie bitte)</expan></choice> </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>