<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_4647" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Alfred Escher an , Zürich, Dienstag, Mai 18, 1841</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>StAZH</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Zofingerverein (Studentenverbindung)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <persName ref="" type="addressee"/>
                    <placeName>Zürich</placeName>
                    <date when="1841-05-18">Dienstag, Mai 18, 1841</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2012-01-18" who="TM">transkribiert</change>
            <change when="2012-01-30" who="BF">Transkription kontrolliert</change>
            <change when="2012-02-16" who="BK">Auszeichnungen ergänzt</change>
            <change when="2012-02-17" who="BF">Transkriptionsverifizierung T. Binder
                umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="address">
        <p rend="left" xml:id="K_4647_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Der Centralausschuß des Zofingervereines an alle Sectionen dieses.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_4647_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Liebe Freunde!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p rend="indent" xml:id="K_4647_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Wir haben Euch schon mehr als einmal gesagt, daß<lb xml:id="p1-l4"/>
        wir es als eine Hauptaufgabe des Centralausschusses ansehen, Gegenstände<lb xml:id="p1-l5"/>
        von Zofinger'schem Interesse, die entweder einzelne Sectionen oder<lb xml:id="p1-l6"/>
        wir selbst der Verhandlung durch den ganzen Verein würdig halten, diesem<lb xml:id="p1-l7"/>
        zur Besprechung vorzulegen. Wir wollen dadurch ein Gesammtleben des<lb xml:id="p1-l8"/>
        Vereines auch außer seiner Jahresversammlung veranlaßen, eine allge<lb break="no" xml:id="p1-l9"/>meine Discussion aller Zofinger. Weitaus die meisten unter Euch haben<lb xml:id="p1-l10"/>
        zu unserer Freude dieses Streben gebilligt; sie sind in unsere Gedanken<lb xml:id="p1-l11"/>
        eingetreten und haben mit Eifer &amp; Interesse ergriffen, was wir ihnen<lb xml:id="p1-l12"/>
        dargebothen; sie haben uns Vertrauen gezeigt, wie es den Gliedern eines<lb xml:id="p1-l13"/>
       Freundschaftsbundes ziemt; wir hoffen, daß der Erfolg unserer Bemühun<lb break="no" xml:id="p1-l14"/>gen sie dieses nicht bereuen lassen werde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4647_p4">
                <lb xml:id="p1-l15"/>Von den dem Vereine durch den Centralausschuß zur<lb xml:id="p1-l16"/>
        Verhandlung vorgelegten Fragen hat besonders die das Freicorps des Zofinger<lb break="no" xml:id="p1-l17"/>vereines betreffende die Thätigkeit der meisten Sectionen in Anspruch ge<lb break="no" xml:id="p1-l18"/>nommen. Sobald noch einiges zur gründlichen &amp; umsichtigen Beurtheilung die<lb break="no" xml:id="p1-l19"/>ses Gegenstandes unentbehrliche Material gesammelt sein wird, wird Euch<lb xml:id="p1-l20"/>
        der <choice>
                    <abbr>C.A.</abbr>
                    <expan>CentralAusschuss / CentralAusschuß</expan>
                </choice> die Resultate der Untersuchungen über die militärische Zweck<lb break="no" xml:id="p1-l21"/>mäßigkeit eines Freicorps &amp; über die Ausführbarkeit des Zofingerfrei<lb break="no" xml:id="p1-l22"/>corps mittheilen &amp; von Euch dann vernehmen, ob Ihr auf Grundlage dieser<lb xml:id="p1-l23"/>
        Resultate und der Meinung, die Ihr Euch von der Wünschbarkeit eines<lb xml:id="p1-l24"/>
        Zofingerfreicorps vom Standpuncte unserer Vereinszwecke aus gebildet haben<lb xml:id="p1-l25"/>
        werdet, Euch dafür oder dagegen aussprechen werdet.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4647_p5">
                <lb xml:id="p1-l26"/>Das Verhältniß des Turn- und des Zofingervereines<lb xml:id="p1-l27"/>
        scheint, wie wir es erwartet haben, in den wenigsten Sectionen mit<lb xml:id="p1-l28"/>
        Interesse besprochen worden zu sein. Der Gegenstand hat uns nie sehr<lb xml:id="p1-l29"/>
        fruchtbar geschienen &amp; wir hätten ihn Euch nicht vorgelegt, wenn es<lb xml:id="p1-l30"/>
        nicht von der Festversammlung ausdrücklich gewünscht worden wäre.<lb xml:id="p1-l31"/>
        Der Zofinger- und der Turnverein werden ihrem <hi rend="underline">Zwecke</hi> nach nie in<lb xml:id="p1-l32"/>
        Collision gerathen. Die Blüthe des einen Vereines muß nothwendig<lb xml:id="p1-l33"/>
        auch die des andern nach sich ziehen und sollte etwa auch eine Zeitlang<lb xml:id="p1-l34"/>
        der eine Verein auf Kosten des andern sich ausdehnen und kräftigen<lb xml:id="p1-l35"/>
        zu wollen scheinen, so wird er es eben nur eine Zeitlang, und das Miß<lb break="no" xml:id="p1-l36"/>verhältniß wird sich wieder ausgleichen, wo nicht eine Fluctuation nach<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
        dem andern Extreme hin veranlaßen. Wenn nicht ihren Zwecken nach, so können<lb xml:id="p2-l2"/>
        dagegen allerdings durch <hi rend="underline">äußere</hi>, <hi rend="underline">nicht</hi> <hi rend="underline">nothwendige</hi> <hi rend="underline">Einrichtungen</hi> die bei<lb break="no" xml:id="p2-l3"/>den Vereine sich hinderlich werden. Daß dieß durch allzu große Annäherung<lb xml:id="p2-l4"/>
        der beidseitigen Jahresfeste der Zeit nach geschehe, unterliegt keinem<lb xml:id="p2-l5"/>
        Zweifel. Hierüber läßt sich aber bloß in dem einen Vereine nicht viel<lb xml:id="p2-l6"/>
        beschließen. Die Hauptsache ist eben, daß die Angehörigen beider Vereine<lb xml:id="p2-l7"/>
        es erkennen, daß beide Vereine neben einander bestehen <hi rend="underline">sollen</hi>. Ist diese<lb xml:id="p2-l8"/>
        Überzeugung allgemein, so wird von selbst dafür gesorgt werden, daß sie<lb xml:id="p2-l9"/>
        auch neben einander bestehen <hi rend="underline">können</hi>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4647_p6">
                <lb xml:id="p2-l10"/>Die Frage endlich, ob der <choice>
                    <abbr>Zof.verein</abbr>
                    <expan>Zofingerverein</expan>
                </choice> in seiner gegenwärtigen<lb xml:id="p2-l11"/>
        Form seinen ursprünglichen Zwecken entspreche, scheint von manchen Sec<lb break="no" xml:id="p2-l12"/>tionen als sich von vorne herein &amp; außer allem Zweifel mit «Ja» beant<lb break="no" xml:id="p2-l13"/>wortend keiner Erörterung gewürdigt worden zu sein; andere haben sie<lb xml:id="p2-l14"/>
        mehr oder minder ausführlich besprochen; keine hat die behaupteten<lb xml:id="p2-l15"/>
        Gebrechen des <choice>
                    <abbr>Zof.verein</abbr>
                    <expan>Zofingerverein</expan>
                </choice>es <hi rend="underline">in diesem selbst</hi> finden können; man glaubte<lb xml:id="p2-l16"/>
        sie in außer dem Vereine liegenden Verhältnissen <choice>
                    <abbr>z. B.</abbr>
                    <expan>zum Beispiel</expan>
                </choice> in dem Geiste der<lb xml:id="p2-l17"/>
        Zeit, wie die <placeName type="place" key="Basel-Stadt">Basler</placeName> &amp; finden zu sollen. Zu bedauern war es allerdings, <lb xml:id="p2-l18"/>
        daß diejenigen Vereinsglieder, welche diese Frage angeregt, und bekannter<lb xml:id="p2-l19"/>
        Maßen wirklich die Ansicht haben, daß die gegenwärtige Form des Vereines<lb xml:id="p2-l20"/>
        seinem ursprünglichen Zwecke unangemessen sei, diese ihre Ansicht nicht ge<lb break="no" xml:id="p2-l21"/>nauer ausgeführt &amp; vertheidigt haben. Vielleicht wäre dadurch eine neue<lb xml:id="p2-l22"/>
        Form geschaffen, vielleicht die alte dadurch befestigt, weil gerechtfertigt,<lb xml:id="p2-l23"/>
        worden. Die diese Meinung vertreten, construiren den <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> aprioristisch, nach<lb break="no" xml:id="p2-l24"/>dem sie die verschiedenen Studentenvereine so zusammen gesetzt haben. Jede<lb xml:id="p2-l25"/>
        Richtung der Thätigkeit des Studierenden soll sich ihre äußere Form im beson<lb break="no" xml:id="p2-l26"/>dern schaffen. So entstünden besondere wissenschaftliche Vereine, besondere Fecht<lb break="no" xml:id="p2-l27"/>vereine, besondere Musikvereine. Der Zofingerverein hätte auch nur <hi rend="underline">Einen</hi> <lb xml:id="p2-l28"/>
        Zweck, den der Beförderung der Nationalität &amp; gemäß dem Zweck dieses<lb xml:id="p2-l29"/>
        Vereines müßte er alle Studierenden umfassen. Der gegenwärtige <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> an<lb break="no" xml:id="p2-l30"/>erkennt aber diesen Grundsatz nicht. Darum taugt auch seine Form nichts. Wir<lb xml:id="p2-l31"/>
       können aber von vorneherein den Satz nicht zugeben, daß sich jedes besonde<lb break="no" xml:id="p2-l32"/>re Bedürfniß des Studierenden auch eine besondere Form schaffen müsse. Wir<lb xml:id="p2-l33"/>
       behaupten sogar, die meisten dieser Bedürfnisse lassen sich an &amp; für sich allein, <lb xml:id="p2-l34"/>
       vereinzelet nicht befriedigen, sondern nur eines neben, mit &amp; durch das an<lb break="no" xml:id="p2-l35"/>dere. Es würde sich nur, wenn wir wissen wollen, ob der <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> bloß dem<lb xml:id="p2-l36"/>
       Bedürfnisse der Entwickelung unserer Nationalität oder auch noch andern<lb xml:id="p2-l37"/>
       Bedüfnissen ein Genüge leisten könne, fragen, ob wir im Dienste der Natio<lb break="no" xml:id="p2-l38"/>nalitätsbewahrung wirkend, nicht zugleich auch im Dienste der Wissenschaft,<lb xml:id="p2-l39"/>
       der jugendlichen Geselligkeit &amp; Freundschaft wirken müßten und wenn dieß,<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
       damit unsere nationalen Bestrebungen nicht als bloßes Nebelbild, ohne Leib<lb xml:id="p3-l2"/>
       &amp; Leben erscheinen, zugegeben werden muß, so folgt daraus – und wir stellten<lb xml:id="p3-l3"/>
       uns ganz auf den Standpunct der Vertheidiger jener Ansicht –, daß sich die<lb xml:id="p3-l4"/>
       verschiedenen Bedürfnisse der Studierenden nicht so weit als verschiedene<lb xml:id="p3-l5"/>
       darstellen, daß sie, auseinander gerissen, verschiedene Formen schaffen könnten,<lb xml:id="p3-l6"/>
            und ferner, daß der <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice>, auch wenn man annimmt, er haben den Zweck der<lb xml:id="p3-l7"/>
       Beförderung der Nationalitätsbewahrung, nicht diese ausschließlich und im<lb xml:id="p3-l8"/>
       Gegensatz zu der Beförderung der Wissenschaftlichkeit &amp; Freundschaft seiner<lb xml:id="p3-l9"/>
       Glieder beabsichtigen kann. Wollten wir gegenwärtig jene Meinung<lb xml:id="p3-l10"/>
       widerlegen, so würden wir eher die alle jene Thätigkeitsrichtungen<lb xml:id="p3-l11"/>
       als ganzes genommen spaltenden verschiedenen Lebensansichten ausei<lb break="no" xml:id="p3-l12"/>nander halten und beweisen, daß diese auch historisch immer &amp; überall ver<lb break="no" xml:id="p3-l13"/>schiedene Gestaltungen &amp; Formen der Thätigkeit der Studierenden hervor<lb break="no" xml:id="p3-l14"/>gerufen haben. Es würde sich dann zeigen, daß der <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> die Form der<lb xml:id="p3-l15"/>
       ernstern, den Lebenszweck <hi rend="underline">immer</hi> vor Augen habenden Richtung wäre,<lb xml:id="p3-l16"/>
       die aber die Fähigkeit hat, alle Thätigkeiten der Studierenden in sich<lb xml:id="p3-l17"/>
       aufzunehmen &amp; nach ihrer Eigenthümlichkeit zu modificiren. Aber wir be<lb break="no" xml:id="p3-l18"/>gnügen uns nach dem Zwecke dieser Zeilen damit, daß wir gefunden,<lb xml:id="p3-l19"/>
       daß auch von dem Standpuncte der mit der gegenwärtigen Form des<lb xml:id="p3-l20"/>
                <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> unzufriedenen aus, derselbe auf Beförderung der Wissenschaftlich<lb break="no" xml:id="p3-l21"/>keit &amp; Befreundung seiner Glieder im Streben nach der Kräftigung<lb xml:id="p3-l22"/>
       unserer Nationalität gerichtet sein muß. Unsere Statuten aber, die<lb xml:id="p3-l23"/>
            wirkliche gegenwärtige Form des <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice>, bestimmen als seinen Zweck das<lb xml:id="p3-l24"/>
       Wohl des Vaterlandes und im speziellen Begründung eines nationalen<lb xml:id="p3-l25"/>
       Sinnes und Erwerbung der Tugenden &amp; Kenntnisse, deren die Glieder<lb xml:id="p3-l26"/>
       des Vereines zur Erreichung ihres allgemeinen Zweckes bedürfen.<lb xml:id="p3-l27"/>
       Bedenkt Ihr nun noch, daß ein Verein sich innerlich nicht beschäftigen<lb xml:id="p3-l28"/>
       kann, wie ein einzelnes Individuum, daß er nicht eine unsichtba<lb break="no" xml:id="p3-l29"/>re Thätigkeit haben kann, sondern immer etwas bestimmtes, mehr äußer<lb break="no" xml:id="p3-l30"/>lich erkennbares schaffen muß, bedenkt Ihr ferner, daß der <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice>, der Va<lb break="no" xml:id="p3-l31"/>terlandsliebe, Freundschaft &amp; Sittlichkeit seiner Glieder unmöglich für<lb xml:id="p3-l32"/>
       sich allein mit Ausschluß der ihm nicht Angehörenden in Anspruch nehmen<lb xml:id="p3-l33"/>
       darf, dem sehr äußerlichen, in grellen oft glänzenden und das jugendliche<lb xml:id="p3-l34"/>
       Gemüth einnehmenden Formen ausgeprägten Leben derer, welche<lb xml:id="p3-l35"/>
       weniger ernsten Lebensansichten huldigen, auch etwas entgegensetzen<lb xml:id="p3-l36"/>
       muß, ein innerliches Leben, aber eines, das sich so äußerlich darstellt,<lb xml:id="p3-l37"/>
       daß man es wenigstens nicht läugnen kann, so dürftet Ihr vielleicht<lb xml:id="p3-l38"/>
       der Ansicht werden, daß <hi rend="underline">Wissenschaft mehr, als</hi> man <hi rend="underline">bisher</hi> annahm<lb xml:id="p3-l39"/>
       oder annehmen zu müssen glaubte, <hi rend="underline">der Gegenstand der Thäthigkeit des<lb xml:id="p3-l40"/>
                    <choice>
                        <abbr>Z.V.</abbr>
                        <expan>ZofingerVerein</expan>
                    </choice> werden müsse</hi>. Wir halten diesen Punct für noch zu wenig im Schoo<lb break="no" xml:id="p3-l41"/>ße des ganzen <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> erörtert; denn wir sehen, daß an manchen Orten<pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>
            gar keine eigentlich wissenschaflichen Arbeiten dem <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> vorgelegt werden, an<lb xml:id="p4-l2"/>
      andern Orten sehr viele, an dritten auch etwa <hi rend="underline">einmal</hi>, aber dann mit<lb xml:id="p4-l3"/>
      Entschuldigungen &amp; Erröthen; wir sehen, daß in den einen Sectionen die Wis<lb break="no" xml:id="p4-l4"/>senschaft ein so wesentlicher Theil ihrer Thätigkeit ist, daß man literarische<lb xml:id="p4-l5"/>
      Gesellschaften <hi rend="underline">außer</hi> ihnen für ganz überflüssig hielte, in anderen Sectio<lb break="no" xml:id="p4-l6"/>nen aber gerade solche <hi rend="underline">im Gegensatze</hi> zu dem <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> erstehen, weil dieser<lb xml:id="p4-l7"/>
      sich der Pflege der Wissenschaft an &amp; für sich nicht oder nur sehr wenig<lb xml:id="p4-l8"/>
      annehmen wolle. Alles dieß zeigt uns deutlich genug, daß über diese<lb xml:id="p4-l9"/>
            Lebensfrage des <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> im Schooße desselben keine <hi rend="underline">Gesammtüberzeugung</hi> herrscht.<lb xml:id="p4-l10"/>
      Um aber eine solche hervorzurufen, laden wir Euch ein, über die Frage,<lb xml:id="p4-l11"/>
                <hi rend="underline">ob</hi> und <hi rend="underline">auf welche Weise</hi> die Wissenschaft <hi rend="underline">an sich</hi> Gegenstand der Thätig<lb break="no" xml:id="p4-l12"/>keit des <choice>
                    <abbr>Z.V.</abbr>
                    <expan>ZofingerVerein</expan>
                </choice> sein solle, zu discutiren und mit andern Sectionen &amp; dem<lb xml:id="p4-l13"/>
                <choice>
                    <abbr>C.A.</abbr>
                    <expan>CentralAusschuss / CentralAusschuß</expan>
                </choice> zu correspondiren.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4647_p7">
                <lb xml:id="p4-l14"/>Solltet Ihr noch Zeit finden, über einen andern Gegenstand eine<lb xml:id="p4-l15"/>
 allgemeine Discussion des Vereines hervorzurufen, so würden wir Euch<lb xml:id="p4-l16"/>
 die Beantwortung der Frage, in welchem Verhältnisse die Nationalität<lb xml:id="p4-l17"/>
 eines Volkes und besonders auch des unsrigen zu der fortschreitenden Cul<lb break="no" xml:id="p4-l18"/>tur der Menschheit stehe, empfehlen. Es wäre bei diesem Gegenstande beson<lb break="no" xml:id="p4-l19"/>ders interessant, die Entwicklungsfähigkeit &amp; Fortbildbarkeit einer Nationali<lb break="no" xml:id="p4-l20"/>tät zu erörtern.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4647_p8">
                <lb xml:id="p4-l21"/>Wir haben Euch noch mitzutheilen, daß <persName type="person" key="Meyer Ludwig">Ludwig Meier</persName> wegen äuße<lb break="no" xml:id="p4-l22"/>rer Verhältnisse, die sein Studienwechsel veranlaßt, und <persName type="person" key="Zollinger Johann Caspar">C. Zollinger</persName>, <lb xml:id="p4-l23"/>
 weil ihn die Section Zürich als Sectionspräsidenten nicht entbehren zu<lb xml:id="p4-l24"/>
     können glaubte, aus dem <choice>
                    <abbr>C.A.</abbr>
                    <expan>CentralAusschuss / CentralAusschuß</expan>
                </choice> ausgetreten &amp; die von Euch gewählten<lb xml:id="p4-l25"/>
                Suppleanten <del>Huldrei</del> <persName type="person" key="Wegmann Karl Gottlieb">Gottlieb Wegmann</persName> &amp; <persName type="person" key="Weber Huldreich">Huldreich Weber</persName> an ihre Stel<lb break="no" xml:id="p4-l26"/>len gerückt sind.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4647_p9">
                <lb xml:id="p4-l27"/>Behufs Bestimmung der Zeit der dießjährigen Festversammlung<lb xml:id="p4-l28"/>
ersuchen wir Euch endlich, uns beförderlich Eure Wünsche in dieser Bezie<lb break="no" xml:id="p4-l29"/>hung, ferner die Zeit Eurer Ferien im Sommer &amp; Herbst &amp; endlich<lb xml:id="p4-l30"/>
die <hi rend="underline">dermalige</hi> Zahl der Mitglieder Eurer Section mitzutheilen. Soll<lb break="no" xml:id="p4-l31"/>te es für Euch Zeiten im Sommer &amp; Herbst geben, zu denen Ihr auf<lb xml:id="p4-l32"/>
keinen Fall nach Zofingen kommen könntet, so meldet uns dieß ge<lb break="no" xml:id="p4-l33"/>nau.</p>
    </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_4647_p10">
                    <lb xml:id="p4-l34"/>Und nun lebt wohl! Der Centralausschuß in seinem jetzigen<lb xml:id="p4-l35"/>
        Bestande ersucht Euch um Eure Liebe &amp; Euer Vertrauen.</p>
        <p rend="center" xml:id="K_4647_p11">
                    <lb xml:id="p4-l36"/>Im Namen des Centralausschusses:<lb xml:id="p4-l37"/>
        der Präsident:</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="center" xml:id="K_4647_p12">
                    <lb xml:id="p4-l38"/>
          <hi>Alfred Escher.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_4647_p13">
                    <lb xml:id="p4-l39"/>
          <hi rend="underline">
            <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. d. <date when="1841-05-18">18t<supplied>en</supplied> Mai. 1841</date>.</hi>
        </p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>