<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_4648" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an alle Sektionen des Zofingervereins, Zürich, Samstag, 07. August 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>StAZH</institution><idno>W I 35 R 42</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><orgName type="sender">alle Sektionen des Zofingervereins</orgName><placeName>Zürich</placeName><date when="1841-08-07">07. August 1841</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_4648_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Der Centralausschuß des Zofingervereines an alle Sectionen.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_4648_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Liebe Freunde!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Der Centralausschuß hält dafür, daß eine seiner Hauptaufgaben<lb xml:id="p1-l4"/>
        darin bestehe, darauf hinzuwirken, daß die Verhandlungen am Jah<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>resfeste zu erfolgreichen werden. Schon mehrere Male, ganz besonders<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>
        aber an der letzten Festversammlung, beschäftigte sich der Verein mit<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>
        einigen Fragen, die zum Theile, früher schon debattirt, gekaut und<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>
        wiedergekaut, nur darum wieder besprochen wurden, weil man am<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>
        Ende der frühern Discussionen, die die Unerheblichkeit der aufge<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>worfenen Frage erwiesen hatten, nicht den Muth hatte, dieses ge<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>radezu einzugestehen, sondern es für ehrenvoller hielt, die neue<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>
        Untersuchung der Frage an der nächsten Versammlung in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> <lb xml:id="p1-l13" break="no"/>
        zu verordnen, zum Theile aber, da sie ein der Verhandlung würd<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>diges Thema betrafen, in eine Form gehüllt waren, die nur da<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>zu geeignet war, durch ellenlange Erörterungen über sie, die<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>
        der <del>Erört</del> Betrachtung des Gegenstandes selbst vernünftiger <lb xml:id="p1-l17" break="no"/> 
        Weise vorangehen mußten, das Interesse für diese zu ertödten.<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>
        Überhaupt hat sich, namentlich auch bei unsern Freunden in der<lb xml:id="p1-l19" break="no"/><placeName key="Waadt">Waat</placeName> und in <placeName key="Genf">Genf</placeName>, die gewiß nicht zu rechtfertigende Ansicht<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>
        gebildet, daß jede Discussion in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> einen förmlichen<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>
        Beschluß mit Articeln oder Paragraphen zur Folge haben müs<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>se und ein Ausfluß dieser Ansicht ist der Beschluß der Fest<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>versammlung von 1839 gewesen, sie anerkenne dem Principe nach<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>
        die Zweckmäßigkeit einer Eidgenössischen Gesammthochschule! Die Folge<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>
        alles dessen war, daß man oft hörte, die Verhandlungen in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> <lb xml:id="p1-l26" break="no"/>
        würden überhaupt besser unterbleiben, es wäre schöner, mit ei<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>nander zu kneipen und den einzelnen, wie sie sich <add><add type="?">außerdem</add> </add> finden, es zu<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>
        überlassen, unter sich Verhandlungen anzuknüpfen und Bekanntschaften zu<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>
        schließen. Und wenn man die Discussionen in den Versammlungen, <hi rend="underline">wie<lb xml:id="p2-l3"/>
        sie waren</hi>, ins Auge faßte, so konnte man diese Behauptungen mit<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>
        gutem Gewissen nicht verwerfen. Und doch halten wir dafür, daß ge<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>rade die Verhandlungen der Festversammlungen ein Hauptmittel<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>
        seien, die Zofinger aller Sectionen in Masse sich näher zu bringen<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>
        und bekannt zu machen. Wir geben immer zu, daß der Freundschafts<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>bund, der sich zwischen einzelnen schon so oft in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> anknüpfte,<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>
        und, so Gott will, noch oft anknüpfen wird, ein viel innigerer sein<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>
        muß als die Bekanntschaft, die mit den an den Discussionen Theil<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>
        nehmenden <hi rend="underline">dadurch daß sie dieß thun</hi>, entsteht. Aber es ist nicht zu<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>
        übersehen, daß das Zofingerfest nicht bloß <hi rend="underline">einzelne</hi> sich befreunden<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>
        will, was bei 100 andern Gelegenheiten auch geschehen kann, sondern<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>
        es will <hi rend="underline">möglichst viele</hi> seiner Angehörigen und, wenn es sein<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>
        könnte, <hi rend="underline">alle</hi>, einander bekannt machen. Zur Anstrebung dieses<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>
        Zweckes ist das wirksamste, vielleicht das einzige Mittel die <hi rend="underline">Discussion</hi>.<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>
        Soll diese aber in der That ein derartiges wirksames Mittel sein,<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>
        so muß sie sich nicht auf den kahlen Spitzen unfruchtbarer Äußer<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>lichkeiten, im Gebieth von Reglements und Statuten, die Formen<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>
        des Vereines betreffend, herumtreiben, sondern sie muß sich<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>
        auf Gegenstände beziehen, die es dem an der Discussion Theil<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>
        nehmenden möglich machen, die tiefsten Falten seines wissen<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>schaftlichen und moralischen Lebens, die Grundfesten seiner Indivi<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>dualität, seinen Zofingerfreunden zu offenbaren. Die Reden,<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>
        die <hi rend="underline">statutengemäß</hi> in Zofingen gehalten werden, betreffen ge<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>wöhnlich solche Gegenstände und es ist uns dieß ein Beweis<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>
        dafür, daß der Verein sie als in den Kreis seiner Verhandlungen<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>
        gehörend ansieht. Schon oft haben wir, aber mit Bedauern, eine<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>
        solche Rede, deren Inhalt alte mächtig ergriff, mit dem aber nicht alle<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>
        einverstanden sein konnten, mit Stillschweigen hinnehmen sehen;<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>
        der Redner mochte dieses für Gleichgültigkeit halten; und doch zeigte<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>
        es sich auf diese oder jene Weise, daß eigentlich alle das Bedürfniß<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>
        gefühlt, in der angeregten Frage noch mehr Individualitäten abgespiegelt<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>
        zu sehen. Aber warum trat man denn nicht ein? Gestehen wir es<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>
        uns offen: Wir sind noch nicht so geübt, daß es uns möglich wäre, ohne<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>
        weitere Vorbereitung über je die eingreifendsten Fragen sogleich unsere<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>
        Meinung abzugeben. Wir könnten und wollten es aber nach reiflicher<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>
        Überlegung; dieß geht daraus hervor, daß sich die statutenmäßigen<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>
        Reden an solche Gegenstände wagen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p4"><lb xml:id="p3-l8"/>
        <hi rend="underline">Der Centralausschuß ersucht nun, in der Absicht, eine solche an<lb xml:id="p3-l9"/>
        die Reden der Festredner sich anschliessende Discussion zu erzwecken,<lb xml:id="p3-l10"/>
        die von den Sectionen, denen der Centralausschuß einen Redner<lb xml:id="p3-l11"/>
        zu wählen aufträgt, gewählten Redner dem Centralausschusse</hi>
        <hi rend="underline">mög<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>lichst beförderlich</hi><note type="transcript">im Original doppelt unterstrichen</note>
        <hi rend="underline">den Gegenstand ihrer Festrede mitzutheilen, der<lb xml:id="p3-l13"/>
        dann denselben hinwieder allen Sectionen übermachen wird.</hi>
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p5"><lb xml:id="p3-l14"/>Schon oft haben wir, liebe Freunde, wahrgenommen, daß sogar<lb xml:id="p3-l15"/>
        die <hi rend="underline">studierenden</hi> Schweizer mit dem Zustande und Wesen der höhern<lb xml:id="p3-l16"/>
        Unterrichtsanstalten ihres Vaterlandes sehr wenig vertraut sind,<lb xml:id="p3-l17"/>
        ja oft die höhern Schulen des Auslandes genauer kennen. Liegt es<lb xml:id="p3-l18"/>
        aber nicht in unserm Berufe gerade diese Seite unserer nationalen<lb xml:id="p3-l19"/>
        Entwickelung gründlich zu erforschen? Schwierig mag man dieß<lb xml:id="p3-l20"/>
        immerhin nennen; aber ist uns nicht gerade durch das Zofingerfest<lb xml:id="p3-l21"/>
        der Weg zur Beseitigung dieser Schwierigkeit gewiesen? <hi rend="underline">Studieren<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>de</hi> Jünglinge gerade aus den ihrer geistigen Cultur nach am höch<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>sten stehenden Cantonen der Schweiz kommen da zusammen und sie<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>
        haben schon oft davon geredet, wie schön es wäre, wenn sie an<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>
        Einer Schule ihre Bildung empfangen könnten, wie schwer sich dieß<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>
        aber ausführen ließe um der vielen örtlichen Particularitäten<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>
        gerade auch im Gebiethe des höhern Unterichtswesens willen.<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>
        Was wäre nun natürlicher, interessanter als daß uns die Ange<lb xml:id="p3-l29" break="no"/>hörigen jedes in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> repräsentirten Cantones Kunde gäben von<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>
        dem rechtlichen, ökonomischen und ganz besonders auch dem wissen<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>schaftlichen Zustande ihrer höhern Unterrichtsanstalten? Wir würden<lb xml:id="p3-l32" break="no"/>
        dieß nicht bloß darum empfehlen, weil wir <hi rend="underline">überhaupt</hi> unser Vater<lb xml:id="p3-l33" break="no"/>land, ganz besonders aber auch in dieser uns <hi rend="underline">so nahe</hi> stehenden Beziehung<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>
        kennen sollen; es ist noch ein anderes Bestreben, das uns dazu antreibt.<lb xml:id="p3-l35" break="no"/>
        Allgemein ist der Nothruf der studierenden <add>Schweizer</add> nach <hi rend="underline">Einer</hi> Schweizerischen<lb xml:id="p3-l36" break="no"/>
        Gesammthochschule und zu gleicher Zeit sehen wir die einen Cantonalschu<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1" break="no"/>len nicht <hi rend="underline">mehr</hi>, die andern <hi rend="underline">weit weniger</hi> als früher besucht. Und es<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>
        ziehen viele Schweizerische Studierende nicht etwa an Universitäten, die<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>
        an Bildungsmitteln jeder Art den Vorzug vor unsern Kantonalhoch<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>schulen verdienen; sondern sie besuchen oft Hochschulen, die mit den<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>
        Schweizerischen höchstens oder vielleicht nicht einmal concurriren können;<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>
        und wundert man sich, wenn dieß geschehen, so erhält man zur Ant<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>wort: Wir haben, als wir unsern Entschluß faßten, unsere National<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>hochschulen <hi rend="underline">nicht gekannt</hi>! Was ist aber die Folge des spärlichern Be<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>suches der Schweizerischen Universitäten? Es erklärt die öffentliche<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>
        Meinung diesen nicht etwa mit dem Mackel, den sie an sich tragen,<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>
        daß sie nicht Schweizerische Gesammthochschulen sind; sie sieht die Nothwen<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>digkeit einer solchen um jenes spärlichen Besuches der Kantonalhochschu<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>len willen nicht klarer ein. Sie fängt vielmehr an, sich zu der An<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>sicht hinzuneigen, die studierenden Schweizer wollen ihre Universitäts<lb xml:id="p4-l15" break="no"/>bildung auf fremden Hochschulen hohlen, um damit gerade einen Aufent<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>halt in der Fremde, der für die Ausbildung in mancher Beziehung heil<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>sam sei, <del>verbinden,</del> zu verbinden; die Schweizerischen Hochschulen seien mehr<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>
        für ausländische Studierende empfehlenswerth; diesen sei aber größten<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>theils der Besuch derselben verbothen; und nun hat der materielle Sinn,<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>
        dem unsere Hochschulen zu viel kosten, weil sie Anstalten der Wissen<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>schaft sind, eine bequeme Waffe gegen sie gefunden! Einsichtige Schwei<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>zerische Vaterlandsfreunde und gewesene Zofinger, denen unsere Hoch<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>schulen das kräftigste Bollwerk gegen das Gift des Materialismus,<lb xml:id="p4-l24" break="no"/>
        für das die Schweizer so empfänglich, sind, die aber besorgten Her<lb xml:id="p4-l25" break="no"/>zens die Zahl ihrer Zöglinge immer abnehmen sehen, haben schon oft<lb xml:id="p4-l26" break="no"/>
        dem Zofingervereine die schöne Aufgabe gesetzt, diesem Wahne, der<lb xml:id="p4-l27" break="no"/>
        soviele studierende Schweizer die ausländischen Hochschulen den nationa<lb xml:id="p4-l28" break="no"/>len vorziehen läßt, entgegen zu wirken; ja sie haben dieß eine<lb xml:id="p4-l29" break="no"/>
        heilige Pflicht des Zofingervereines gegen das Vaterland genannt.<lb xml:id="p4-l30" break="no"/>
        Freunde, ist es unser Ernst, diesem Wahne entgegen zu wirken, so<lb xml:id="p4-l31" break="no"/>
        müssen wir vor allem auch unsere Hochschulen kennen lernen!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p6"><lb xml:id="p4-l32"/>
        <hi rend="underline">Der Centralausschuß fordert daher alle Sectionen auf, einem<lb xml:id="p4-l33"/>
        oder einigen <add>ihrer</add> Angehörigen den bestimmten Auftrag zu ertheilen, der<lb xml:id="p4-l34"/>
        nächsten Festversammlung über den Zustand der höhern Unterrichts<lb xml:id="p4-l35" break="no"/>anstalten ihres Kantones Bericht zu erstatten.</hi> Der <hi rend="underline">wissenschaftliche</hi> Zu<lb xml:id="p4-l36" break="no"/>stand derselben ist natürlich zunächst hervorzuheben. Sollte eine Sec<lb xml:id="p4-l37" break="no"/>tion dem Festredner, den sie zu wählen hat, dieses Thema geradezu<lb xml:id="p4-l38" break="no"/>
        auftragen oder dieser es zum Gegenstande seiner Rede wählen wol<lb xml:id="p4-l39" break="no"/>len, so soll dieß dem Centralausschusse ganz recht sein.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p7"><lb xml:id="p4-l40"/>Freunde! Ihr erkennt es so gut als wir, daß hier und bei der Discu<pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1" break="no"/>tirung der Festreden nur durch das Zusammenwirken aller Kräfte etwas<lb xml:id="p5-l2" break="no"/>
        ersprießliches geleistet werden kann. Wir zählen daher auf Euer aller<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>
        willigen Beistand! In <hi rend="underline">Eurer</hi> Hand liegt es, das Fest zu einem genuß<lb xml:id="p5-l4" break="no"/>reichen und segensvollen zu machen! Möge Euer Wille ebenso fest<lb xml:id="p5-l5" break="no"/>
        als unser Zutrauen zu Euch sein!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p8"><lb xml:id="p5-l6"/>Wir haben Euch noch anzuzeigen, daß wir die Zeit der Festversammlung<lb xml:id="p5-l7"/>
            auf den <hi rend="underline"><date when="1841-09-22">22t<add>en</add> </date> &amp; <date when="1841-09-23">23t<add>en</add> </date></hi> <hi>September</hi> festgesetzt haben. Alle Sectionen werden sich<lb xml:id="p5-l8"/>
        also den <date when="1841-09-21">21t<add>en</add> </date> Nachmittags an der Kreuzstraße versammeln. So eben haben<lb xml:id="p5-l9"/>
        wir den Stadtrath von <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> um die Erlaubniß, das Fest zu dieser<lb xml:id="p5-l10"/>
        Zeit abzuhalten, ersucht. Wir werden Euch seine Antwort noch mittheilen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p9"><lb xml:id="p5-l11"/>Wir ersuchen Euch uns zu melden, <hi rend="underline">wie viele Angehörige Eurer<lb xml:id="p5-l12"/>
        Section ungefähr das Fest besuchen werden. Ferner bitten wir Euch um<lb xml:id="p5-l13"/>
        das Verzeichniß Eurer Mitglieder und Candidaten mit Eingabe ihres<lb xml:id="p5-l14"/>
        Wohnortes &amp; ihrer Facultät und um Angabe Eurer Adresse für das<lb xml:id="p5-l15"/>
        künftige Jahr</hi>.
</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4648_p10"><lb xml:id="p5-l16"/>Endlich empfehlen wir Euch folgende Lieder zur Einübung auf die<lb xml:id="p5-l17"/>
        Festversammlung:</p>
        <table>
          <row>
            <cell>«Freiheit, die ich meine» <choice><abbr>&amp;<hi rend="sup">ca</hi></abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice></cell><cell/></row>
            <row><cell>«Freie Männer sind wir <choice><abbr>&amp;<hi rend="sup">ca</hi> </abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice>»</cell><cell>aus dem Zofingerliederbuche</cell></row>
              <row><cell>«Wenn die Seele klar und helle <choice><abbr>&amp;<hi rend="sup">ca</hi> </abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice>»</cell><cell> zweiter Anhang.</cell></row>
              <row><cell>«Wir sind nicht mehr am ersten Glas»</cell></row>
          <row>
            <cell>«Laßt hören aus alter Zeit»</cell>
            <cell>aus der Sammlung neuer Turnlieder
              <lb xml:id="p5-l23"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. 1841.</cell>
          </row>
        </table>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_4648_p11"><lb xml:id="p5-l24"/>Empfanget, liebe Freunde, unsern herzlichen Gruß!</p>
        <p rend="center" xml:id="K_4648_p12"><lb xml:id="p5-l25"/>Im Namen des Centralausschusses:</p>
        <p rend="center" xml:id="K_4648_p13"><lb xml:id="p5-l26"/>der Präsident:</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_4648_p14"><lb xml:id="p5-l27"/>
          <hi>Alfred Escher.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_4648_p15"><lb xml:id="p5-l28"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. d. <date when="1841-08-07">7t<add>en</add> <hi>August.</hi> 1841</date>.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_4648_p16"><lb xml:id="p5-l29"/>
          <hi rend="underline">
            <choice><abbr>Postscr.</abbr><expan>Postscriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice></hi> die Sectionen <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName> (&amp; <add type="?">Anr</add>) sind beauf<lb xml:id="p5-l30" break="no"/>tragt die üblichen Festreden in <placeName key="Zofingen">Zof.</placeName> zu halten. <note type="com" xml:id="K_4648_c1">Postscriptum von dritter Hand.</note> </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>