<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_5254" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Karl Wilhelm von Graffenried an Alfred Escher, Bern, Samstag, 17. März 1866</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_005</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Presse (allgemein)</term><term>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Graffenried Karl Wilhelm von" type="addressee">Karl Wilhelm von Graffenried</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Bern</placeName><date when="1866-03-17">17. März 1866</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B4847"/><ref type="next" target="B5256"/><ref type="next-in-corresp" target="B5256"/><ref type="previous-in-corresp" target="B5172"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_5254_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <choice><abbr>M</abbr><expan>Mein</expan></choice>hochgeachteten<lb xml:id="p1-l2"/>Herrn Präsidenten <hi><choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> A. Escher</hi>,
        <lb xml:id="p1-l3"/><hi><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</hi> <note type="com" xml:id="K_5254_c1">Adresse unten links auf Seite 1.</note> </p>
      </div>
      <div type="annotation"><p rend="left" xml:id="K_5254_p2"><lb xml:id="p1-l4"/>
        <hi>
          <choice><abbr>fr.</abbr><expan>franco (frankiert)</expan></choice>
        </hi>
      </p> </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_5254_p3"><lb xml:id="p1-l5"/>Hochgeachteter Herr
                Präsident,</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_5254_p4"><lb xml:id="p1-l6"/>Unter herzlicher Verdankung Ihrer <date when="1866-03-17">heutigen</date> geschätzten Zuschrift <lb xml:id="p1-l7"/>mit Abschrift des bewußten Schreibens
                beehre ich mich, Ihnen beiliegend <lb xml:id="p1-l8"/>ein Exemplar meiner bezüglichen Uebersetzung
                zu gefälliger Durchsicht <lb xml:id="p1-l9"/>zu übermachen. Wenn ich auch nicht ermangeln werde,
                schon <date when="1866-03-18">Morgen</date> <lb xml:id="p1-l10"/>Vormittags Exemplare der Uebersetzung sowohl <persName key="Knüsel Josef Martin"><hi> Rudolf<note type="com" xml:id="K_5254_c2">Nachträgliche Notiz von
                                Eschers Hand mit Bleistift: <orig><persName key="Knüsel Josef Martin">Knüsel</persName></orig>.</note> </hi></persName> als <persName key="Schenk Karl"><hi> Heinrich<note type="com" xml:id="K_5254_c3">Nachträgliche Notiz von Eschers Hand mit Bleistift: <orig><persName key="Schenk Karl">Schenk</persName></orig>.</note> </hi></persName> zuzustellen, <lb xml:id="p1-l11"/>so
                wird doch jedenfalls die Behandlung derselben nicht so früh erfolgen als <lb xml:id="p1-l12"/>daß
                nicht Zeit vorhanden wäre um Ihnen daherige Bemerkungen &amp; mir <lb xml:id="p1-l13"/>deren
                nachträgliche Berücksichtigung zu gestatten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5254_p5"><lb xml:id="p1-l14"/>In Betreff des Gegenstandes unserer <date when="1866-03-16">gestrigen</date> Zusammenkunft bin <lb xml:id="p1-l15"/>ich <date when="1866-03-17">heute</date> bereits
                im Fall Ihnen nicht unwichtige Mittheilungen zu machen. <lb xml:id="p1-l16"/>Ich reiste mit <persName key="Dubs Jakob"><hi> David<note type="com" xml:id="K_5254_c4">Nachträgliche Notiz
                von Eschers Hand mit Bleistift: <orig><persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName></orig>.</note> </hi></persName> und <persName key="Vigier (von Steinbrugg) Josef Wilhelm"><hi> Victor<note type="com" xml:id="K_5254_c5">Nachträgliche Notiz von Eschers
                Hand mit Bleistift: <orig><persName key="Vigier (von Steinbrugg) Josef Wilhelm">Vigier</persName></orig>.</note> </hi></persName>. In Bezug auf den
                gefaßten Beschluß, welchen <lb xml:id="p1-l17"/>der Letztere dem Ersteren auf deßen Anfrage hin kurz
                zur Kenntniß brachte, <lb xml:id="p1-l18"/>erklärte sich <persName key="Dubs Jakob"><hi>David</hi></persName> einverstanden, indem er die Gelegenheit benutzte um
                <lb xml:id="p1-l19"/>hervorzuheben, daß der bisherige Gang der Angelegenheit seiner Auffaßung
                <lb xml:id="p1-l20"/>Recht gebe, da ja die Hauptschwierigkeit welche darin bestand die Concurrenten
                <lb xml:id="p1-l21"/>aus dem Felde zu schlagen nunmehr durch die eingelaufene Note ohne <lb xml:id="p1-l22"/>Zuthun
                der Behörde erledigt sei. Im Weiteren erklärte mir gegenüber <persName key="Dubs Jakob"><hi>David</hi></persName>, <lb xml:id="p1-l23"/>daß allerdings, wenn von anderen
                Seiten Vermittlung von Unterhandlungen <lb xml:id="p1-l24"/>verlangt werden sollte, dieses von der
                Behörde in consequenter Festhaltung <lb xml:id="p1-l25"/>ihres Standpunktes nicht verweigert werden
                würde: während hinwieder <lb xml:id="p1-l26"/>solche Unterhandlungen von den Unserigen ganz getrennt
                geführt werden <lb xml:id="p1-l27"/>würden, und voraussichtlich sofort als mit dem ultramontanen
                Programme <lb xml:id="p1-l28"/>unvereinbar von dortiger Seite würden abgewiesen werden. Im Ferneren
                <lb xml:id="p1-l29"/>auf das politische Gebiet übergehend äußerte sich <persName key="Dubs Jakob"><hi>David</hi></persName> als wegen seiner <lb xml:id="p1-l30"/>Wiederwahl sehr
                besorgt! Etwas anderes erhebliches besprach ich mit ihm nicht. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5254_p6"><lb xml:id="p1-l31"/>Unmittelbar nach meiner Ankunft verfügte ich mich zu <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi> Arthur<note type="com" xml:id="K_5254_c6">Nachträgliche Notiz
                                von Eschers Hand mit Bleistift: <orig><persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio">Mamiani</persName></orig>.</note> </hi></persName>, bei <lb xml:id="p1-l32"/>welchem
                ich 2 Stunden zubrachte. <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName> war über meine Mittheilung <lb xml:id="p1-l33"/>des gefaßten
                Beschlußes, von welchem er die beste Wirkung dort erwartet, <lb xml:id="p1-l34"/>sehr erfreut: und
                er wird wohl denselben nun bereits ganz vertraulich <lb xml:id="p1-l35"/>heimberichtet haben. Mein
                Besuch erfolgte eben recht um von ihm eine <lb xml:id="p1-l36"/>intereßante Eröffnung
                entgegenzunehmen. Er hat nämlich nun doch von <lb xml:id="p1-l37"/><hi> <persName key="Ferrero (della Marmora) Alfonso">Lamey</persName><note type="com" xml:id="K_5254_c7">Nachträgliche Notiz von Eschers Hand mit Bleistift:
                        <orig><persName key="Ferrero (della Marmora) Alfonso">Lamarmora</persName></orig>.</note> </hi> den bestimmten Befehl erhalten,
                eine officielle Note in dem von <lb xml:id="p1-l38"/>uns ursprünglich befürchteten Sinne abzugeben;
                allein er hat glücklicher<lb xml:id="p1-l39" break="no"/>weise nur den bekannten Satz in Betreff der zu
                machenden «<hi>réserve</hi>» als <lb xml:id="p1-l40"/>Rahmen der abzugebenden Note &amp; dazu den
                Auftrag erhalten die <lb xml:id="p1-l41"/>Letztere selbst zu redigiren und zu unterzeichnen. Ich
                konnte bemerken,<note type="transcript">w. S. g. u.</note> <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>daß <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName> selbst über die eigentliche Absicht der ultramontanen
                Behörde bei <lb xml:id="p2-l2"/>dem so eigensinnig festgehaltenenen Auftrage nicht im Klaren war,
                da er im <lb xml:id="p2-l3"/>Uebrigen ganz richtig bemerkte, daß die bewußte «<hi>réserve</hi>»
                namentlich nach dem <lb xml:id="p2-l4"/>Dahinfallen des bewußten <hi><choice><abbr>art.</abbr><expan>article (Artikel)</expan></choice> </hi> 8. des früheren Vertrages zweck – und nutzlos sei.
                <lb xml:id="p2-l5"/>Ich benutzte diese Unklarheit um <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName> zu erklären, daß
                die ultramontane <lb xml:id="p2-l6"/> Behörde nichts Anderes vorhabe als ihre eigene
                Selbstständigkeit und die Unab<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>hängigkeit sowohl ihres Entschlußes als des
                Entscheides ihrer Commißion über <lb xml:id="p2-l8" break="no"/>haupt und ins Besondere gegenüber den
                von Osten fortwährend geführten <lb xml:id="p2-l9"/>Angriffen auf diese Unabhängigkeit zu wahren,
                und nöthigenfalls durch den <lb xml:id="p2-l10"/> Inhalt der seinerzeit im grünen Buche zu
                veröffentlichenden Depeschen zu <lb xml:id="p2-l11"/>begreifen. Diese Erklärung, welche wohl auch
                die richtige sein mag, leuchtete <lb xml:id="p2-l12"/>dem <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName> glücklicherweise so
                gut ein, daß er mir versprach die Note ganz <lb xml:id="p2-l13"/>bündig und ganz in meinem Sinne
                abzufaßen, nämlich so: daß die Behörde <lb xml:id="p2-l14"/>bei ihrem Entscheide nichts Anderes als
                das eigene Intereße im Auge gehabt, <lb xml:id="p2-l15"/>durchaus keiner fremden Erklärung Rechnung
                getragen habe, daß sie auch in <lb xml:id="p2-l16"/>Zukunft nach demselben Grundsatze handeln werde,
                und daß sie anläßlich <lb xml:id="p2-l17"/>dieser grundsätzlichen Erklärung auch der in früherer
                Zeit hierseits an aufgewor<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>fenen sogenannten praejudiciellen Frage
                gegenüber ihre «Reserven» zu <lb xml:id="p2-l19"/>machen nicht unterlaßen wolle. Wenn <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName> mir
                Wort hält, woran ich <lb xml:id="p2-l20"/>nicht zweifle, und wenn seine Note so abgefaßt ist, so
                scheint mir in dieser <lb xml:id="p2-l21"/>Weise dem nicht mehr abzuwendenden Uebel wenigstens die
                Spitze ab<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>gebrochen, ja dieses Uebel beinahe zu einem Vortheile umgewandelt <lb xml:id="p2-l23"/>zu sein.
                Jedenfalls bin ich von <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName> ermächtigt, unseren Freunden zu <lb xml:id="p2-l24"/>geeigneter
                Benutzung in der Preße den hier auseinandergesetzten Sinn<note type="com" xml:id="K_5254_c8">Zeile nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift markiert.</note> <lb xml:id="p2-l25"/>der nächster Tage
                abzugebenden Note als den authentisch allein richtigen zu <lb xml:id="p2-l26"/>erklären: und es läßt
                sich sehr leicht diese Note von unserer Preße gerade <lb xml:id="p2-l27"/>aus den Angriffen und
                Verläumdungen der Gegner in der bezeichneten <lb xml:id="p2-l28"/>Richtung ableiten. <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName>
                fragte mich noch überdieß und bat mich <persName key="Knüsel Josef Martin"><hi>Rudolf</hi></persName> <lb xml:id="p2-l29"/>zu fragen, ob es nicht räthlich und nützlich sei, die Note der Oeffentlichkeit
                vor<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>zuenthalten. Da indeßen die Note in officieller Form abgegeben werden
                <lb xml:id="p2-l31"/>soll, so zögerte ich nicht, eine solche Vorenthaltung wegen der Gegner im
                <lb xml:id="p2-l32"/>Schooße der Behörde als unthunlich &amp; daher auch einen darauf gerichteten
                <lb xml:id="p2-l33"/>Wunsch <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthurs</hi></persName> als eher geeignet die Aufmerksamkeit erst recht wach
                <lb xml:id="p2-l34"/>zu rufen zu bezeichnen. <date when="1866-03-17">Heute</date> Morgen belegte ich noch
                bei <persName key="Mamiani (della Rovere) Terenzio"><hi>Arthur</hi></persName> <lb xml:id="p2-l35"/>meine obige Erklärung des von ihm erhaltenen Auftrags durch Zustellung
                <lb xml:id="p2-l36"/>einer Blumenlese der in letzter Zeit in verschiedenen Nummern unseres
                <lb xml:id="p2-l37"/>lieblichsten Blattes erschienenen die Unabhängigkeit der ultramontanen
                <lb xml:id="p2-l38"/>Behörde &amp; Commißion verneinenden Artikel, und ich ermangelte nicht
                <lb xml:id="p2-l39"/>dieser Blumenlese den lieblichsten Ausschlag unserer lieblichsten Pflanze
                <lb xml:id="p2-l40"/>während der letzten Nationalrathssession beizulegen. <pb n="3"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5254_p7"><lb xml:id="p3-l1"/>
        <date when="1866-03-17">Heute</date> Morgen verkehrte ich sodann in
                Betreff des Gegenstandes unserer <date when="1866-03-16">gestrigen</date> <lb xml:id="p3-l2"/>Zusammenkunft mit <hi><persName key="Knüsel Josef Martin">Rudolf</persName> </hi> und <hi><persName key="Schenk Karl">Heinrich</persName></hi>. <hi><persName key="Knüsel Josef Martin">Rudolf</persName> </hi> erwies sich als rechter Pallast<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>hüter, welcher
                seinen Muth bei zukünftigen Anläßen zu zeigen jeweilen verspricht, <lb xml:id="p3-l4"/>zufrieden
                wenn er mir bei der vorliegenden Gelegenheit denselben bei sich behalten <lb xml:id="p3-l5"/>kann.
                Er erklärte sich mit dem gefaßten Beschluße durchaus einverstanden, <lb xml:id="p3-l6"/>und bereit,
                demselben bestens Folge zu geben sowie auch die in Aussicht gestellte
                <lb xml:id="p3-l7"/>Uebersetzung zu benutzen. <hi><persName key="Schenk Karl">Heinrich</persName> </hi> dagegen bedauerte aufrichtig die Noth<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>wendigkeit der Schlußnahme, während er die Zweckmäßigkeit derselben <lb xml:id="p3-l9"/>vollständig
                zugab und zwar unter Hervorhebung der <date when="1866-03-16">gestern</date> auch von
                Ihnen <lb xml:id="p3-l10"/>geltend gemachten Motive. Er fühlt jedenfalls tief die eigentlich
                traurige <lb xml:id="p3-l11"/>Stellung der Behörde: und darin liegt unter den obwaltenden Umständen
                <lb xml:id="p3-l12"/>einige Gefahr. Er theilte mir nämlich und zwar ausdrücklich zu Ihren Handen
                <lb xml:id="p3-l13"/>mit, daß, als vor einiger Zeit von gegnerischer Behörde ein dem Unserigen
                <lb xml:id="p3-l14"/>analoges Verlangen der Uebermittlung von Eröffnungen an die ultra<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>montane Behörde verhandelt wurde, die Uebermittlung der textuellen <lb xml:id="p3-l16"/>Eröffnung
                grundsätzlich verweigert worden sei. Damals habe die Oberbehörde <lb xml:id="p3-l17"/>der
                gegnerischen Behörde anheimgestellt, entweder der Oberbehörde das Recht <lb xml:id="p3-l18"/>der
                eigenen Redaction zuzugestehen oder aber das Verlangen zurück<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>zuziehen:
                und es sei daraufhin sofort das Verlangen zurückgezogen <lb xml:id="p3-l20"/>worden. <hi><persName key="Schenk Karl">Heinrich</persName> </hi> meinte nun, es dürfte
                kaum möglich sein in unserem <lb xml:id="p3-l21"/>Falle entgegen dem früheren leider grundsätzlichem
                Beschluße auf das <lb xml:id="p3-l22"/>Recht der eigenen Redaction zu verzichten und unseren Text
                als Solchen <lb xml:id="p3-l23"/>zu übermitteln. Ich schrieb «leider grundsätzlichen Beschluß», denn
                ich er<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>mangelte nicht, <hi><persName key="Schenk Karl">Heinrich</persName> </hi> gegenüber den maßgebenden Unterschied <lb xml:id="p3-l25"/>zwischen
                unserer rein thatsächlichen Eröffnung und der damaligen <lb xml:id="p3-l26"/>recht eigentlich
                bundesrechtlichen Erörterung der gegnerischen Behörde hervor<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>zuheben. Aber
                leider wurde damals in beklagenswerther Kurzsichtigkeit <lb xml:id="p3-l28"/>dieser recht triftige
                Grund nicht angeführt, und dagegen im Allgemeinen <lb xml:id="p3-l29"/>das Recht der Behörde auf
                eigene Redaction bei solchen Uebermittlungen <lb xml:id="p3-l30"/>gewahrt. So läuft hier selbst die
                unschuldige Rolle des Briefträgers Ge<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>fahr, recht ungeschickt gespielt zu
                werden; und ich kann nicht umhin <lb xml:id="p3-l32"/>für den ziemlich unwahrscheinlichen Fall
                meiner Betheiligung bei gewißen <lb xml:id="p3-l33"/>Neuwahlen mit dem Gedanken mich vertraut zu
                machen, daß eine <lb xml:id="p3-l34"/>Stimme zu Gunsten Ihres unvergleichlichen Furer keineswegs
                übel angebracht <lb xml:id="p3-l35"/>wäre. Wenn nun die Besorgniß <hi><persName key="Schenk Karl">Heinrichs</persName> </hi> wirklich begründet ist, <lb xml:id="p3-l36"/>was mir
                in der That der Fall zu sein scheint, so bliebe nichts übrig als <lb xml:id="p3-l37"/><hi><persName key="Schenk Karl">Heinrich</persName> </hi> zu bitten, er möchte
                die von ihm zu entwerfende und der <lb xml:id="p3-l38"/>Behörde vorzulegende Redaction mit der
                Unserigen möglichst identisch <lb xml:id="p3-l39"/>stellen, und er möchte ferner mit sämmtlichen
                befreundeten Mitgliedern <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>die so gestellte Redaction zum Voraus besprechen &amp; vereinbaren, so daß
                dieselben <lb xml:id="p4-l2"/>sich verpflichten, bei der Vorlage in der Behörde über jeden
                einzelnen von <lb xml:id="p4-l3"/>anderer Seite ohne Zweifel angeschnüffelten und angefeindeten
                Satz <lb xml:id="p4-l4"/>gleichmäßig zu stimmen und die unveränderte Genehmigung des Ent<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>wurfes durchzusetzen. <hi><persName key="Schenk Karl">Heinrich</persName> </hi>
                hat sich bereits geneigt erklärt, in dieser <lb xml:id="p4-l6"/>Weise zu verfahren für den Fall,
                daß seine Besorgniß sich bewähren <lb xml:id="p4-l7"/>sollte. Es wäre mir nun sehr erwünscht, Ihre
                Weisungen darüber <lb xml:id="p4-l8"/>zu erhalten, namentlich auch in Betreff der Frage, ob ich in
                <lb xml:id="p4-l9"/>Voraussicht eines solchen Verlaufes mit <persName key="Dubs Jakob"><hi>David</hi></persName> Rücksprache nehmen <lb xml:id="p4-l10"/>und ihn bitten sollte, auf <persName key="Frey-Herosé Friedrich">Friedrich</persName><note type="com" xml:id="K_5254_c9">Nachträgliche Notiz von Eschers Hand mit Bleistift:
                        <orig><persName key="Frey-Herosé Friedrich">Frei-Herosé</persName></orig>.</note> gehörig einzuwirken.<note type="com" xml:id="K_5254_c10">Zeile nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift markiert.</note></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5254_p8"><lb xml:id="p4-l11"/>Ich verdanke Ihnen recht sehr die mir gütigst angezeigte
                Zu<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>sendung des Geschäftsberichts der Creditanstalt über das Jahr
                <lb xml:id="p4-l13"/>1865, deßen Mittheilung ich als eine ganz vertrauliche <lb xml:id="p4-l14"/>betrachten werde,
                und deßen Inhalt ich mit sehr lebhaftem <lb xml:id="p4-l15"/>Intereße vernehmen werde. Nachdem, was
                Sie mir darüber <lb xml:id="p4-l16"/>zu sagen die Güte hatten, beurtheile ich das Ergebniß als
                <lb xml:id="p4-l17"/>in jeder Beziehung sehr günstig und sehr erfreulich. </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_5254_p9"><lb xml:id="p4-l18"/>Ich bitte Sie, hochgeehrter Herr
                    Präsident, den aufrichtigen <lb xml:id="p4-l19"/>Ausdruck meiner hochachtungsvollen und
                    herzlichen <lb xml:id="p4-l20"/>Ergebenheit zu genehmigen. </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_5254_p10"><lb xml:id="p4-l21"/>
          <hi>C Wilhelm von Graffenried</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_5254_p11"><lb xml:id="p4-l22"/>
          <placeName key="Bern (Stadt)"><hi>Bern</hi></placeName>,
                        <date when="1866-03-17">17 März 1866</date>.</p>
      </div>
      <div type="attachment">
        <p rend="left" xml:id="K_5254_p12"><lb xml:id="p4-l23"/>1 Beilage.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>