<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_5759" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Clemente Maraini, Zürich, Dienstag, 26. / 27. September 1876</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_006</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Presse (allgemein)</term><term>Bundesrat</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Gotthardbahnprojekt</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Maraini Clemente" type="sender">Clemente Maraini</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1876-09-26">26. September 1876</date><date when="1876-09-27">27. September 1876</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Lugano</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_5759_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Monsieur C. Maraini
        	<lb xml:id="p1-l2"/>Ingénieur
        	<lb xml:id="p1-l3"/><hi rend="underline"><placeName key="Lugano">Lugano</placeName>.</hi> <note type="com" xml:id="K_5759_c1">Adresse unten links auf Seite 1.</note> </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_5759_p2"><lb xml:id="p1-l4"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName>, le <date when="1867-09-26">26</date>/<date when="1867-09-27">27 Septembre 1876</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_5759_p3"><lb xml:id="p1-l5"/>Cher Monsieur</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p4"><lb xml:id="p1-l6"/>Je vous remercie vivement pour les bonnes et intéressantes
        	<lb xml:id="p1-l7"/>nouvelles que vous me donnez par vos deux estimées <rs>lettres<ref type="letter" target="K_5772"/><ref type="letter" target="K_5757"/></rs> des <date when="1876-08-31">31 Août</date> et <date when="1867-09-21">21
        	<lb xml:id="p1-l8"/>Courant</date>.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p5"><lb xml:id="p1-l9"/>
        <choice><abbr>M.</abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> le Président <persName key="Welti Emil">Welti</persName> a été pareillement très satisfait de son
        		<lb xml:id="p1-l10"/>entrevue avec <choice><abbr>M.</abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> le Président <persName key="Depretis Agostino">Depretis</persName> et toute la personne de ce dernier lui
        	<lb xml:id="p1-l11"/>a laissé la meilleure impression.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p6"><lb xml:id="p1-l12"/>Vous exprimez le désir que, en même temps que les délégués suisses
        	<lb xml:id="p1-l13"/>chargés des négociations rélatives au traité de Commerce, le Conseil fédéral suisse
        	<lb xml:id="p1-l14"/>envoie à <placeName key="Rom (I)">Rome</placeName> un délégué spécial pour entourer la question du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> avec
        	<lb xml:id="p1-l15"/>le Gouvernement <placeName key="Italien (Königreich)">italien</placeName> et établir une base pour les négociations ultérieures.
        	<lb xml:id="p1-l16"/>Je craindrais beaucoup que nous ne risquions de produire par là une fâcheuse
        	<lb xml:id="p1-l17"/>impression sur l'<placeName key="Deutsches Reich">Allemagne</placeName>. En effet, du moment qu'il s'agit de fixer les
        	<lb xml:id="p1-l18"/>bases d'un nouvel arrangement, cela ne saurait avoir lieu seulement entre
        	<lb xml:id="p1-l19"/>l'<placeName key="Italien (Königreich)">Italie</placeName> et la Suisse, mais il est évident que l'<placeName key="Deutsches Reich">Allemagne</placeName> aussi devrait être
        	<lb xml:id="p1-l20"/>appelée à y participer. Pour vous prouvez jusqu'où vont  les susceptibilités
        	<lb xml:id="p1-l21"/>à cet égard, je vous citerai ce qui s'est passé à propos de l'entrevue de <choice><abbr>M.M.</abbr><expan>Messieurs (Herren)</expan></choice> <lb xml:id="p1-l22"/><persName key="Depretis Agostino">Depretis</persName> et <persName key="Welti Emil">Welti</persName>. Il a paru dans la «National-Zeitung» qui se publie à
        	<lb xml:id="p1-l23"/><placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, un article émanant, comme je le vois positivement, d'un fonctionnaire
        	<lb xml:id="p1-l24"/>très haut placé dans le monde officiel et exprimant la surprise causée par
        	<lb xml:id="p1-l25"/>les prétendues tractations sur l'affaire du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> qui auraient eu lieu à cette<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>occasion avec l'un seul des Etats subventionnants. Le même jour où
        		<lb xml:id="p2-l2"/>a paru cet article, le rapport de <choice><abbr>M.</abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> le Général <persName key="Roeder Maximilian Heinrich von">de Roeder</persName> sur la véritable
        		<lb xml:id="p2-l3"/>portée de l'entrevue de <choice><abbr>M.M.</abbr><expan>Messieurs (Herren)</expan></choice> <persName key="Depretis Agostino">Depretis</persName> et <persName key="Welti Emil">Welti</persName>, est parvenu à <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> <lb xml:id="p2-l4"/>et ce n'est que par suite de cela qu'on s'y est rassuré. En outre, il faut
        	<lb xml:id="p2-l5"/>bien se garder de tout ce qui pourrait faire croire que le Conseil fédéral
        	<lb xml:id="p2-l6"/>veuille établir une connexion quelconque entre la question du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> et le
        	<lb xml:id="p2-l7"/>traité de commerce suisse-<placeName key="Italien (Königreich)">italien</placeName>, car l'opposition cherche à insinuer que
        	<lb xml:id="p2-l8"/>l'on veut sauver le <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> moyennant des sacrifices sur le tarif des péages,
        	<lb xml:id="p2-l9"/>et si le Conseil fédéral faisait quoi que ce soit qui pût donner à cette insi<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>nuation une apparence de fondement, il nuirait aux deux choses: à l'affaire
        	<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> et à la question du traité de commerce. Ce n'est pas la seul<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>ment mon appréciation personnelle; mais c'est aussi l'opinion très prononcée
        	<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>de <choice><abbr>M.</abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> le <persName key="Welti Emil">Président de la Confédération</persName>, avec lequel j'ai eu <date when="1876-09-26">ce matin</date> un
        	<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>entretien à cet égard.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p7"><lb xml:id="p2-l15"/>J'ai à vous informer, pour votre gouverne, que les Experts nommés
        	<lb xml:id="p2-l16"/>par le Conseil fédéral dans l'affaire du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> auront probablement
        	<lb xml:id="p2-l17"/>terminé leurs travaux dans la première quinzaine d'Octobre prochain.
        	<lb xml:id="p2-l18"/>L'époque prévue pour la réunion de la Conférence internationale relative
        	<lb xml:id="p2-l19"/>à la reconstitution de l'entreprise du Gothard est le milieu de Novembre.
        	<lb xml:id="p2-l20"/>Il va sans dire que le Conseil fédéral fera parvenir, avant cette époque,
        	<lb xml:id="p2-l21"/>aux Gouvernements <placeName key="Italien (Königreich)">italien</placeName> et <placeName key="Deutsches Reich">allemand</placeName>, ses propositions touchant la dite
        	<lb xml:id="p2-l22"/>réorganisation.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p8"><lb xml:id="p2-l23"/>J'attends avec impatience et un vif intérêt la communication que
        		<lb xml:id="p2-l24"/>vous me promettez des passages du discours – manifeste de <choice><abbr>M.</abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Depretis Agostino">Depretis</persName> qui auront
        	<lb xml:id="p2-l25"/>trait au <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName>. Vous m'obligeriez aussi en me transmettant si possible des 
        	<lb xml:id="p2-l26"/>copies des votes motivés du Conseil Provincial et de la Chambre du Commerce<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>de <placeName key="Genua (I)">Gênes</placeName> en faveur du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> qui, me dites-vous, sont parvenues ces jours
        	<lb xml:id="p3-l2"/>derniers au Ministère et ont produit une excellente impression.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p9"><lb xml:id="p3-l3"/>Les nouvelles que nous avons des sphères officielles de l'<placeName key="Deutsches Reich">Allemagne</placeName> <lb xml:id="p3-l4"/>continuent à être satisfaisantes. On s'y montre disposé à de nouveaux sacri<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>fices pour assurer l'oeuvre du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> en supposant que les autres Etats
        	<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>intéressés y prêtent la main pareillement. Telles que les choses sont aujourd'hui,
        	<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>on peut compter, ce me semble, sur l'<placeName key="Italien (Königreich)">Italie</placeName> et l'<placeName key="Deutsches Reich">Allemagne</placeName>; mais – et je
        	<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>puis d'autant mieux vous le dire puisque vous êtes suisse, – le point faible
        	<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>dans la question de la réorganisation de l'entreprise du Gothard, c'est mal<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>heureusement la Suisse. Je ne puis croire toutefois que si l'<placeName key="Italien (Königreich)">Italie</placeName> et
        	<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>l'<placeName key="Deutsches Reich">Allemagne</placeName> se montrent disposées à contribuer pour leur part à cette réor<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>ganisation, la Suisse – sur le territoire de laquelle se construit le réseau
        	<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> – veuille rester en arrière et assumer ainsi sur elle seule la
        	<lb xml:id="p3-l14" break="no"/>responsabilité d'un non-achèvement de l'oeuvre.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p10"><lb xml:id="p3-l15"/>Suivant votre désir, il ne sera pas procédé dans la séance du
        	<lb xml:id="p3-l16"/>Conseil d'administration qui se tiendra le <date when="1876-09-28">28 <choice><abbr>C<hi rend="sup">t</hi> </abbr><expan>Courant (laufenden [Monats])</expan></choice></date>, aux nominations de
        		<lb xml:id="p3-l17"/><choice><abbr>M.M.</abbr><expan>Messieurs (Herren)</expan></choice> <persName key="Correnti Cesare">Correnti</persName>, <persName key="Castagnola Stefano">Castagnola</persName> et <persName key="Casaretto Michele">Casaretto</persName> comme membres du dit Conseil.
        	<lb xml:id="p3-l18"/>Je regarde toutefois comme une affaire entendue de part et d'autre et assurée
        	<lb xml:id="p3-l19"/>l'entrée de ces messieurs dans le Conseil d'administration du Gothard.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p11"><lb xml:id="p3-l20"/>La Direction propose au Conseil d'administration de faire l'appel
        	<lb xml:id="p3-l21"/>d'un quatrième versement de 20% (soit <choice><abbr>Fr.</abbr><expan>Franken / Francs / Franchi</expan></choice> 100) sur les actions. Ce versement
        	<lb xml:id="p3-l22"/>est fixé au <date when="1876-12-31">31 Décembre 1876</date>, dans ce sens que les actionnaires seront crédités
        	<lb xml:id="p3-l23"/>du coupon d'intérêts de <choice><abbr>f</abbr><expan>franken / francs / franchi / Gulden</expan></choice> 9.– pour les <choice><abbr>Fr.</abbr><expan>Franken / Francs / Franchi</expan></choice> 300 par action déjà versés,
        	<lb xml:id="p3-l24"/>échéant à la même époque, et qu'il leur sera facultatif d'effectuer le reste du
        	<lb xml:id="p3-l25"/>quatrième versement de 20% soit le <date when="1876-12-31">31 Décembre 1876</date>, soit le <date when="1877-06-30">30 Juin 1877</date>.
        	<lb xml:id="p3-l26"/>Je ne doute pas que le Conseil d'administration n'adhère à cette proposition<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>dans sa séance du <date when="1876-09-28">28</date>. On atteindra ainsi le double but de ne pas avoir
        	<lb xml:id="p4-l2"/>à payer en espèces le coupon échu aux actionnaires qui ne feraient pas
        	<lb xml:id="p4-l3"/>le quatrième versement et de laisser à chacun la faculté d'attendre que la
        	<lb xml:id="p4-l4"/>réorganisation de l'entreprise soit une chose assurée avant de faire le verse<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>ment dont il s'agit.
        	</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5759_p12"><lb xml:id="p4-l6"/>Le projet détaillé et le devis pour les parties du réseau qu'il reste à
        	<lb xml:id="p4-l7"/>construire sont enfin achevés, mais ils doivent encore être soumis à l'appro<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>bation des organes de la Compagnie et à celle du Conseil fédéral suisse.
        	<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>La mise au concours a néanmoins été ordonnée et vous l'aurez d'autant<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>mieux remarquée que la publication y relative a paru aussi sans votre
        	<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>journal. L'avantage de cette mise au concours anticipée est, en premier
        	<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>lieu, de corroborer par des offres d'entrepreneurs l'exactitude des calculs
        	<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>existants sur le coût; en second lieu d'être en mesure de faire commencer
        	<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>les travaux aussitôt que la réorganisation de l'entreprise sera décidée. En
        	<lb xml:id="p4-l15" break="no"/>effet, on pourra dès maintenant entamer des négociations éventuelles avec
        	<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>les entrepreneurs et les engager à profiter de ce que la saison est encore
        	<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>favorable pour examiner le terrain. La publication en question a été
        	<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>largement répandue en <placeName key="Italien (Königreich)">Italie</placeName>. J'apprends aussi qu'il y a déjà une
        	<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>quantité d'entrepreneurs qui se sont présentés ou qui se présenteront encore
        	<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>pour prendre connaissance des plans et devis, ainsi que pour visiter le
        	<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>terrain. Je désire vivement qu'il y ait, parmi eux, beaucoup d'<placeName key="Italien (Königreich)">italiens</placeName>.
        	<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>Je vous enverrai <date when="1876-09-28">demain</date> ou <date when="1876-09-29">après-demain</date> un exemplaire français et un
        	<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>exemplaire italien des «Dispositions générales pour les soumissions», contenant
        	<lb xml:id="p4-l24" break="no"/>les conditions fondamentales du cahier des charges. Si vous en désirez un
        	<lb xml:id="p4-l25" break="no"/>plus grand nombre, je m'empresserai de vous les faire expédier.
        	</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_5759_p13"><lb xml:id="p4-l26"/>Dans l'attente de vos bonnes nouvelles, recevez <choice><abbr>etc</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice>, <choice><abbr>etc</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice>,
        	</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_5759_p14"><lb xml:id="p4-l27"/>
          <choice><abbr>sig.</abbr><expan>signirt</expan></choice> A. Escher. <note type="com" xml:id="K_5759_c2">Brieftext inklusive Unterschrift von dritter Hand.</note> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>