<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_7188" type="Brief" subtype="Abschrift"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Achilles Thommen, Zürich, Mittwoch, 10. Januar 1872</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_061</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Bundesrat</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Thommen Achilles" type="sender">Achilles Thommen</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1872-01-10">10. Januar 1872</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Wien</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B7269"/><ref type="next" target="B7125"/><ref type="next-in-corresp" target="B7189"/><ref type="previous-in-corresp" target="B7187"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="annotation"><p rend="left" xml:id="K_7188_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
        <hi>
          <hi rend="underline">Abschrift.</hi>
        </hi>
      </p> </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_7188_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, <date when="1872-01-10">10. Januar 1872</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_7188_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Hochgeehrter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_7188_p4"><lb xml:id="p1-l4"/>Ich bedaure sehr, daß die Verhältnisse es Ihnen unmöglich
        <lb xml:id="p1-l5"/>machen, sich zu dem Rendezvous in <placeName key="München (D)">München</placeName> einzufinden, welches ich Ihnen vorge<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>schlagen hatte. Verhandlungen, wie diejenigen, welche wir zu pflegen haben, lassen
        <lb xml:id="p1-l7"/>sich eben mündlich am besten und auf dem kürzesten Wege zum Ziele führen.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7188_p5"><lb xml:id="p1-l8"/>Unter den obwaltenden Umständen auf schriftliche Mittheilung angewiesen,
        <lb xml:id="p1-l9"/>werde ich, wie Sie es wünschen, nicht in offizieller, sondern in ganz freier Weise
        <lb xml:id="p1-l10"/>mit Ihnen correspondiren. Sie sollen sich auch nicht darüber zu beklagen haben,
        <lb xml:id="p1-l11"/>daß ich mich nicht mit voller Offenheit gegen Sie ausgesprochen.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7188_p6"><lb xml:id="p1-l12"/>Vor allem muß ich Ihnen bemerken, daß die Angelegenheit der Wahl des
        <lb xml:id="p1-l13"/>Oberingenieurs für die Gotthardbahn sich zur Zeit noch in dem informativen Sta<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>dium befindet <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> daß ich gegenwärtig lediglich noch damit beschäftigt bin aus<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>zumitteln, welche Personen sich dazu eignen &amp; auch dazu geneigt sein würden,
        <lb xml:id="p1-l16"/>die Stelle des Oberingenieurs der Gotthardbahn zu bekleiden. Erst nachdem dieses
        <lb xml:id="p1-l17"/>informative Stadium zum Abschlusse gediehen sein wird, werde ich in die Lage
        <lb xml:id="p1-l18"/>gesetzt sein, der Direction einen Antrag über die Frage zu hinterbringen, mit
        <lb xml:id="p1-l19"/>welcher der in Betracht kommenden Personen in engere Unterhandlungen betreffend
        <lb xml:id="p1-l20"/>Uebertragung der mehrerwähnten Stelle einzutreten sei.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7188_p7"><lb xml:id="p1-l21"/>Ich hatte nun geglaubt, daß die informativen Verhandlungen mit Ihnen,
        <lb xml:id="p1-l22"/>Hochgeehrter Herr! in Folge der Unterredung, zu welcher Sie mir in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> <lb xml:id="p1-l23"/>Gelegenheit gegeben haben, sowie in Folge der <rs>schriftlichen Mittheilungen<ref type="letter" target="K_7178"/></rs>, <lb xml:id="p1-l24"/>welche Sie auf Grundlage dieser Unterredung an mich gelangen zu lassen die
        <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>Gefälligkeit hatten, als zum Ziele geführt zu betrachten seien &amp; es mangelte mir des<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>halb in dem Stadium, in welchem sich die ganze Angelegenheit noch befand, jegliche
        <lb xml:id="p2-l3"/>Veranlaßung, mich in Sachen weiter gegen Sie vernehmen zu lassen. Erst in den
        <lb xml:id="p2-l4"/>letzten Tagen hat mir nun aber Herr <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Nationalrath Peyer im Hof</persName> von Bedenken
        <lb xml:id="p2-l5"/>Kenntniß gegeben, welche nachträglich in Ihnen aufgetaucht seien. Diese Bedenken
        <lb xml:id="p2-l6"/>wollte ich <del><add>nun</add></del> zum Gegenstande einer mündlichen Besprechung mit Ihnen machen &amp;
        <lb xml:id="p2-l7"/>zu dem Ende hin habe ich Ihnen die Zusammenkunft in <placeName key="München (D)">München</placeName> vorgeschlagen. Da
        <lb xml:id="p2-l8"/>dieselbe nicht Statt finden kann, so wird nun eine schriftliche Erörterung an die
        <lb xml:id="p2-l9"/>Stelle der beabsichtigten mündlichen zu treten haben.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7188_p8"><lb xml:id="p2-l10"/>Das erste Bedenken, welches Sie nach den Mittheilungen des Herrn <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer</persName> <lb xml:id="p2-l11"/>hegen, bezieht sich auf die Bestimmungen der Statuten, welche sich auf die Stellung
        <lb xml:id="p2-l12"/>des Oberingenieurs beziehen. Meine Absicht war, Ihnen bei unserm persönlichen
        <lb xml:id="p2-l13"/>Zusammentreffen die Frage vorzulegen, wie Sie glauben, daß die Stellung
        <lb xml:id="p2-l14"/>des Oberingenieurs in der Organisation der Verwaltung der Gotthardbahn<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>unternehmung beschaffen sein sollte. Ich richte nun diese Anfrage auf schrift<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>lichem Wege an Sie. Dabei erlaube ich mir, mich jetzt schon über zwei
        <lb xml:id="p2-l17"/>Punkte gegen Sie auszusprechen. Fürs erste würde ich eine Abänderung der
        <lb xml:id="p2-l18"/>Statuten unmittelbar nachdem sie erlassen und von dem Bundesrathe genehmigt
        <lb xml:id="p2-l19"/>worden sind, für unthunlich erachten. Dagegen halte ich zweitens dafür, daß
        <lb xml:id="p2-l20"/>Ihnen die betreffenden Bestimmungen der Statuen in einem zu schwarzen
        <lb xml:id="p2-l21"/>Lichte erscheinen. Es kann keinem Zweifel unterworfen sein, daß die Direction
        <lb xml:id="p2-l22"/>den Oberingenieur zur Behandlung aller technischen Fragen zuziehen wird, und,
        <lb xml:id="p2-l23"/>wenn auch der Oberingenieur nach den Statuten keine entscheidende Stimme
        <lb xml:id="p2-l24"/>in der Direction hat, so liegt es doch in der Natur der Dinge, daß seine An<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>sichten jeweilen von großem, ja meistens von maßgebendem Gewichte bei der
        <lb xml:id="p2-l26"/>Direction sein werden. Sollten Sie etwa noch eine Aeußerung von mir über
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>die Frage zu erhalten wünschen, wie ich mir das Verhältniß zwischen dem
        <lb xml:id="p3-l2"/>Präsidenten der Direction, beziehungsweise dem Vorstande des mit dem Bau<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>wesen betrauten Departements derselben auf der einen und dem Oberingenieur
        <lb xml:id="p3-l4"/>auf der andern Seite denke, so nehme ich keinen Anstand, Sie, wenn es dessen
        <lb xml:id="p3-l5"/>noch bedarf, darauf hinzuweisen, daß ich in meinem bisherigen, über Dezennien
        <lb xml:id="p3-l6"/>sich erstreckenden amtlichen Wirken es mir jeweilen zur Pflicht machte und
        <lb xml:id="p3-l7"/>– ich darf hinzufügen – zur Freude anrechnete, tüchtigen Fachmännern,
        <lb xml:id="p3-l8"/>welche ich zu Mitarbeitern zu besitzen das Glück hatte, alle diejenige Freiheit
        <lb xml:id="p3-l9"/>der Bewegung einzuräumen, welche sie gemäß ihren hervorragenden Eigen<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>schaften zu beanspruchen berechtigt waren. Es versteht sich wohl von selbst,
        <lb xml:id="p3-l11"/>daß ich gegenüber dem zukünftigen Oberingenieur der Gotthardbahn kein
        <lb xml:id="p3-l12"/>anderes Verfahren in Anwendung bringen werde.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7188_p9"><lb xml:id="p3-l13"/>Ein zweites Bedenken, das nach den Mittheilungen des Herrn <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer</persName> <lb xml:id="p3-l14"/>in Ihnen aufgetaucht ist, bezieht sich auf «Eifersüchteleien», welche Sie in den
        <lb xml:id="p3-l15"/>Kreisen der neuen Gesellschaftsadministration wahrgenommen zu haben
        <lb xml:id="p3-l16"/>glauben, und auf «die beschlossene Trennung», – wie Sie sich ausdrücken –,
        <lb xml:id="p3-l17"/>welche auch nicht dazu beitragen werde, die Stellung des Oberingenieurs
        <lb xml:id="p3-l18"/>angenehmer zu machen. Das Vorhandensein jener Eifersüchteleien kann
        <lb xml:id="p3-l19"/>ich um so weniger in Abrede stellen, als vielleicht niemand mehr darunter
        <lb xml:id="p3-l20"/>zu leiden hatte &amp; fortwährend noch zu leiden hat als meine Person. Und was
        <lb xml:id="p3-l21"/>«die beschlossene Trennung» anbetrifft, so ist sie ebenfalls eine vollendete That<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>sache, aus Verumständungen entsprungen, die Ihnen eben so gut bekannt
        <lb xml:id="p3-l23"/>sind wie mir. Angesichts dieser Sachlage, die als eine nun einmal vor<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>handene &amp; wohl auch als eine unabänderliche zu betrachten ist, kann ich
        <lb xml:id="p3-l25"/>also lediglich die Frage an Sie richten, welche Tragweite Sie der in Ihrem
        <lb xml:id="p3-l26"/>Briefe an Herrn <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer</persName> enthaltenen Berufung auf diese Verhältnisse mit
        <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>Beziehung auf die Entschließungen beizumessen in der Lage seien, die Sie für
        <lb xml:id="p4-l2"/>den Fall Ihrer Wahl zum Oberingenieur der Gotthardbahn zu fassen haben
        <lb xml:id="p4-l3"/>würden.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7188_p10"><lb xml:id="p4-l4"/>Nachdem ich mich nun, wie ich es Ihnen in Aussicht gestellt, ohne allen
        <lb xml:id="p4-l5"/>Rückhalt gegen Sie ausgesprochen habe,  ersuche ich Sie, in gleicher Weise mir
        <lb xml:id="p4-l6"/>gegenüber zu verfahren und die Eröffnungen, zu welchen Sie sich nach Lage
        <lb xml:id="p4-l7"/>der Dinge veranlaßt sehen, in thunlichst bestimmter Fassung an mich ge<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>langen zu lassen. Wenn ich Sie dann noch bitte, es mit möglichster Beför<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>derung zu thun, so wollen Sie dieß mit dem Drange der Umstände ent<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>schuldigen, welcher es mir zur gebieterischen Pflicht macht, nichts zu ver<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>säumen, was dazu geeignet sein kann, eine baldige Besetzung der Ober<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>ingenieurstelle herbeizuführen.
        </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_7188_p11"><lb xml:id="p4-l13"/>Mit vorzüglicher Hochachtung</p>
        <p rend="right" xml:id="K_7188_p12"><lb xml:id="p4-l14"/>ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_7188_p13"><lb xml:id="p4-l15"/>
          <hi>
            <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> A. Escher.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_7188_p14"><lb xml:id="p4-l16"/>Herrn Oberingenieur <hi>Thommen</hi> <lb xml:id="p4-l17"/>Kärtnerring, 8<note type="transcript">sic! Sollte "Kärntnerring 8" heissen, vgl. andere Thommen Briefe / SB</note> <lb xml:id="p4-l18"/><hi><hi rend="underline"><placeName key="Wien (A)">Wien</placeName>.</hi> </hi></p>
      </div>
    </back></text></TEI>