<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_7488" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Emil Hermann Hartwich, Zürich, Freitag, 12. März 1875</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_061</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Presse (allgemein)</term><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Demissionen</term><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</term><term>Gotthardbahnprojekt</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Hartwich Emil Hermann" type="sender">Emil Hermann Hartwich</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1875-03-12">12. März 1875</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Berlin</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_7488_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Zürich">Zürich</placeName></hi>, den <date when="1875-03-12">12. März 1875</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_7488_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochverehrter Herr Geheimrath!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_7488_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Wie Ihnen vielleicht schon durch die öffentlichen
                <lb xml:id="p1-l4"/>Blätter bekannt geworden ist, hat Herr <persName key="Gerwig Robert">R. Gerwig</persName> wegen Meinungs<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>verschiedenheiten, die zwischen ihm und der Direktion der Gotthardbahn
                <lb xml:id="p1-l6"/>bezüglich der Organisation des technischen Dienstes entstanden sind, sich
                <lb xml:id="p1-l7"/>veranlaßt gesehen, seine Entlassung von der Stelle eines Oberingenieurs
                <lb xml:id="p1-l8"/>der Gotthardbahn zu verlangen.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7488_p4"><lb xml:id="p1-l9"/>Da während der ganzen Baucampagne der Gotthardbahn der
                <lb xml:id="p1-l10"/>gegenwärtige Augenblick gerade derjenige sein dürfte, welcher die
                <lb xml:id="p1-l11"/>größten und zugleich dringlichsten Anforderungen an die Bauleitung
                <lb xml:id="p1-l12"/>stellt, so ist eine möglichst beförderliche Wiederbesetzung der erledigten
                <lb xml:id="p1-l13"/>Stelle mit einem hervorragenden Techniker eine gebieterische Nothwendig<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>keit.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7488_p5"><lb xml:id="p1-l15"/>Die Direktion der Gotthardbahn erachtet es in ihrer Pflicht,
                <lb xml:id="p1-l16"/>keine Anstrengung zu scheuen, damit dieses Ziel erreicht werde. Es wird
                <lb xml:id="p1-l17"/>ihr das aber nur dann gelingen, wenn sie sich des freundlichen Rathes
                <lb xml:id="p1-l18"/>vorab derjenigen Männer zu erfreuen hat, die durch ihre tiefe Einsicht
                <lb xml:id="p1-l19"/>in die Anforderungen, welche an einen Oberingenieur der Gotthardbahn
                <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>gestellt werden müssen, sowie durch ihre ausgebreitete Personalkennt<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>niß ganz besonders dazu befähigt sind, solchen Rath zu ertheilen.
                <lb xml:id="p2-l3"/>Durch diese Erwägung geleitet und von meinem verehrten Herrn Kolle<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>gen im Verwaltungsrathe der Gotthardbahn, Herrn Geheimrath
                <lb xml:id="p2-l5"/><persName key="Mevissen Gustav von"><hi>Mevissen</hi></persName>, dazu aufgemuntert, wage ich es, an Sie, Hochverehrter
                <lb xml:id="p2-l6"/>Herr Geheimrath! mit dem ergebenen Ansuchen zu gelangen, falls
                <lb xml:id="p2-l7"/>Ihnen Techniker bekannt wären, die Sie zu der Bekleidung der Stelle
                <lb xml:id="p2-l8"/>eines Oberingenieurs der Gotthardbahn für befähigt erachten und welche
                <lb xml:id="p2-l9"/>auch im Falle wären, diese Stelle beförderlich anzutreten, mir dieselben
                <lb xml:id="p2-l10"/>gefälligst benennen und mich im Weitern durch Uebermittlung mög<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>lichst eingehender Notizen über ihre Befähigung und ihren Charakter
                <lb xml:id="p2-l12"/>beehren zu wollen. Ich wäre Ihnen für eine solche Handbietung sehr
                <lb xml:id="p2-l13"/>verbunden und im Hinblicke auf die außerordentliche Dringlichkeit
                <lb xml:id="p2-l14"/>der Sache noch zu besonderm Danke verpflichtet, wenn Sie die Gewogen<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>heit hätten, mich durch eine baldige Antwort zu erfreuen.
            </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_7488_p6"><lb xml:id="p2-l16"/>Entschuldigen Sie gefälligst die Bemühung, die ich Ihnen
                <lb xml:id="p2-l17"/>verursache, und genehmigen Sie, Hochverehrter Herr Geheimrath!
                <lb xml:id="p2-l18"/>die Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung.
            </p>
        <p rend="right" xml:id="K_7488_p7"><lb xml:id="p2-l19"/>
          <hi>Der Präsident
                <lb xml:id="p2-l20"/>der Direktion der Gotthardbahn:</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_7488_p8"><lb xml:id="p2-l21"/>
          <choice><abbr>Dr</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> A Escher <note type="com" xml:id="K_7488_c1">Brieftext von dritter Hand mit Unterschrift von Eschers Hand.</note> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_7488_p9"><lb xml:id="p2-l22"/>
          <choice><abbr>S<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Seiner</expan></choice> Hochwohlgeboren
            <lb xml:id="p2-l23"/>Herrn Geheimer Oberbaurath <hi>Hartwich
            <lb xml:id="p2-l24"/><hi rend="underline"><placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</hi> </hi></p>
      </div>
    </back></text></TEI>