<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_7552" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Favre an Alfred Escher, Altdorf (UR), Montag, August 2, 1875</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>SBB Historic</institution>
                        <idno type="original">VGB_GB_SBBGB03_010</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</item>
                        <item>Eisenbahnen Bau und Technik</item>
                        <item>Gotthardtunnel</item>
                        <item>Tunnelbau</item>
                        <item>Bundesrat</item>
                        <item>Gotthardbahnprojekt</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="Favre Louis" type="sender">Louis Favre</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Altdorf (UR)</placeName>
                    <date when="1875-08-02">Montag, August 2, 1875</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-08-05" who="NP">transkribiert</change>
            <change when="2014-05-22" who="IB">Transkriptionsverifizierung T. Binder umgesetzt</change>
            <change when="2014-06-25" who="LH">Übertragung der Transkriptionsverifizierung geprüft</change>
            <change when="2014-06-30" who="CB">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2014-07-01" who="SG">Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2014-07-10" who="CH">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-11-17" who="VP">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-11-17" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_7552_p1"> <seg type="com">
                        <note type="addendum" xml:id="K_7552_c0">Nachträgliche Inhaltsangabe oben links auf Seite 1 von dritter Hand: <bibl>Rückäußerung des Herrn Favre auf die hierseitige Zuschrift <choice>
                                    <abbr>v.</abbr>
                                    <expan>von</expan>
                                </choice> <date when="1875-07-26">26</date>/<date when="1875-07-27">27 Juli 1875</date>, Aufzählung seiner Desiderien <choice>
                                    <abbr>u.</abbr>
                                    <expan>und</expan>
                                </choice> Reklamationen. | I <choice>
                                    <abbr>Depart.</abbr>
                                    <expan>Departement</expan>
                                </choice> </bibl> – 
              Nachträglicher Stempel oben rechts auf Seite 1 mit von dritter Hand eingetragener Nummer: <bibl>Gotthardbahn | <date when="1875-08-10">10 <choice>
                                        <abbr>AUG.</abbr>
                                        <expan>AUGUST</expan>
                                    </choice> 1875</date>. | <choice>
                                    <abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                                    <expan>Numero (Nummer)</expan>
                                </choice> 5006.</bibl>
              – Nachträgliche Notiz unten in der Mitte auf Seite 1 von dritter Hand: <bibl>
                                <choice>
                                    <abbr>Prot.</abbr>
                                    <expan>Protokoll</expan>
                                </choice> <date when="1875-08-06">6. VIII. 75</date>. <choice>
                                    <abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                                    <expan>Numero (Nummer)</expan>
                                </choice> 2074. | – <date when="1875-08-13">13. VIII. 75</date>. <choice>
                                    <abbr>N.</abbr>
                                    <expan>Nummer</expan>
                                </choice> 2158.</bibl> </note>
                    </seg> <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName type="place" key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName>, le <date when="1875-08-02">2 Août 1875</date>.</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="center" xml:id="K_7552_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>À la Direction du Chemin de fer du <placeName type="place" key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> </p>
        <p rend="right" xml:id="K_7552_p3">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>
            <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName>.
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_7552_p4">
                    <lb xml:id="p1-l4"/>Monsieur le Président,
</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_7552_p5">
                    <lb xml:id="p1-l5"/>Messieurs,</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p6">
                    <lb xml:id="p1-l6"/>Nous avons reçu en son temps votre lettre du <hi rend="underline">
                        <date when="1875-07-26">26</date>/</hi> <hi rend="underline">
                        <date when="1875-07-27">27 Juillet 1875</date>
                    </hi>, <seg type="com">
                        <note xml:id="K_7552_c1">Nachträgliche Notiz von dritter Hand mit Bleistift: <bibl>
                                <del>
                                    <supplied type="unclear">fehlt bei den Acten!</supplied>
                                </del>
                            </bibl>.</note>
                    </seg> <lb xml:id="p1-l7"/>et nous prenons la liberté d'y répondre de la manière suivante:
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p7">
                    <lb xml:id="p1-l8"/>Il est parfaitement vrai que les travaux du tunnel n'ont pas encore été <seg type="com">
                        <note xml:id="K_7552_c2">Absatz nachträglich von dritter Hand mit Bleistift nummeriert: <bibl>1.</bibl> </note>
                    </seg> <lb xml:id="p1-l9"/>amenés au point prévu par le programme fixé d'un commun accord à la
        <lb xml:id="p1-l10"/>Conférence de <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName> du <date when="1874-06-19">19 Juin 1874</date>. Ce retard qui n'existe que pour les
        <lb xml:id="p1-l11"/>travaux de battage au large, cunette, maçonneries et achèvement, est compensé
        <lb xml:id="p1-l12"/>en partie par le fait que la galerie d'avancement a été poussée bien au delà
        <lb xml:id="p1-l13"/>de ce que prévoit le dit programme. Cette galerie devait en effet avoir atteint au
        <lb xml:id="p1-l14"/>
                    <date when="1875-06-30">30 Juin 1875</date> la distance de 3677 <choice>
                        <abbr>m</abbr>
                        <expan>meter</expan>
                    </choice>. En réalité, elle a atteint 4194, suit un
        <lb xml:id="p1-l15"/>excédant sur le programme de <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName> de 517 mètres. Dans le mois de Juillet qui
        <lb xml:id="p1-l16"/>mènt de s'écouler, cet avancement s'est augmenté de 243 mètres.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p8">
                    <lb xml:id="p1-l17"/>Quant aux autres travaux, le retard est dû à des causes absolument
        <lb xml:id="p1-l18"/>indépendantes de ma volonté, et que j'ai moi-même hâte de faire disparaître.
        <lb xml:id="p1-l19"/>L'expérience a démontré que certaines installations doivent être modifiées ou com<lb break="no" xml:id="p1-l20"/>plétées, surtout en vue d'obtenir la pression d'air suffisante pour alimenter
        <lb xml:id="p1-l21"/>tous les chantiers. Toutes les mesures sont prises par moi depuis longtemps pour
        <lb xml:id="p1-l22"/>arriver à ce résultat, et je puis assurer la Direction que d'ici au <date when="1875-11-30">30 Novembre</date> <pb n="2"/>
                    <lb xml:id="p2-l1"/>en tout cas, et probablement beaucoup plus tôt, j'aurai complété, et mis
        <lb xml:id="p2-l2"/>en activité toutes les installations encore inachevées ou insuffisantes,
        <lb xml:id="p2-l3"/>à savoir: les turbines et compresseurs supplémentaires, les conduites des
        <lb xml:id="p2-l4"/>aspirateurs, les montes-charges d'<placeName type="place" key="Airolo">Airolo</placeName>, les nouvelles conduites d'air, les
        <lb xml:id="p2-l5"/>travaux <add>de</add> protection des conduites du <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName>, compatibles avec la nature des
        <lb xml:id="p2-l6"/>lieux, l'installation des pompes d'épuisement à <placeName type="place" key="Airolo">Airolo</placeName>. Je prendrai toutes
        <lb xml:id="p2-l7"/>les mesures nécessaires pour obtenir dans toutes les machines une pression
        <lb xml:id="p2-l8"/>constante et suffisante. À partir de cette époque, seulement, les chantiers
        <lb xml:id="p2-l9"/>nouveaux pourront être créés, et tous seront coordonnés de manière à assurer
        <lb xml:id="p2-l10"/>à chacun d'entre eux un travail régulier et normal. La surveillance
        <lb xml:id="p2-l11"/>des mes chantiers sera tenue à la hauteur de cette augmentation de travail,
        <lb xml:id="p2-l12"/>et je communiquerai à votre Direction les noms de mes Agents chargés de
        <lb xml:id="p2-l13"/>cette surveillance de jour et nuit.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p9">
                    <lb xml:id="p2-l14"/>À partir de ce même terme du <date when="1875-11-30">30 Novembre</date>, je m'engage à observer
        <lb xml:id="p2-l15"/>le programme qui sera arrêté entre nous, et à exécuter mensuellement la
        <lb xml:id="p2-l16"/>quantité de travaux prévue pour chaque chantier.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p10">
                    <lb xml:id="p2-l17"/>À cet effet, et ainsi comme vous le demandez, je vous communique
        <lb xml:id="p2-l18"/>le programme nouveau que j'ai établi après avoir conféré avec Monsieur
        <lb xml:id="p2-l19"/>
                    <persName type="person" key="Hellwag Konrad Wilhelm">l'Ingénieur en chef</persName> et que je vous propose d'adopter en lieu et place de
        <lb xml:id="p2-l20"/>celui qui a accompagné ma <seg type="ref">lettre<ref type="letter" target="K_7550"/>
                    </seg> du <date when="1875-03-26">26 Mars dernier</date>.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p11">
                    <lb xml:id="p2-l21"/>Par votre lettre du <date when="1875-07-26">26</date>/<date when="1875-07-27">27 Juillet courant</date> vous me communiquez les
        <lb xml:id="p2-l22"/>décisions prises par votre Direction. La plus grave de ces décisions est celle
        <lb xml:id="p2-l23"/>par laquelle vous m'annoncez votre intention de soulever la question de savoir
        <lb xml:id="p2-l24"/>si le droit de la Compagnie de se substituer à l'entreprise ne sera pas
        <lb xml:id="p2-l25"/>prochainement encouru.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p12">
                    <lb xml:id="p2-l26"/>Vous me permettez, Monsieur le President, de vous témoigner la surprise
        <lb xml:id="p2-l27"/>que j'ai éprouvée en recevant de la part de la Direction une menace de cette
        <pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>nature, et cela au moment même où une Conférence amiable était apointée
        <lb xml:id="p3-l2"/>entre la Direction et moi pour traiter les questions qui nous divisent encore.
        <lb xml:id="p3-l3"/>Vous me permettrez également de vous déclarer que, dans mon opinion, l'état
        <lb xml:id="p3-l4"/>actuel des travaux, et les dispositions que j'ai prises pour compléter mes instal<lb break="no" xml:id="p3-l5"/>lations, dispositions connues du personnel technique de la Direction, ne justi<lb break="no" xml:id="p3-l6"/>fient à aucun point de vue une pareille menace. Je réserve à cet égard
        <lb xml:id="p3-l7"/>tous mes droits pour le cas où elle serait exécutée.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p13">
                    <lb xml:id="p3-l8"/>Vous me communiquez en outre la décision prise par votre Direction
        <lb xml:id="p3-l9"/>de suspendre à partir du <date when="1875-08-01">1<hi rend="sup">er</hi> Août</date>, et jusqu'à nouvel ordre, tous paiements
        <lb xml:id="p3-l10"/>ultérieurs d'à-comptes pour la partie de la petite galerie qui est à plus de
        <lb xml:id="p3-l11"/>600 mètres de chaque côté en avant du tunnel entièrement excavé et revêtu là
        <lb xml:id="p3-l12"/>où il y a lieu.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p14">
                    <lb xml:id="p3-l13"/>Si cette mesure était exécutée je me réserve tout droit d'interprétation
        <lb xml:id="p3-l14"/>de la clause de la conférence de <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName> qui y est relative.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p15">
                    <lb xml:id="p3-l15"/>Mais je prends la liberté de demander à votre Direction de vouloir
        <lb xml:id="p3-l16"/>bien tenir compte d'une part, des circonstances impérieuses et imprévues dans
        <lb xml:id="p3-l17"/>lesquelles je me trouve essentiellement par suite du retard de mes four<lb break="no" xml:id="p3-l18"/>nisseurs d'appareils d'installations,<metamark>†</metamark> <add xml:id="p3-l18-i1">
                        <metamark>†</metamark>et des difficultés considérables rencontrées
        à <placeName type="place" key="Airolo">Airolo</placeName>,<note type="transcript">befindet sich am linken Seitenrand</note> </add>
         d'autre part des engagements que je 
         <lb xml:id="p3-l19"/>prends dans la présente lettre, et de vouloir bien suspendre jusqu'au <date when="1875-11-30">30 No<lb break="no" xml:id="p3-l20"/>vembre</date> l'exécution de cette mesure de rigueur. Une modification aussi
        <lb xml:id="p3-l21"/>importante dans les paiements sur lesquels je compte, est de nature à apporter
        <lb xml:id="p3-l22"/>une perturbation grave dans mes dispositions administratives, et cela sans utilité
        <lb xml:id="p3-l23"/>suffisante pour la Compagnie.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p16">
                    <lb xml:id="p3-l24"/>Enfin, Monsieur le Président, il résulte soit de divers <seg type="com">
                        <note xml:id="K_7552_c3">Absatz nachträglich von dritter Hand mit Bleistift nummeriert: <bibl>2.</bibl> </note>
                    </seg> <lb xml:id="p3-l25"/>entretiens que j'ai eus avec Monsieur <persName type="person" key="Hellwag Konrad Wilhelm">l'Ingénieur en chef</persName>, soit d'une lettre
        <lb xml:id="p3-l26"/>que vous avez bien voulu adresser à mon Conseil, Monsieur l'avocat <persName type="person" key="Rambert Henri Louis">Rambert</persName>,
        <pb n="4"/>
                    <lb xml:id="p4-l1"/>à <placeName type="place" key="Lausanne">Lausanne</placeName>, que vous désirez avoir de moi l'énumération des diverses
        <lb xml:id="p4-l2"/>réclamations que j'ai à adresser à la Direction, soit au point de vue de
        <lb xml:id="p4-l3"/>certaines modifications à apporter dans quelques natures de travaux, soit
        <lb xml:id="p4-l4"/>même au point de vue des questions laissées en suspens lors de la Con<lb break="no" xml:id="p4-l5"/>férence de <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName>. Ces réclamations sont de différentes natures:
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p17">
                    <lb xml:id="p4-l6"/>Les unes constituent un avantage à la fois pour la Compagnie et
        <lb xml:id="p4-l7"/>pour l'entreprise, vu pour l'une ou l'autre; d'autres sont l'exécution
        <lb xml:id="p4-l8"/>de ce que je considère comme des obligations de la Compagnie; d'autres
        <lb xml:id="p4-l9"/>enfin touchent aux questions litigieuses laissées en suspens entre nous.
        <lb xml:id="p4-l10"/>Je me fais un plaisir de les énumerer ci-dessous, et je serai heureux de
        <lb xml:id="p4-l11"/>pouvoir les discuter avec vous. Je fais la seule réserve que pour tout
        <lb xml:id="p4-l12"/>ce qui touche aux questions litigieuses, les propositions que je formule sont
        <lb xml:id="p4-l13"/>des propositions de conciliation. Je réserve toute ma libérte d'action et
        <lb xml:id="p4-l14"/>tous mes droits pour le cas où elles ne seraient pas acceptées. Je les for<lb break="no" xml:id="p4-l15"/>mule avec le vif désir d'éviter si possible un procès, et à la condition
        <lb xml:id="p4-l16"/>que si nous devons avoir recours à cette extrémité, on ne pourra faire usage
        <lb xml:id="p4-l17"/>de part ni d'autre de ce qui pourra s'être dit et écrit entre nous à cet
        <lb xml:id="p4-l18"/>égard. Ces réserves, qui sont sans doute réciproques sont nécessaires pour
        <lb xml:id="p4-l19"/>nous laisser toute liberté dans nos pourparlers.
        </p>
      <p rend="center" xml:id="K_7552_p18">
                    <lb xml:id="p4-l20"/>Enumérations des modifications que je demande:</p>
      <p rend="left" xml:id="K_7552_p19">
                    <lb xml:id="p4-l21"/>
        <choice>
                        <abbr>1<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>primo (erstens)</expan>
                    </choice> Il est, je crois, avantageux aux deux partis que la pente du tunnel du
        <lb xml:id="p4-l22"/>côté d'<placeName type="place" key="Airolo">Airolo</placeName> soit portée de 1 à 2  ‰.
            <lb xml:id="p4-l23"/>
                    <choice>
                        <abbr>2<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>secundo (zweitens)</expan>
                    </choice> La cunette peut être sans inconvénient, exécutée à gauche de chaque
        <lb xml:id="p4-l24"/>entrée du tunnel, afin que le canal puisse y être immédiatement placé.
            <lb xml:id="p4-l25"/>
                    <choice>
                        <abbr>3<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>tertio (drittens)</expan>
                    </choice> La profondeur du canal du côté d'<placeName type="place" key="Airolo">Airolo</placeName> peut être diminuée et portée
        <pb n="5"/>
                    <lb xml:id="p5-l1"/>à 1,35 <choice>
                        <abbr>m</abbr>
                        <expan>meter</expan>
                    </choice>. au lieu de 1,70 <choice>
                        <abbr>m.</abbr>
                        <expan>mètre (Meter)</expan>
                    </choice>. Cette dimension pouvant d'ailleurs être
        <lb xml:id="p5-l2"/>modifiée dans l'avenir suivant les besoins.
            <lb xml:id="p5-l3"/>
                    <choice>
                        <abbr>4<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>quarto (viertens)</expan>
                    </choice> Conformément au nouveau programme que je présente, la distance
        <lb xml:id="p5-l4"/>relative de chacun des chantiers sera fixée de manière à ce que entre
        <lb xml:id="p5-l5"/>l'extrémité de la galerie d'avancement, et l'achèvement complet, il y
        <lb xml:id="p5-l6"/>ait une distance d'au moins 1000 mètres.
            <lb xml:id="p5-l7"/>
                    <choice>
                        <abbr>5<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>quinto (fünftens)</expan>
                    </choice> La conduite d'air pour les aspirateurs, peut être sans inconvénient
        <lb xml:id="p5-l8"/>pour personne, placée au milieu de la voûte.
            <lb xml:id="p5-l9"/>
                    <choice>
                        <abbr>6<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>sexto (sechstens)</expan>
                    </choice> Après les 2000 mètres du profil 3 prescrit par la Compagnie du côté
        <lb xml:id="p5-l10"/>de <placeName type="place" key="Göschenen">Goeschenen</placeName>, ce profil 3 sera remplacé par le profil 5.
            <lb xml:id="p5-l11"/>
                    <choice>
                        <abbr>7<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>septimo (siebtens)</expan>
                    </choice> Je vous demande expressément que la Compagnie procède à la réception
        <lb xml:id="p5-l12"/>des moëllons au fur et à mesure de leur préparation en carrière, ainsi que
        <lb xml:id="p5-l13"/>cela a été entendu à la Conférence de <placeName type="place" key="Bern (Stadt)">Berne</placeName>. Les agents de la Compagnie
        <lb xml:id="p5-l14"/>sont à cet égard très en retard, et ils élèvent l'exigence que l'entreprise
        <lb xml:id="p5-l15"/>fasse étendre sur le sol tous les moëllons en laissant un espace entre
        <lb xml:id="p5-l16"/>chacun d'eux ce qui est devenu impossible.
            <lb xml:id="p5-l17"/>
                    <choice>
                        <abbr>8<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>octo (achtens)</expan>
                    </choice> Je demande la prompte exécution de la tête du tunnel à <placeName type="place" key="Göschenen">Goeschenen</placeName> ou
        <lb xml:id="p5-l18"/>au moins des pied-droits, dont l'absence occasionne fréquemment des acci<lb break="no" xml:id="p5-l19"/>dents.
            <lb xml:id="p5-l20"/>
                    <choice>
                        <abbr>9<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>nono (neuntens)</expan>
                    </choice> Je demande qu'on paie les travaux d'acqueduc et quelques petits travaux
        <lb xml:id="p5-l21"/>de consolidation, et de déblais supplémentaires dans la tranchée d'<placeName type="place" key="Airolo">Airolo</placeName>,
        <lb xml:id="p5-l22"/>que j'ai déjà réclamés.
            <lb xml:id="p5-l23"/>
                    <choice>
                        <abbr>10<hi rend="sup">o</hi> </abbr>
                        <expan>decimo (zehntens)</expan>
                    </choice> Je demande que la Compagnie continue à correspondre avec moi en français
        <lb xml:id="p5-l24"/>comme cela a eu lieu depuis trois ans.
        </p>
      <p rend="center" xml:id="K_7552_p20">
                    <lb xml:id="p5-l25"/>Questions des maçonneries.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p21">
                    <lb xml:id="p5-l26"/>Je suis prêt à étudier avec la Direction un moyen d'entente sur les bases
        <lb xml:id="p5-l27"/>générales suivantes:
        <pb n="6"/>
                </p>
      <p rend="left" xml:id="K_7552_p22">
                    <lb xml:id="p6-l1"/>L'on établirait un prix unique pour chaque type minimum de maçonneries,
        <lb xml:id="p6-l2"/>avec augmentation pour chaque 5 centimètres d'épaisseur en plus. Ce
        <lb xml:id="p6-l3"/>prix comprendrait les divers genres de maçonneries, et serait calculé
        <lb xml:id="p6-l4"/>par mètre courant.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p23">
                    <lb xml:id="p6-l5"/>Quant aux chiffres, je suis prêt à les discuter avec Monsieur <persName type="person" key="Hellwag Konrad Wilhelm">l'Ingénieur
            <lb xml:id="p6-l6"/>en chef</persName>, et à faire tous les sacrifices possibles pour arriver à une solution
        <lb xml:id="p6-l7"/>amiable.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7552_p24">
                    <lb xml:id="p6-l8"/>Vous ne trouverez pas mauvais, Monsieur le Président, que, comme
        <lb xml:id="p6-l9"/>vous avez cru devoir le faire vous-mêmes, je communique une copie de
        <lb xml:id="p6-l10"/>la présente lettre au Conseil fédéral, en y joignant un rapport sur l'état
        <lb xml:id="p6-l11"/>des installations et des travaux.
        </p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_7552_p25">
                    <lb xml:id="p6-l12"/>Veuillez agréer, Monsieur le Président, et Messieurs, l'expression
        <lb xml:id="p6-l13"/>de ma respectueuse considération</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="center" xml:id="K_7552_p26">
                    <lb xml:id="p6-l14"/>
          L. Favre
        </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_7552_p27">
                    <lb xml:id="p6-l15"/>Pièces annexes: Programme des travaux
        <lb xml:id="p6-l16"/>avec les modifications de détail qui y ont été apportées par la
        <lb xml:id="p6-l17"/>discussion au moment de la remise de la présente lettre.</p>
      </postscript>
    </back>
  </text>
</TEI>