<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_7540" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Louis Favre an Alfred Escher, Altdorf (UR), Samstag, 13. Juni 1874</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB03_010</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Tunnelbau</term><term>Gotthardtunnel</term><term>Gotthardbahnprojekt</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Favre Louis" type="addressee">Louis Favre</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Altdorf (UR)</placeName><date when="1874-06-13">13. Juni 1874</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B7880"/><ref type="next" target="B7890"/><ref type="next-in-corresp" target="B7542"/><ref type="previous-in-corresp" target="B7880"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      
        <p rend="left" xml:id="K_7540_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="printed">ENTREPRISE</hi>
          <lb xml:id="p1-l2"/>
          <hi rend="printed">DU</hi>
          <lb xml:id="p1-l3"/>
          <hi rend="printed">TUNNEL DU <placeName key="St. Gotthard (Pass)">GOTHARD</placeName> </hi>
          <lb xml:id="p1-l4"/>
          <hi rend="printed">L. FAVRE &amp; <choice><abbr>C<hi rend="sup">IE</hi> </abbr><expan>COMPAGNIE (Gesellschaft)</expan></choice></hi>
          <lb xml:id="p1-l5"/>
          <hi rend="printed">
            <choice><abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice>
          </hi> 147
        		</p>
      
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_7540_p2"><lb xml:id="p1-l6"/>
          <hi rend="printed">
            <placeName key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName> (Canton d'<placeName key="Uri">Uri</placeName> – Suisse), le </hi>
          <date when="1874-06-13">13 Juin <hi rend="printed">187</hi>4</date> <note type="com" xml:id="K_7540_c1">Nachträgliche Notiz von Eschers Hand: <orig><choice><abbr>empf.</abbr><expan>empfangen</expan></choice> am <date when="1874-06-14">14</date> " " (Abends)</orig>.</note> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_7540_p3"><lb xml:id="p1-l7"/>Monsieur Escher, Président du Comité de</p>
        <p rend="left" xml:id="K_7540_p4"><lb xml:id="p1-l8"/>Direction du Chemin de Fer du Gothard,</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_7540_p5"><lb xml:id="p1-l9"/>Monsieur Le Président,</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p6"><lb xml:id="p1-l10"/>J'ai l'honneur de vous accuser réception de votre
        <lb xml:id="p1-l11"/>honorée lettre du <date when="1874-06-08">8</date>/<date when="1874-06-10">10</date> courant, que je n'ai reçue qu'<date when="1874-06-12">hier</date> <lb xml:id="p1-l12"/>Vendredi à 2<choice><abbr><hi rend="sup">h</hi> </abbr><expan>heure (Stunde)</expan></choice> ½ de l'après-midi, par une erreur de poste,
        	<lb xml:id="p1-l13"/>comme j'ai eu l'honneur de vous l'annoncer par ma
        	<lb xml:id="p1-l14"/>dépêche d'<date when="1874-06-12">hier</date>, et comme vous le prouve l'adresse
        	<lb xml:id="p1-l15"/>de la dite lettre que je joins à la présente.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p7"><lb xml:id="p1-l16"/>Vous me demandez, Monsieur le Président,
        	<lb xml:id="p1-l17"/>une réponse à votre honorée lettre du <date when="1873-12-29">29</date>/<date when="1873-12-31">31 Décembre
        	<lb xml:id="p1-l18"/>1873</date>, relative au programme que je dois vous
        	<lb xml:id="p1-l19"/>soumettre d'après l'article 10 de ma Convention,
        	<lb xml:id="p1-l20"/>programme relatif à l'avancement du souterrain
        	<lb xml:id="p1-l21"/>pendant les huit années de délai prescrites pour la
        	<lb xml:id="p1-l22"/>dite Convention.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p8"><lb xml:id="p1-l23"/>Permettez-moi, Monsieur Le Président, de vous
        	<lb xml:id="p1-l24"/>rappeler les divers incidents qui ont suivi la réception
        	<lb xml:id="p1-l25"/>de cette lettre du <date when="1873-12-29">29</date>/<date when="1873-12-31">31</date> Décembre, et les pourparlers
        	<lb xml:id="p1-l26"/>auxquels a donnée lieu la question du programme
        	<lb xml:id="p1-l27"/>d'avancement soulevée déjà plusieurs fois.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p9"><lb xml:id="p1-l28"/>Le <date when="1874-01-02">2 Janvier 1874</date>, j'avais l'honneur de vous<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>demander, soit à <placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName>, soit à <placeName key="Luzern (Stadt)">Lucerne</placeName>, une entrevue,
        	<lb xml:id="p2-l2"/>dans la quelle nous puissions discuter verbalement les
        	<lb xml:id="p2-l3"/>questions soulevées.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p10"><lb xml:id="p2-l4"/>Cette entrevue n'ayant point abouté à une
        	<lb xml:id="p2-l5"/>entente sur le programme, il me fut toutefois confirmé
        	<lb xml:id="p2-l6"/>verbalement ce dont vous m'aviez avisé par votre
        	<lb xml:id="p2-l7"/>honorée du <date when="1873-12-02">2 Décembre 1873</date>, à savoir que «aussi
        	<lb xml:id="p2-l8"/>longtemps que nous n'aurions pas présenté un
        	<lb xml:id="p2-l9"/>programme qui puisse être approuvé par la Compa<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>gnie, ce n'est que l'Article 11 de la Convention
        	<lb xml:id="p2-l11"/>qui peut faire règle pour l'attitude de la Compagnie
        	<lb xml:id="p2-l12"/>vis-à-vis de nous, quant à l'avancement des travaux.»</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p11"><lb xml:id="p2-l13"/>J'avais donc le droit de regarder cette
        	<lb xml:id="p2-l14"/>communication verbale et écrite comme une solution
        	<lb xml:id="p2-l15"/>tout au moins provisoire de la question du programme,
        	<lb xml:id="p2-l16"/>et j'attendais pour la <add type="?">réentamer</add> de nouveau, que
        	<lb xml:id="p2-l17"/>de nouvelles Communications, soit de votre honorable
        	<lb xml:id="p2-l18"/>Direction, soit de Monsieur L'<persName key="Gerwig Robert">Ingénieur en Chef</persName>, m'y
        	<lb xml:id="p2-l19"/>aient autorisé.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p12"><lb xml:id="p2-l20"/>Vous me faites l'honneur <date when="1874-06-13">aujourd'hui</date>,
        	<lb xml:id="p2-l21"/>Monsieur Le Président, de me demander, comme réponse
        	<lb xml:id="p2-l22"/>à votre honorée du <date when="1873-12-29">29</date>/<date when="1873-12-31">31</date> Décembre, une solution de
        	<lb xml:id="p2-l23"/>la question du programme, à la quelle vous attachez
        	<lb xml:id="p2-l24"/>une importance considérable. Permettez-moi, Monsieur
        	<lb xml:id="p2-l25"/>le Président, de développer à cette place les raisons<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>plausibles qui me conseillent de garder à cet égard de
        	<lb xml:id="p3-l2"/>justes et indispensables réserves, en ne m'engageant
        	<lb xml:id="p3-l3"/>point, par un programme dont la teneur ne peut
        	<lb xml:id="p3-l4"/>en tous cas qu'être complètement provisoire, à exécuter
        	<lb xml:id="p3-l5"/>à des époques fixes, une somme de travaux qui peuvent
        	<lb xml:id="p3-l6"/>évidemment varier avec les prévisions qui ont pu être
        	<lb xml:id="p3-l7"/>faites.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p13"><lb xml:id="p3-l8"/>Je vous le demande en toute conscience, Monsieur
        	<lb xml:id="p3-l9"/>le Président, puis-je m'engager à exécuter irrémissible<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>ment un programme, si je ne connais pas exactement
        	<lb xml:id="p3-l11"/>la nature des couches traversées par le souterrain? J'y
        	<lb xml:id="p3-l12"/>consens toutefois, si les honorables Ingénieurs et géologues
        	<lb xml:id="p3-l13"/>attachés à votre Compagnie veulent bien m'assurer de
        	<lb xml:id="p3-l14"/>la réalisation certaine de leurs prévisions.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p14"><lb xml:id="p3-l15"/>Pour ne citer qu'un exemple, assez frappant
        	<lb xml:id="p3-l16"/>hélas! et que nous avons chaque jour sous les yeux –
        	<lb xml:id="p3-l17"/>je veux parler de la galerie d'<placeName key="Airolo">Airolo</placeName> – puis-je m'engager
        	<lb xml:id="p3-l18"/>raisonnablement par un programme, dans des Conditions
        	<lb xml:id="p3-l19"/>qui changeront certainement un jour, mais qui pour
        	<lb xml:id="p3-l20"/>le moment semblent déjouer toute science et toute
        	<lb xml:id="p3-l21"/>puissance humaines. Vous le savez comme moi,
        	<lb xml:id="p3-l22"/>Monsieur le Président, nul n'a prévu ces circonstances
        	<lb xml:id="p3-l23"/>non seulement exceptionnelles, mais jusqu'à ce jour
        	<lb xml:id="p3-l24"/>heureusement inconnues, dans les quelles le travail
        	<lb xml:id="p3-l25"/>se trouve placé à la tête sud du Tunnel. Vous<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>n'ignorez point non plus, malgré les efforts inniables
        	<lb xml:id="p4-l2"/>qui ont été faits, et malgré tous ceux qui pourraient
        	<lb xml:id="p4-l3"/>être faits dans l'avenir, qu'il est matériellement
        	<lb xml:id="p4-l4"/>impossible de travailler avec une marche régulière,
        	<lb xml:id="p4-l5"/>donc de donner un programme quelconque qui
        	<lb xml:id="p4-l6"/>ne pouvait être qu'une satisfaction fictive à un article
        	<lb xml:id="p4-l7"/>de notre Convention.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p15"><lb xml:id="p4-l8"/>Mon raisonnement serait tout autre, et je
        	<lb xml:id="p4-l9"/>m'empresserais dans ce cas de fixer un programme,
        	<lb xml:id="p4-l10"/>si on voulait bien également m'assurer du jour où
        	<lb xml:id="p4-l11"/>les irruptions d'eau cesseront du Coté d'<placeName key="Airolo">Airolo</placeName>, et où
        	<lb xml:id="p4-l12"/>mon travail pourra reprendre la marche normale que
        	<lb xml:id="p4-l13"/>j'appelle de tous mes voeux.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p16"><lb xml:id="p4-l14"/>Dans votre honorée du <date when="1873-12-29">29</date>/<date when="1873-12-31">31 Décembre 1873</date>,
        	<lb xml:id="p4-l15"/>et selon le programme que vous me faites l'honneur
        	<lb xml:id="p4-l16"/>de m'adresser, je dois exécuter, dans la période qui
        	<lb xml:id="p4-l17"/>se termine au <date when="1874-08-23">23 Août 1874</date>, une longueur de 1800<choice><abbr><hi rend="sup">m</hi> </abbr><expan>meter</expan></choice> <lb xml:id="p4-l18"/>de petite galerie, à partir du <date when="1873-08-23">23 Août 1873</date>. Vous pouvez
        	<lb xml:id="p4-l19"/>juger, Monsieur le Président, qu'après l'avancement
        	<lb xml:id="p4-l20"/>que j'ai déjà obtenu dans les circonstances défavorables
        	<lb xml:id="p4-l21"/>que vous connaissez, vous pouvez juger si mon program<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>me eut été largement rempli dans des Conditions
        	<lb xml:id="p4-l23"/>normales. Les Chiffres de notre avancement actuel
        	<lb xml:id="p4-l24"/>permettent de prévoir que nous aurions surpassé
        	<lb xml:id="p4-l25"/>facilement le 1800 mètres que vous nous aviez assignés. <pb n="5"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_7540_p17"><lb xml:id="p5-l1"/>
        <hi rend="printed">ENTREPRISE</hi>
        <lb xml:id="p5-l2"/>
        <hi rend="printed">DU</hi>
        <lb xml:id="p5-l3"/>
        <hi rend="printed">TUNNEL DU <placeName key="St. Gotthard (Pass)">GOTHARD</placeName> </hi>
        <lb xml:id="p5-l4"/>
        <hi rend="printed">L. FAVRE &amp; <choice><abbr>C<hi rend="sup">IE</hi> </abbr><expan>COMPAGNIE (Gesellschaft)</expan></choice></hi>
        <lb xml:id="p5-l5"/>
        <hi rend="printed">
          <choice><abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice>
        </hi> 147
        		</p>
      <p rend="center" xml:id="K_7540_p18"><lb xml:id="p5-l6"/>
        <hi rend="printed">
          <placeName key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName> (Canton d'<placeName key="Uri">Uri</placeName> – Suisse), le</hi>
        <date when="1874-06-13">13 Juin <hi rend="printed">187</hi>4</date>
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p19"><lb xml:id="p5-l7"/>(Suite de la lettre du <date when="1874-06-13">13 Juin</date> à Monsieur le
        		
        		
        	<lb xml:id="p5-l8"/>Président du Comité de Direction du chemin de fer
        	<lb xml:id="p5-l9"/>du Gothard.)</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p20"><lb xml:id="p5-l10"/>Quant à ce qui regarde l'achèvement
        	<lb xml:id="p5-l11"/>complet du souterrain, cet achèvement dépend, comme
        	<lb xml:id="p5-l12"/>tout homme compétent le reconnaîtra, de l'avancement
        	<lb xml:id="p5-l13"/>exclusif de la maçonnerie de revêtement de la voute,
        	<lb xml:id="p5-l14"/>qui doit s'effectuer avant l'excavation du Strosse<note type="transcript">Fachwort aus dem Bergbau, http://de.wikipedia.org/wiki/Strosse /02.08.2013/SB</note>. Or,
        	<lb xml:id="p5-l15"/>cette question principale des maçonneries, deja tant
        	<lb xml:id="p5-l16"/>de fois discutée, sans résultat pratique, restera toujours,
        	<lb xml:id="p5-l17"/>Monsieur le Président, je puis vous l'assurer en toute
        	<lb xml:id="p5-l18"/>sécurité, une cause constante de retards, si la
        	<lb xml:id="p5-l19"/>Compagnie ne renonce pas à certaines exigences dont
        	<lb xml:id="p5-l20"/>l'utilité peut en certains points être contestée et dont
        	<lb xml:id="p5-l21"/>les résultats sont de rendre l'exécution de ces maçonne<lb xml:id="p5-l22" break="no"/>ries, sinon impossibles, du moins lentes et onéreuses.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p21"><lb xml:id="p5-l23"/>Vous n'ignorez point non plus, Monsieur
        	<lb xml:id="p5-l24"/>le Président, les difficultés de toute nature que nous
        	<lb xml:id="p5-l25"/>rencontrons à nous procurer, pendant la bonne saison,
        	<lb xml:id="p5-l26"/>si courte, qui permet les travaux extérieurs, l'approvision<lb xml:id="p5-l27" break="no"/>nement de moëllons nécessaire pour le travail de toute
        	<lb xml:id="p5-l28"/>l'année. Cet approvisionnement indispensable
        	<lb xml:id="p5-l29"/>ne peut être fait que si l'honorable Compagnie veut <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>bien nous communiquer dans les premiers jours de
        	<lb xml:id="p6-l2"/>Juin de chaque année le type de moëllons que nous
        	<lb xml:id="p6-l3"/>devons préparer pour toute l'année, pendant les trois
        	<lb xml:id="p6-l4"/>ou quatre mois de saison favorable. Vous comprenez
        	<lb xml:id="p6-l5"/>facilement, Monsieur le Président, qu'à cet approvision<lb xml:id="p6-l6" break="no"/>nement est liée irrévocablement la question d'avan<lb xml:id="p6-l7" break="no"/>cement du revêtement du souterrain, en égard aux
        	<lb xml:id="p6-l8"/>conditions climatériques dans les quelles nous nous
        	<lb xml:id="p6-l9"/>trouvons placés.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p22"><lb xml:id="p6-l10"/>En outre, sans rien enlever des droits que possèdent
        	<lb xml:id="p6-l11"/>en toute justice <choice><abbr>MM.</abbr><expan>Messieurs (Herren)</expan></choice> les Ingénieurs de la Compagnie,
        	<lb xml:id="p6-l12"/>de surveiller et de vérifier les travaux effectués par nous,
        	<lb xml:id="p6-l13"/>nous nous permettrons, <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> le Président, à appeler
        	<lb xml:id="p6-l14"/>toute votre attention sur les exigences actuelles de
        	<lb xml:id="p6-l15"/>Messieurs les Ingénieurs, exigence vraiment incon<lb xml:id="p6-l16" break="no"/>cevables, sur les quelles nous faisons dès <date when="1874-06-13">aujourd'hui</date> <lb xml:id="p6-l17"/>toutes réserves, en égard aux retards considérables
        	<lb xml:id="p6-l18"/>qu'elles pourraient nous occasionner dans la suite.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p23"><lb xml:id="p6-l19"/>Pour toutes ces raisons, Monsieur le Président,
        	<lb xml:id="p6-l20"/>nous fondant en premier lieu sur les circonstances
        	<lb xml:id="p6-l21"/>pénibles dans les quelles la galerie d'<placeName key="Airolo">Airolo</placeName> se trouve
        	<lb xml:id="p6-l22"/>particulièrement, circonstances assez connues de
        	<lb xml:id="p6-l23"/>vous pour que je n'aie pas à les présenter de nouveau
        	<lb xml:id="p6-l24"/>ici, en second lieu sur l'impossibilité ou je suis
        	<lb xml:id="p6-l25"/>placé de pouvoir conduire activement les travaux <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/>de revêtement du souterrain, je crois qu'une entente
        	<lb xml:id="p7-l2"/>sur la question du programme est difficile sinon
        	<lb xml:id="p7-l3"/>impossible, jusqu'à ce que le travail réalisable soit
        	<lb xml:id="p7-l4"/>entré dans une peroide complètement normale, tant en
        	<lb xml:id="p7-l5"/>ce qui regarde les obstacles naturels que les indécisions
        	<lb xml:id="p7-l6"/>et les exigences de la Compagnie vis-à-vis de la
        	<lb xml:id="p7-l7"/>question du Choix et de l'approvisionnement des matériaux
        	<lb xml:id="p7-l8"/>de revêtement.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p24"><lb xml:id="p7-l9"/>J'avais l'honneur de vous faire remarquer
        	<lb xml:id="p7-l10"/>plus haut, Monsieur Le Président, que les 1800 mètres
        	<lb xml:id="p7-l11"/>d'excavation que vous m'assigniez dans votre honorée
        	<lb xml:id="p7-l12"/>du <date when="1873-12-29">29</date>/<date when="1873-12-31">31</date> Décembre 1873, eussent été surpassés, si
        	<lb xml:id="p7-l13"/>les circonstances n'avouent pas été tellement défavora<lb xml:id="p7-l14" break="no"/>bles. J'ai employé jusqu'é ce jour, tous mes efforts,
        	<lb xml:id="p7-l15"/>à la réalisation du travail que vous m'avez fait
        	<lb xml:id="p7-l16"/>l'honneur de me confier; j'agirai de même dans
        	<lb xml:id="p7-l17"/>l'avenir. Quelque programme qu'on m'impose,
        	<lb xml:id="p7-l18"/>soyez assuré, Monsieur le Président, que mes travaux
        	<lb xml:id="p7-l19"/>n'en marcheront, ni avec plus de célérité, ni avec
        	<lb xml:id="p7-l20"/>moins de lenteur. Le premier intéressé dans la réussite
        	<lb xml:id="p7-l21"/>de notre Entreprise, est sans contre dit, moi-même;
        	<lb xml:id="p7-l22"/>et si le devoir ne me parlait déjà assez haut, mon
        	<lb xml:id="p7-l23"/>intérêt personnel me dicterait lui même le
        	<lb xml:id="p7-l24"/>programme que je dois réaliser. Je connais trop
        	<lb xml:id="p7-l25"/>la grandeur de la tâche que j'ai à accomplir, pour ne <pb n="8"/><lb xml:id="p8-l1"/>pas y mettre toute mon expérience et toute l'activité
        	<lb xml:id="p8-l2"/>dont je suis capable. J'ai trouvé devant moi jusqu'ici
        	<lb xml:id="p8-l3"/>des obstacles considérés par nombre de patriciens comme
        	<lb xml:id="p8-l4"/>insurmontables, j'éspère que bientôt ils seront
        	<lb xml:id="p8-l5"/>complètement applanis; mon programme alors
        	<lb xml:id="p8-l6"/>pourra être discutée.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p25"><lb xml:id="p8-l7"/>Vous me demandez, Monsieur Le Président,
        	<lb xml:id="p8-l8"/>de fixer l'époque à la quelle la galerie courbe d'<placeName key="Airolo">Airolo</placeName> <lb xml:id="p8-l9"/>sera achevée. Je ne puis à ce sujet, que vous réitérer
        	<lb xml:id="p8-l10"/>les prières que j'adresse à Monsieur l'<persName key="Gerwig Robert">Ingénieur en chef</persName> <lb xml:id="p8-l11"/>depuis le commencement de l'Entreprise, relativement
        	<lb xml:id="p8-l12"/>à l'exécution de ce travail dont j'envisage comme vous
        	<lb xml:id="p8-l13"/>la haute importance et dont la solution tardive vient
        	<lb xml:id="p8-l14"/>seulement d'avoir lieu.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p26"><lb xml:id="p8-l15"/>Comme je le faisais remarquer à Monsieur
        	<lb xml:id="p8-l16"/>l'<persName key="Gerwig Robert">Ingénieur en Chef</persName>, dans ma lettre du <date when="1873-08-23">23 Août
        	<lb xml:id="p8-l17"/>1873</date>, la galerie courbe d'<placeName key="Airolo">Airolo</placeName> devait m'être,
        	<lb xml:id="p8-l18"/>après son excavation, d'un précieux secours pour
        	<lb xml:id="p8-l19"/>l'enmagasinement, pendant la saison rigoureuse
        	<lb xml:id="p8-l20"/>des moëllons et autres matériaux nécessaires à
        	<lb xml:id="p8-l21"/>l'exécution du revêtement du souterrain. C'est avec
        	<lb xml:id="p8-l22"/>peine que j'ai vu ne point tenir compte des justes
        	<lb xml:id="p8-l23"/>sollicitations dont j'appuyais ma demande dans
        	<lb xml:id="p8-l24"/>ma lettre précitée à Monsieur l'<persName key="Gerwig Robert">Ingénieur en Chef</persName>,
        	<lb xml:id="p8-l25"/>et que je me suis vu dans la nécessité si contraire à <pb n="9"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_7540_p27"><lb xml:id="p9-l1"/>
        <hi rend="printed">ENTREPRISE</hi>
        <lb xml:id="p9-l2"/>
        <hi rend="printed">DU</hi>
        <lb xml:id="p9-l3"/>
        <hi rend="printed">TUNNEL DU <placeName key="St. Gotthard (Pass)">GOTHARD</placeName> </hi>
        <lb xml:id="p9-l4"/>
        <hi rend="printed">L. FAVRE &amp; <choice><abbr>C<hi rend="sup">IE</hi> </abbr><expan>COMPAGNIE (Gesellschaft)</expan></choice></hi>
        <lb xml:id="p9-l5"/>
        <hi rend="printed">
          <choice><abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice>
        </hi> 147
        	</p>
      <p rend="center" xml:id="K_7540_p28"><lb xml:id="p9-l6"/>
        <hi rend="printed">
          <placeName key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName> (Canton d'<placeName key="Uri">Uri</placeName> – Suisse), le</hi>
        <date when="1874-06-13">13 Juin <hi rend="printed">187</hi>4</date>
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p29"><lb xml:id="p9-l7"/>(Suite de la lettre du <date when="1874-06-13">13 Juin</date> à Monsieur le
        	<lb xml:id="p9-l8"/>Président du Comité de Direction du Chemin de fer
        	<lb xml:id="p9-l9"/>du Gothard)</p>
      <p rend="left" xml:id="K_7540_p30"><lb xml:id="p9-l10"/>mes intérêts de ne point attaquer cette partie du
        	<lb xml:id="p9-l11"/>souterrain que je ne pouvais exécuter avant que
        	<lb xml:id="p9-l12"/>la Compagnie eut préalablement déblayé la
        	<lb xml:id="p9-l13"/>tranchée qui la précède.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7540_p31"><lb xml:id="p9-l14"/>Je crois, Monsieur le Président, avoir
        	<lb xml:id="p9-l15"/>répondu aux divers paragraphes de votre honorée
        	<lb xml:id="p9-l16"/>lettre du <date when="1873-12-29">29</date>/<date when="1873-12-31">31</date> Décembre. Avant de terminer
        	<lb xml:id="p9-l17"/>cette lettre, je vous rappelle encore une fois l'impos<lb xml:id="p9-l18" break="no"/>sibilité materielle où je suis de vous fixer un program<lb xml:id="p9-l19" break="no"/>me exactement réalisable dans un temps
        	<lb xml:id="p9-l20"/>donné, en egard aux circonstances complètement
        	<lb xml:id="p9-l21"/>exceptionnelles dans les quelles se trouvent une partie
        	<lb xml:id="p9-l22"/>de mes travaux. Je vous réitère aussi, Monsieur
        	<lb xml:id="p9-l23"/>Le Président, la promesse d'employer comme par le
        	<lb xml:id="p9-l24"/>passé, tous mes efforts à la bonne réalisation
        	<lb xml:id="p9-l25"/>d'une Entreprise à la quelle sont attachés des intérêts
        	<lb xml:id="p9-l26"/>nationaux si considérables dont je ne méconnais point
        	<lb xml:id="p9-l27"/>l'importance.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_7540_p32"><lb xml:id="p9-l28"/>Dans l'espoir que ces explications vous donneront
        	<lb xml:id="p9-l29"/>pleine satisfaction, je vous prie d'agréer, Monsieur
        	<lb xml:id="p9-l30"/>Le Président,</p>
        <p rend="right" xml:id="K_7540_p33"><lb xml:id="p9-l31"/>l'assurance de mes sentiments respectueux,</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_7540_p34"><lb xml:id="p9-l32"/>L. Favre</p>
      </div>
    </back></text></TEI>