<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_7514" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Jeremias Seitz an Alfred Escher, Esslingen am Neckar, Donnerstag, März 11, 1875</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>SBB Historic</institution>
                        <idno type="original">VGB_GB_SBBGB01_061</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Krankheiten</item>
                        <item>Personelle Angelegenheiten</item>
                        <item>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</item>
                        <item>Familiäres und Persönliches</item>
                        <item>Gotthardbahnprojekt</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="Seitz Friedrich Jeremias" type="sender">Friedrich Jeremias Seitz</persName>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Esslingen am Neckar</placeName>
                    <date when="1875-03-11">Donnerstag, März 11, 1875</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2013-07-12" who="CH">transkribiert</change>
            <change when="2014-06-10" who="LH">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
            <change when="2014-06-27" who="IB">Übertragung der Transkriptionsverifizierung geprüft</change>
            <change when="2014-07-01" who="STW">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2014-07-04" who="CB">Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2014-07-10" who="MA">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-11-13" who="VP">Verifizierung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-11-13" who="VP">Inhaltliche Qualitätsprüfung umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_7514_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Hochgeehrtester Herr Präsident!</p>
      </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Ihr mir sehr schätzbares <seg type="ref">Schreiben<ref type="letter" target="K_7513"/>
                    </seg> vom <date when="1875-03-07">7. <choice>
                            <abbr>dß:</abbr>
                            <expan>dieses [Monats]</expan>
                        </choice> </date> kam am <date when="1875-03-08">8<hi rend="sup">t<supplied>en</supplied> </hi>
                    </date> in meine Hände; es hat solches die angenehmen
        <lb xml:id="p1-l3"/>Erinnerungen an mein früheres Verhältniß zu Ihrer hochgeehrten Person aufs Lebhafteste aufgefrischt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p3">
                    <lb xml:id="p1-l4"/>Zuvörderst drücke ich Ihnen mein herzlichstes Bedauern darüber aus, daß Ihnen durch die Differenzen,
            <lb xml:id="p1-l5"/>welche zwischen der Direktion der Gotthardbahn und ihrem <persName type="person" key="Gerwig Robert">Oberingenieur</persName> entstanden sind, die ohnehin außer<lb break="no" xml:id="p1-l6"/>ordentlich große und schwere  Geschäftslast, und die fast erdrückende Verantwortlichkeit, welche auf Ihren
        <lb xml:id="p1-l7"/>Schultern schon zuvor lastete, noch um ein Bedeutendes vermehrt worden ist, und das umso mehr, als
        <lb xml:id="p1-l8"/>ich aus öffentlichen Blättern zu meinem großen Leid auch das vernommen habe, daß sich bei Ihnen ein
        <lb xml:id="p1-l9"/>Augeübel<note type="transcript">sic!</note> eingestellt habe, das der größten Schonung der Sehorgane und der ganzen Nerven vorschreibt.
        <lb xml:id="p1-l10"/>Sie dürfen sich deßen versichert halten, daß mich auf die erste Nachricht über die entstandenen Differenzen
            <lb xml:id="p1-l11"/>mit dem <persName type="person" key="Gerwig Robert">OberIngenieur</persName>, welche ich aus öffentlichen Blättern vernahm, ein tiefes Weh Ihretwegen befal<lb break="no" xml:id="p1-l12"/>len hat; denn ich weiß nur zu gut aus eigener Erfahrung, wie auch bei gewissenhafter und treuer Pflicht<lb break="no" xml:id="p1-l13"/>erfüllung Ihrer Mitarbeiter doch die Hauptgeschäftslast auf Ihnen liegt, und wie Sie gar nicht anders
        <lb xml:id="p1-l14"/>können, als mit der größten Gewissenhaftigkeit und Aufopferung aller Ihrer Kräfte den Grund- und
        <lb xml:id="p1-l15"/>Eckstein für die ganze großartige Unternehmung, die Sie sich zur Lebensaufgabe gemacht haben, nach
        <lb xml:id="p1-l16"/>allen Richtungen zu bilden und die Seele des imensen<note type="transcript">sic!</note> Körpers mit allen seinen vielseitigen Gliederungen
        <lb xml:id="p1-l17"/>zu repräsentiren. Wenn nun zu alledem noch derartige Mißhelligkeiten kommen, wie sie hier vorliegen,
        <lb xml:id="p1-l18"/>so müßen diese nothwendig sehr niederdrückend in jeder  Richtung wirken.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p4">
                    <lb xml:id="p1-l19"/>Wenn ich Ihnen daher zu einiger Erleichterung der Lösung dieser fast übermenschlichen Aufgabe, die
        <lb xml:id="p1-l20"/>Sie sich in so außerordentlich anerkennenswerther Weise gestellt haben, Einiges beitragen könnte, so
        <lb xml:id="p1-l21"/>würde dieß mit der größten Bereitwilligkeit und Freude geschehen. Leider aber hat mich eine Umschau
        <lb xml:id="p1-l22"/>unter unsern vaterländischen Eisenbahntechnikern zu der Ueberzeugung gebracht, daß ich nicht wagen
        <lb xml:id="p1-l23"/>darf, Ihnen eine der, wenigstens dem Namen und der Stellung nach – hervorragenden Persönlich<lb break="no" xml:id="p1-l24"/>keiten als vorzugsweise tauglich für diesen wichtigen Posten zu empfehlen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p5">
                    <lb xml:id="p1-l25"/>Unsere drei Eisenbahn-BauoberIngenieure im Lande sind die Herren: <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Abel</persName>, <persName type="person" key="Morlok Georg von">Morlok</persName> <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> <persName type="person" key="Schlierholz Joseph von">Schlierholz</persName>.
        <lb xml:id="p1-l26"/>
                    <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Ersterer</persName> ist derjenige, der die Bahn <placeName type="place" key="Stuttgart (D)">Stuttgart</placeName>–<placeName type="place" key="Calw (D)">Calw</placeName>–<placeName type="place" key="Nagold (D)">Nagold</placeName>–<placeName type="place" key="Horb am Neckar (D)">Horb</placeName>, eine Art kleine Gebirgsbahn in
        <lb xml:id="p1-l27"/>schwierigem, sehr coupirtem Terrain projektirte und ausführte. Die <persName type="person" key="Schlierholz Joseph von">
                        <persName type="person" key="Morlok Georg von">beiden Andern</persName>
                    </persName> haben gerade beson<lb break="no" xml:id="p1-l28"/>ders schwierige Bauten noch nicht ausgeführt. Von beiden <persName type="person" key="Schlierholz Joseph von">
                        <persName type="person" key="Morlok Georg von">Letztern</persName>
                    </persName> könnte nach meinem unmaßgeblichen
        <lb xml:id="p1-l29"/>Dafürhalten bei der Wiederbesetzung des Postens am <placeName type="place" key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> nie und nimmer die Rede sein, und zwar
        <lb xml:id="p1-l30"/>aus verschiedenen in ihrer Persönlichkeit und ihrem Charakter liegenden Gründen. <pb n="2"/>
                </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p6">
                    <lb xml:id="p2-l1"/>
        <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Abel</persName> halte ich für denjenigen unter diesen <persName type="person" key="Schlierholz Joseph von">
                        <persName type="person" key="Morlok Georg von">
                            <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Dreien</persName>
                        </persName>
                    </persName>, der vielleicht einer größern Aufgabe noch am
        <lb xml:id="p2-l2"/>Ehesten gewachsen ist. Aber ich kann nicht annehmen, daß dieser <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Herr</persName> Ihnen conveniren würde und zwar
        <lb xml:id="p2-l3"/>aus Gründen, die ich hier offen und rückhaltslos<note type="transcript">sic!</note> darlegen will: Unsere dermaligen <placeName type="place" key="Württemberg (Königreich)">Württb.</placeName> <persName type="person" key="Schlierholz Joseph von">
                        <persName type="person" key="Morlok Georg von">
                            <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">OberInge<lb break="no" xml:id="p2-l4"/>nieure</persName>
                        </persName>
                    </persName> sind geborene und erzogenen bureaukratische Schreiber von der Zehe bis zum Scheitel, mit
        <lb xml:id="p2-l5"/>allen schlimmen Eigenschaften, die einem solchen Charakter ankleben. In erster Linie sind sie ausser<lb break="no" xml:id="p2-l6"/>ordentlich bequem und nahezu arbeitsscheu; sie bummeln lieber in der Königstraße in <placeName type="place" key="Stuttgart (D)">Stuttgart</placeName>,
        <lb xml:id="p2-l7"/>als daß sie auf ihren Bureaux angestrengt arbeiten; dafür sind ja ihre Handlanger da, von denen
        <lb xml:id="p2-l8"/>Jeder wieder möglichst wenig und täglich möglichst kurze Zeit thätig ist, als Schüler ihrer Chefs; giebt<note type="transcript">sic!</note> ja
        <lb xml:id="p2-l9"/>nicht viel Geschäft, sondern <hi rend="underline">viele Tage</hi> großen Lohn! <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Abel</persName> und <persName type="person" key="Schlierholz Joseph von">
                        <persName type="person" key="Morlok Georg von">seine beiden Collegen</persName>
                    </persName> sind aber schon
        <lb xml:id="p2-l10"/>in einem Alter, wo die Energie nicht mehr anerzogen, viel weniger rege gemacht werden kann, da schon
        <lb xml:id="p2-l11"/>längst eine Verknöcherung im alten Schlendrian eingetreten ist. Sodann ist <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Abel</persName> nach meinem unmaß<lb break="no" xml:id="p2-l12"/>geblichen Urtheil kein besonders großes Licht; denn was ich bis dahin von seinen Talenten an der oben
        <lb xml:id="p2-l13"/>näher bezeichneten Bahnstrecke gesehen habe, zeugt von wenig praktischem Blick, ich möchte sogar sagen:
        <lb xml:id="p2-l14"/>von einem außerordentlich beschränkten Horizont. Der erste Eindruck, den ich auf dieser Bahn
        <lb xml:id="p2-l15"/>empfieng<note type="transcript">sic!</note>, war der, daß von den vorhandenen Terrainschwierigkeiten nicht in dem Maße und mit
        <lb xml:id="p2-l16"/>dem praktischen Verständniß entgegengetreten ist, wie man dieß von einem Obertechniker in
        <lb xml:id="p2-l17"/>
                    <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">Abels</persName> Stellung sollte erwarten, ja fordern dürfen. Ebenso schlimm war aber, daß die festgesetzte Bau<lb break="no" xml:id="p2-l18"/>zeit um ein Namhaftes verlängert <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> der Kostenanschlag fast ums Doppelte überschritten worden
        <lb xml:id="p2-l19"/>ist, ohne daß <persName type="person" key="Abel Carl Julius von">genanntem Herrn</persName> dieserhalb ein graues Haar wuchs, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> ebensowenig dem damaligen Minister
            <lb xml:id="p2-l20"/>
                    <persName type="person" key="Varnbüler Karl von">v. Varnbühler</persName>
                    <note type="transcript">sic!</note>, der trotz aller Ableugnung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Verwahrung, die Bahn in ihrer Richtung wegen seines großen Land<lb break="no" xml:id="p2-l21"/>gutes in der Nähe der Linie durchzudrücken verstand! Um die Ueberschreitung nicht auf die doppelte Ueber<lb break="no" xml:id="p2-l22"/>schlagssumme zu steigern, baute man die Bahn theilweise nur halb aus, ja ließ an einzelnen Stellen lebensgefähr<lb break="no" xml:id="p2-l23"/>liche Einschnitte bestehen, in der guten Meinung, der Betrieb dürfe auch noch Etwas thun!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p7">
                    <lb xml:id="p2-l24"/>Die jüngern und die in untergeordneterer Stellung befindlichen Bautechniker, welche im Lande
        <lb xml:id="p2-l25"/>beim Bahnbau thätig sind, sind meist durch die Schule ihrer Chefs gelaufen; strebsamere Kräfte aber haben
        <lb xml:id="p2-l26"/>je und je dem vaterländischen Dienste den Rücken gekehrt, und befinden sich auswärts in geachteter und lohnen<lb break="no" xml:id="p2-l27"/>der Stellung. So wars ja auch seiner Zeit bei <persName type="person" key="Etzel Karl von">Etzel</persName>, <persName type="person" key="Beckh August von">Beckh</persName>, <persName type="person" key="Pressel Wilhelm">Pressel</persName> <choice>
                        <abbr>u. A.</abbr>
                        <expan>und Andere</expan>
                    </choice> Ich bin daher auch nicht im Stande,
        <lb xml:id="p2-l28"/>Ihnen aus der Zahl der <persName type="person" key="Pressel Wilhelm">
                        <persName type="person" key="Etzel Karl von">
                            <persName type="person" key="Beckh August von">Letztern</persName>
                        </persName>
                    </persName> Namen zu nennen, die ich für befähigt halte, an die Spitze der Gotthard-<lb xml:id="p2-l29"/>Unternehmung zu treten, obwohl es einzelne nähmliche<note type="transcript">sic!</note> Ausnahmen unter <persName type="person" key="Pressel Wilhelm">
                        <persName type="person" key="Etzel Karl von">
                            <persName type="person" key="Beckh August von">Letztern</persName>
                        </persName>
                    </persName> giebt; diese aber müßten
            <lb xml:id="p2-l30"/>sich, da man ihnen in <placeName type="place" key="Württemberg (Königreich)">Württemberg</placeName> absolut keine Competenz gelassen hat, <del>sich</del> erst noch unter tüchtiger praktischer
        <lb xml:id="p2-l31"/>Leitung vervollkommnen, um fähig zu werden, Großes zu leisten und den Durchmesser ihres Horizon<lb break="no" xml:id="p2-l32"/>tes weiter hinaus, als dermalen, zu stecken. Einzelne dieser jüngern Kräfte würden sich zu Abtheilungs<pb n="3"/>
                    <lb xml:id="p3-l1"/>oder Sektions Ingenieuren sehr gut eignen, aber für den in Frage stehenden wichtigsten Posten
        <lb xml:id="p3-l2"/>passen sie nicht.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p8">
                    <lb xml:id="p3-l3"/>Es thut mir förmlich wehe, daß ich Ihnen nicht Besseres berichten kann, und ich bitte nur noch
        <lb xml:id="p3-l4"/>höflich, meine Freimüthigkeit, mit der ich mich eben aussprach, gütigst zu entschuldigen. Von Herzen
        <lb xml:id="p3-l5"/>wünsche ich dagegen, daß es Ihnen gleichwohl in kurzer Zeitfrist möglich sein möchte, <hi rend="underline">den rechten Mann,</hi> <lb xml:id="p3-l6"/>ich möchte sagen, «einen <persName type="person" key="Bismarck Otto von">Bismark</persName>
                    <note type="transcript">sic!</note> im Bahnbau», zu finden, der Ihren Schultern einen Theil der
        <lb xml:id="p3-l7"/>Ueberlastung abzunehmen im Stande ist, und der das große Unternehmen mit Ihnen zu dem gehofften
        <lb xml:id="p3-l8"/>und gewünschten, glänzenden Ende durchzuführen vermag, der aber auch mit seiner Kunst einen um<lb break="no" xml:id="p3-l9"/>gänglichen und anspruchslosen Charakter verbindet, welcher Ihren Wünschen und Ihrer so glücklich ange<lb break="no" xml:id="p3-l10"/>legten Gemüthslage in jedweder Richtung entspricht.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p9">
                    <lb xml:id="p3-l11"/>Sollte ich Ihnen bis zum Eintritt dieses Zeitpunkts <hi rend="underline">in ganz vorübergehender Weise</hi> etwa mit meiner
        <lb xml:id="p3-l12"/>beschränkten Kraft bei meiner allerdings geschwächten Gesundheit, einen persönlichen Dienst erweisen
        <lb xml:id="p3-l13"/>können, so würde ich mich aus alter Liebe, Hochachtung <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Anhänglichkeit Ihnen gerne einige Zeit zur
        <lb xml:id="p3-l14"/>Verfügung stellen. Doch ist dieß nur so ein Gedanke, den ich nur Ihnen gegenüber auszusprechen so
        <lb xml:id="p3-l15"/>frei sein darf, weil ich bestimmt weiß, daß er mir von Ihnen nicht mißdeutet wird.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p10">
                    <lb xml:id="p3-l16"/>Auf meine eigenen Verhältniße übergehend, erlaube ich mir, Ihrem Wunsche gemäß, zu be<lb break="no" xml:id="p3-l17"/>richten, daß mein Luftröhrenleiden ein unverbesserliches ist, und daß einzig möglichste Schonung
        <lb xml:id="p3-l18"/>einen erträglichen Zustand unterhalten kann. Spätjahr, Winter und Frühjahr  sind eben immer
        <lb xml:id="p3-l19"/>die schlimmste Zeit für ein derartiges Leiden. Meine Nerven sind zufrieden, wenn ich sie möglichst
        <lb xml:id="p3-l20"/>wenig anstrenge. Angestrengtere Geistesthätigkeit, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> insbesondere langes Schreiben, ertragen
        <lb xml:id="p3-l21"/>sie nun und nimmermehr gutwillig, wie früher. Leider habe ich jetzt keinen Sekretär mehr, dem
        <lb xml:id="p3-l22"/>ich diktiren kann.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p11">
                    <lb xml:id="p3-l23"/>Meine Beschäftigung besteht aus der Ordnung von Familienangelegenheiten aller Art, von
        <lb xml:id="p3-l24"/>denen mir durch inzwischen eingetretene  Todesfälle mein redlich Theil zugefallen ist. Sodann
        <lb xml:id="p3-l25"/>werde ich mitunter von alten Freunden <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Bekannten für  Berathung in Bauangelegenheiten
        <lb xml:id="p3-l26"/>in Anspruch genommen, und weiters muß ich häufig hier und auswärts bei Gerichten als Bau-Sach<lb break="no" xml:id="p3-l27"/>verständiger Dienste leisten. Viel lieber aber möchte ich, <choice>
                        <abbr>d. h.</abbr>
                        <expan>das heisst / das heißt</expan>
                    </choice> mein Geist, Größeres und
        <lb xml:id="p3-l28"/>Umfänglicheres, wie früher, <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> zwar immer noch mit alter Lust <choice>
                        <abbr>u.</abbr>
                        <expan>und</expan>
                    </choice> Liebe leisten, wenn nur leider das
        <lb xml:id="p3-l29"/>Fleisch nicht zu schwach wäre. <pb n="4"/>
                </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_7514_p12">
                    <lb xml:id="p4-l1"/>Gegenwärtig richte ich mir ein neu erkauftes eigenes Wohnhäuschen zum Bezuge ein,
        <lb xml:id="p4-l2"/>und freue mich recht darauf, wieder ein Eigenthum zu besitzen und zu bewohnen, aus dem ich un<lb break="no" xml:id="p4-l3"/>vertreiblich bin.</p>
    </div>
        </body>
    <back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_7514_p13">
                    <lb xml:id="p4-l4"/>Genehmigen Sie hochgeehrtester Herr Präsident am Schluße dieser
        <lb xml:id="p4-l5"/>etwas lange gewordenen Epistel den Ausdruck meiner herzlichsten Hochachtung,
        <lb xml:id="p4-l6"/>mit der ich in Ehrerbietung zeichne</p>
        <p rend="center" xml:id="K_7514_p14">
                    <lb xml:id="p4-l7"/>Ihr ganz ergebenster</p>
      </div>
      <div type="address">
        <p rend="center" xml:id="K_7514_p15">
                    <lb xml:id="p4-l8"/>Fr. Seitz, <choice>
                        <abbr>Ingr.</abbr>
                        <expan>Ingenieur</expan>
                    </choice> </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_7514_p16">
                    <lb xml:id="p4-l9"/>
          <placeName type="place" key="Esslingen am Neckar (D)">Eßlingen</placeName>
          <date when="1875-03-11">11. März 1875</date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>