<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8140" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Gustav von Mevissen, Zürich, Sonntag, 25. Januar 1874</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_063</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Rheinische Eisenbahn-Gesellschaft</term><term>Gotthardtunnel</term><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Tunnelbau</term><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</term><term>Eisenbahnen Bau und Technik</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Eisenbahnen Betrieb</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Mevissen Gustav von" type="sender">Gustav von Mevissen</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1874-01-25">25. Januar 1874</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Köln</placeName></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_8140_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, den <date when="1874-01-25">25. Januar 1874</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_8140_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>
          <choice><abbr>S<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Seiner</expan></choice> Hochwohlgeboren
        <lb xml:id="p1-l3"/>Herrn Geheimrath <hi>Mevissen</hi> <lb xml:id="p1-l4"/>Mitglied des <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußischen</placeName> Herrenhauses
        <lb xml:id="p1-l5"/><hi><hi rend="underline"><placeName key="Köln (D)">Cöln</placeName></hi></hi>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_8140_p3"><lb xml:id="p1-l6"/>Hochverehrter Herr Geheimrath!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p4"><lb xml:id="p1-l7"/>Sie haben die Güte gehabt, mir den Bericht des
            <lb xml:id="p1-l8"/>Oberingenieurs der Rheinischen Eisenbahnen, <persName key="Menne Alexander">Herrn Oberbaurath Menne</persName>,
        <lb xml:id="p1-l9"/>über seine Wahrnehmungen bei der Besichtigung der Arbeiten für Her<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>stellung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>tunnels zu übermitteln. Indem ich Ihnen hiefür
        <lb xml:id="p1-l11"/>meinen verbindlichen Dank sage, beehre ich mich, Ihnen mitzutheilen, daß
            <lb xml:id="p1-l12"/>ich den Bericht der Direktion der Gotthardbahn vorgelegt habe und daß
            <lb xml:id="p1-l13"/>dieselbe ihn Herrn <persName key="Gerwig Robert">Oberingenieur Gerwig</persName> zu geeigneter Benutzung
            <lb xml:id="p1-l14"/>zugestellt hat. Daß der Unternehmer des Tunnelbaus, Herr <persName key="Favre Louis"><hi>Favre</hi></persName>, viel
        <lb xml:id="p1-l15"/>besser daran thäte, die Aushöhlung des Tunnels von der Sohle statt von
            <lb xml:id="p1-l16"/>der<note type="transcript">sic!</note> Firste aus zu bewerkstelligen, ist auch die Ansicht unsers <persName key="Gerwig Robert">Oberinge<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>nieurs</persName>. Sie wissen aber, daß nach <choice><abbr>Art.</abbr><expan>Artikel</expan></choice> 5 des mit Herrn <persName key="Favre Louis"><hi>Favre</hi></persName> abge<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>schlossenen Vertrages der letztere die Anstalten für die Ausführung des
         <lb xml:id="p2-l2"/><placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>tunnels nach seinem Gutfinden zu treffen berechtigt ist.
         <lb xml:id="p2-l3"/>Erlauben Sie mir nun, Hochverehrter Herr Geheimrath, mit
         <lb xml:id="p2-l4"/>zwei Bitten Ihre mir schon so oft bethätigte Gefälligkeit neuerdings in
         <lb xml:id="p2-l5"/>Anspruch zu nehmen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p5"><lb xml:id="p2-l6"/>Die erste bezieht sich auf die Anstellung eines Fachmannes für die
         <lb xml:id="p2-l7"/>Branche des Betriebes bei der Gotthardbahn.
         <lb xml:id="p2-l8"/>Die Direktion ist damit beschäftigt, einen solchen Fachmann zu ge<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>winnen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p6"><lb xml:id="p2-l10"/>Derselbe würde unmittelbar unter der Direktion beziehungsweise
         <lb xml:id="p2-l11"/>dem III. Departemente derselben, in dessen Geschäftskreis der Bahnbetrieb
         <lb xml:id="p2-l12"/>fällt, stehen und hätte in dieser Stellung das gesammte Betriebswesen zu
         <lb xml:id="p2-l13"/>besorgen. Ich denke, daß ihm ein Jahresgehalt bis auf <choice><abbr>Frkn.</abbr><expan>Franken</expan></choice> 12000 ausge<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>setzt und der Titel eines Betriebschefs oder am Ende auch eines Betriebsdi<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>rektors, wenn ein besonderer Werth darauf gesetzt werden sollte, verliehen
         <lb xml:id="p2-l16"/>werden könnte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p7"><lb xml:id="p2-l17"/>Es will mir scheinen, daß das Augenmerk für Besetzung dieser Stelle
         <lb xml:id="p2-l18"/>zunächst auf eine jüngere Kraft zu richten sein dürfte, welche zwar mit
         <lb xml:id="p2-l19"/>Einsicht und Thätigkeit die erforderlichen Spezialkenntnisse und auch die nöthigen,
         <lb xml:id="p2-l20"/>wo möglich auf ausgedehnten Bahnnetzen gewonnenen Erfahrungen verbinde,
         <lb xml:id="p2-l21"/>jedoch noch nicht in einer völlig gemachten höhern Stellung wäre, sondern
         <lb xml:id="p2-l22"/>sich eine solche erst noch zu erringen hätte. Hiezu fände ein tüchtiger
         <lb xml:id="p2-l23"/>junger Mann in dem Wirkungskreise, für welchen wir eine geeignete
         <lb xml:id="p2-l24"/>Persönlichkeit suchen, die schönste Gelegenheit und selbstverständlich würde,
         <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>wenn der für denselben gewählte Beamtete sich vollkommen bewährt
         <lb xml:id="p3-l2"/>hätte, die Stellung desselben im Verfolge entsprechend gehoben und ver<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>bessert werden<note type="transcript">sic!</note>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p8"><lb xml:id="p3-l4"/>Ich wäre Ihnen nun sehr verbunden, wenn Sie bei der reichen
         <lb xml:id="p3-l5"/>Personenkenntniß, welche Ihnen zu Gebote steht, und bei dem regen In<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>teresse, welches Sie fortwährend an dem Gedeihen der Gotthardbahn nehmen, 
         <lb xml:id="p3-l7"/>die Güte hätten, mir Fachmänner zu bezeichnen, welche Sie für geeignet
         <lb xml:id="p3-l8"/>halten, die fragliche Stelle zu bekleiden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p9"><lb xml:id="p3-l9"/>Ohne Zweifel ist Ihnen bekannt geworden, daß mit <persName key="Sternberg">Herrn
             <lb xml:id="p3-l10"/>Sternberg</persName>, Oberinspektor der Rheinischen Eisenbahn, an deren Spitze Sie
         <lb xml:id="p3-l11"/>stehen, wegen Uebernahme der mehrerwähnten Stelle verhandelt worden
         <lb xml:id="p3-l12"/>ist. Das Ergebniß dieser Verhandlung ist aber so beschaffen, daß zu mei<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>nem Bedauern von <persName key="Sternberg">Herrn Sternberg</persName> wird Umgang genommen werden
         <lb xml:id="p3-l14"/>müssen. Für's erste hat er nämlich sehr hohe Anforderungen mit Bezie<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>hung auf Gehalt und Entschädigung für aufzugebende Pensionsansprüche
         <lb xml:id="p3-l16"/>gemacht, welche namentlich auch mit Rücksicht auf den Umstand, daß
         <lb xml:id="p3-l17"/>vorerst und für eine Reihe von Jahren bloß das nicht sehr ausgedehnte
             <lb xml:id="p3-l18"/>Netz der <placeName key="Tessin">Tessin'schen</placeName> Thalbahnen sich im Betriebe befinden wird, nicht annehm<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>bar sind. Und sodann hat <persName key="Sternberg">Herr Sternberg</persName> erklärt, daß er unter keinen
         <lb xml:id="p3-l20"/>Umständen vor Ende dieses Jahres in den Dienst der Gotthardbahngesell<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>schaft eintreten könnte, während der zu wählende Beamtete seine Ver<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>richtungen sofort oder wenigstens in nächster Zeit antreten sollte. Ich
         <lb xml:id="p3-l23"/>habe nicht verfehlen wollen, Sie von diesen thatsächlichen Verhältnissen
         <lb xml:id="p3-l24"/>zu benachrichtigen, nicht wissend, ob Ihnen dieselben in ihrem ganzen
         <lb xml:id="p3-l25"/>Umfange bekannt seien.
        <pb n="4"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p10"><lb xml:id="p4-l1"/>Eine zweite Bitte, mit welcher ich an Sie zu gelangen mir ge<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>statte, bezieht sich auf den Bahnhof <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Obgleich dieser Bahnhof vor
         <lb xml:id="p4-l3"/>noch nicht langer Zeit erheblich vergrößert worden ist, muß doch bereits wieder
         <lb xml:id="p4-l4"/>Angesichts einer Reihe neuer Bahnen, welche er aufzunehmen bestimmt ist,
         <lb xml:id="p4-l5"/>auf eine fernere Erweiterung desselben Bedacht genommen werden. Da<lb xml:id="p4-l6" break="no"/>bei tauchen verschiedene Fragen der wichtigsten Art auf, welche die ge<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>sammte Oekonomie des Bahnhofes beschlagen. Die Direktion der <choice><abbr>Schweiz.
                 <lb xml:id="p4-l8"/>Nordostbahn</abbr><expan>Schweizerische Nordostbahn</expan></choice>, welche ausschließliche Eigenthümerin des Bahnhofes in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <lb xml:id="p4-l9"/>ist, wünscht nun den Rath von Sachverständigen über die zweckmäßigste
         <lb xml:id="p4-l10"/>Gestaltung der Bahnhofverhältnisse in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> einzuholen, und sie hat mich
         <lb xml:id="p4-l11"/>ersucht, Sie, Hochverehrter Herr Geheimrath! zu bitten, mir gütigst
         <lb xml:id="p4-l12"/>diejenigen Personen bezeichnen zu wollen, welche Sie für besonders befähigt
         <lb xml:id="p4-l13"/>halten würden, ein Gutachten über diese schwierige Angelegenheit abzu<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>geben. Die Direktion der Nordostbahn wäre Ihnen sehr verbunden, wenn
         <lb xml:id="p4-l15"/>Sie die Gefälligkeit hätten, hiebei Ihr Augenmerk vorherrschend auf Fach<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>männer aus dem Gebiete des Eisenbahn<hi rend="underline">betriebes</hi> zu lenken.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8140_p11"><lb xml:id="p4-l17"/>Entschuldigen Sie es, Hochverehrter Herr Geheimrath! mit
        <lb xml:id="p4-l18"/>gewohnter Nachsicht, wenn ich es wage, mit diesem doppelten Anliegen
        <lb xml:id="p4-l19"/>an Sie zu gelangen, und indem ich zum Voraus meinen warmen Dank
        <lb xml:id="p4-l20"/>für die Bemühungen sage, die Ihnen, falls Sie meinen Ansuchen zu
        <lb xml:id="p4-l21"/>entsprechen die Güte haben wollen, erwachsen werden, bitte ich Sie,
        <lb xml:id="p4-l22"/>die erneuerte Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung geneh<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>migen zu wollen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_8140_p12"><lb xml:id="p4-l24"/>Ihr ergebener <note type="com" xml:id="K_8140_c1">Brieftext von dritter Hand ohne Unterschrift. – Nachträgliche Unterschrift von Eschers Hand mit Bleistift.</note> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>