<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8382" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> an Alfred Escher, Zürich, Freitag, Oktober 12, 1877</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <institution>ZFA</institution>
                        <idno type="original"/>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</item>
                        <item>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</item>
                        <item>Eisenbahnen Finanzierung</item>
                        <item>Demissionen</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="" type="sender"/>
                    <persName ref="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <placeName>Zürich</placeName>
                    <date when="1877-10-12">Freitag, Oktober 12, 1877</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-08-08" who="FM">Transkription</change>
            <change when="2014-08-13" who="CR">Auszeichnung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2014-08-13" who="LW">Verifizierung 1 umgesetzt</change>
            <change when="2014-08-14" who="XR">Auszeichnung 2 umgesetzt</change>
            <change when="2014-05-15" who="LB">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="address">
        <p rend="left" xml:id="K_8382_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Herrn <hi>
                        <choice>
                            <abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice>
                    </hi> <hi>A. Escher,</hi> <lb xml:id="p1-l2"/>Präsident der Direktion der Gotthardbahn.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_8382_p2">
                    <lb xml:id="p1-l3"/>Hochgeachteter Herr Präsident!
        </p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <p rend="left" xml:id="K_8382_p3">
                <lb xml:id="p1-l4"/>Mit Ihrer verehrlichen <seg type="ref">Zuschrift<ref type="letter" target="K_8381"/>
                </seg> vom <date when="1877-09-26">26. <choice>
                        <abbr>v. Mts.</abbr>
                        <expan>vorigen / vergangenen Monats</expan>
                    </choice> </date> machen Sie uns
      <lb xml:id="p1-l5"/>die für uns ebenso betrübende als überraschende Eröffnung, daß
      <lb xml:id="p1-l6"/>Sie mit Rücksicht auf den Widerstreit der Interessen, welcher
      <lb xml:id="p1-l7"/>sich zwischen der Gotthardbahngesellschaft und dem Finanzkonsor<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
                <add/>tium der Gotthardbahn, dem auch die Schweizerische Kreditanstalt angehört
      <lb xml:id="p2-l2"/>in der Frage der Uebernahme der IV Serie Gotthardbahn-Obli<lb break="no" xml:id="p2-l3"/>gationen erhoben hat, sich in die Nothwendigkeit versetzt sehen,
      <lb xml:id="p2-l4"/>von Ihrer Stelle als Präsident und Mitglied des Verwaltungs<lb break="no" xml:id="p2-l5"/>rathes der Schweizerischen Kreditanstalt zurückzutreten, indem
      <lb xml:id="p2-l6"/>Sie unter den obwaltenden Verhältnißen die von Ihnen bisanhin
      <lb xml:id="p2-l7"/>gleichzeitig bekleideten Präsidial-Stellen der Direktion der Gotthard<lb break="no" xml:id="p2-l8"/>bahn und des Verwaltungsrathes der Kreditanstalt nicht länger
      <lb xml:id="p2-l9"/>für vereinbar halten und, vor die Alternative gestellt, die
      <lb xml:id="p2-l10"/>eine oder die andere der beiden Stellen verlassen zu müßen,
      <lb xml:id="p2-l11"/>sich für verpflichtet erachten, bei der Gotthardbahngesellschaft, als
      <lb xml:id="p2-l12"/>dem gefährdeteren Posten auszuharren.
    </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8382_p4">
                <lb xml:id="p2-l13"/>Das Motiv, das Ihrer dießfälligen Entschließung zu
        <lb xml:id="p2-l14"/>Grunde liegt, ist leider der Art, daß wir befürchten müß<lb break="no" xml:id="p2-l15"/>ten, Ihrem Charakter zu nahe zu treten, wollten wir ver<lb break="no" xml:id="p2-l16"/>suchen, Sie von derselben wieder abzubringen. Wir haben
        <lb xml:id="p2-l17"/>es zwar nie anders gewußt und nie anders erfahren,
        <lb xml:id="p2-l18"/>als daß da, wo sich in Ihren vielseitigen Stellungen die
        <lb xml:id="p2-l19"/>bezüglichen Interessen kreuzten, Sie niemals und nirgends
        <lb xml:id="p2-l20"/>das eine Interesse auf Unkosten des andern bevorzugten,
        <lb xml:id="p2-l21"/>sondern stets mit der skrupulösesten Gewissenhaftigkeit be<lb break="no" xml:id="p2-l22"/>strebt waren, nach beiden Seiten gleich gerecht und billig
        <lb xml:id="p2-l23"/>zu verfahren, und daß in Fällen, wo der Widerstreit der
        <lb xml:id="p2-l24"/>Interessen sich in einer Weise zugespitzt hatte, um eine
        <lb xml:id="p2-l25"/>Kollision Ihrer Pflichten entstehen zu lassen, Sie Ihre Thätig<lb break="no" xml:id="p2-l26"/>keit und Mitwirkung immer derjenigen Seite aus<lb break="no" xml:id="p2-l27"/>schließlich zuwandten, auf welcher das Schwergewicht Ihrer
        <lb xml:id="p2-l28"/>Pflicht gelegen. In diesem Sinne haben Sie insbesondere
        <lb xml:id="p2-l29"/>jederzeit auch da gehandelt, wo wechselseitige Beziehungen
        <lb xml:id="p2-l30"/>zwischen der Gotthardbahngesellschaft und der Schweizerischen
        <lb xml:id="p2-l31"/>Creditanstalt in Frage kamen, und wir sind aufs Innig<lb break="no" xml:id="p2-l32"/>ste überzeugt, daß Sie auch beim Verbleiben in Ihrer bis<lb break="no" xml:id="p2-l33"/>herigen Doppelstellung jener Handlungsweise niemals un<lb break="no" xml:id="p2-l34"/>treu geworden wären. Gleichwohl können wir voll<lb break="no" xml:id="p2-l35"/>kommen begreifen, daß trotzdem Erwägungen höherer
        <lb xml:id="p2-l36"/>Art Sie bestimmen konnten, aus der Doppelstellung
        <lb xml:id="p2-l37"/>herauszutreten, daß Sie gewissermaßen es sich selbst
        <lb xml:id="p2-l38"/>schuldig geworden sind, auch nach Außen hin volle Klar<lb break="no" xml:id="p2-l39"/>heit in die Position zu bringen, und sich jeglicher Fessel
        <lb xml:id="p2-l40"/>zu entledigen, die Sie hindern könnte, Ihre ganze Thatkraft
        <lb xml:id="p2-l41"/>für die Rekonstruktion der Gotthardbahnunternehmung
        <lb xml:id="p2-l42"/>einzusetzen. Wir glauben darum Ihren Willen am besten
        <lb xml:id="p2-l43"/>zu ehren, indem wir, Ihrem Wunsche entsprechend, Ihnen
        <lb xml:id="p2-l44"/>den sofortigen Austritt aus unserer Behörde gestatten
        <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>und Sie somit auch von der Verpflichtung der dreimonatlichen
        <lb xml:id="p3-l2"/>Voranzeige entbinden.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8382_p5">
                <lb xml:id="p3-l3"/>Herr Präsident! die Schweizerische Kreditanstalt, welche
        <lb xml:id="p3-l4"/>sich bereits eines mehr als zwanzigjährigen Bestandes er<lb break="no" xml:id="p3-l5"/>freut, ist hauptsächlich Ihre Schöpfung. Von ihrer Gründung
        <lb xml:id="p3-l6"/>an bis jetzt haben Sie unausgesetzt an deren Spitze ge<lb break="no" xml:id="p3-l7"/>standen und es ist in erster Linie Ihr Verdienst, wenn die
        <lb xml:id="p3-l8"/>Anstalt für die materielle Entwicklung unseres Landes so be<lb break="no" xml:id="p3-l9"/>deutendes geleistet und sich zu einer Höhe entfaltet hat, daß sie
        <lb xml:id="p3-l10"/>zu den ersten Finanzinstituten der Schweiz gehört und im
        <lb xml:id="p3-l11"/>In- und Auslande ein ganz hervorragendes Ansehen und
        <lb xml:id="p3-l12"/>Vertrauen genießt. Während jener langen Periode hat
        <lb xml:id="p3-l13"/>auch bei Lösung der schwersten Aufgaben und in den
        <lb xml:id="p3-l14"/>ernstesten Augenblicken stets ein einträchtiges Zusam<lb break="no" xml:id="p3-l15"/>menwirken der sämmtlichen<!-- sic! --> Mitglieder des Verwal<lb break="no" xml:id="p3-l16"/>tungsrathes zur Förderung der Zwecke der Anstalt
        <lb xml:id="p3-l17"/>stattgefunden, Allen aber leuchtete der Präsident als
        <lb xml:id="p3-l18"/>Muster unermüdlicher Hingebung und Pflichttreue jeder<lb break="no" xml:id="p3-l19"/>zeit voran. Wir brauchen Ihnen daher, Hochgeachteter
        <lb xml:id="p3-l20"/>Herr!, nicht erst zu sagen, wie schmerzlich jedem ein<lb break="no" xml:id="p3-l21"/>zelnen Mitgliede des Verwaltungsrathes der Gedanke ist,
        <lb xml:id="p3-l22"/>daß Sie aus unserer Mitte geschieden sind und die
        <lb xml:id="p3-l23"/>oberste Leitung unserer Anstalt nicht mehr in Ihrer festen,
        <lb xml:id="p3-l24"/>sichern Hand liegt, daß wir fortan auch Ihres stets be<lb break="no" xml:id="p3-l25"/>währten Rathes bei unseren Verhandlungen entbehren
        <lb xml:id="p3-l26"/>müssen. Wir können uns nur dem Gefühl des tief<lb break="no" xml:id="p3-l27"/>sten Bedauerns darüber hingeben, daß sich die Dinge so
        <lb xml:id="p3-l28"/>unglücklich gestaltet haben, um Ihnen die Lösung eines
        <lb xml:id="p3-l29"/>Verhältnißes als nothwendig erscheinen zu lassen, von dem
        <lb xml:id="p3-l30"/>wir gehofft hatten, daß es bis an's Ende Ihrer Tage Bestand
        <lb xml:id="p3-l31"/>haben werde.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8382_p6">
                <lb xml:id="p3-l32"/>Gestatten Sie, hochverehrtester Herr Präsident!,
        <lb xml:id="p3-l33"/>daß wir bei Anlaß Ihres Ausscheidens aus der Verwal<lb break="no" xml:id="p3-l34"/>tungsbehörde der Schweizerischen Kreditanstalt Ihnen
        <lb xml:id="p3-l35"/>für die eminenten Dienste, welche Sie während Ihrer
        <lb xml:id="p3-l36"/>langjährigen Wirksamkeit in derselben der Anstalt ge<lb break="no" xml:id="p3-l37"/>leistet, im Namen der Gesellschaft die lebhaftesten
        <lb xml:id="p3-l38"/>Dankesbezeugungen darbringen und dabei der Hoffnung
        <lb xml:id="p3-l39"/>Ausdruck verleihen, daß Sie derselben auch fernerhin
        <lb xml:id="p3-l40"/>Ihre Sympathie und Ihr Wohlwollen bewahren werden.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8382_p7">
                <lb xml:id="p3-l41"/>Indem wir noch unsere wärmsten Wünsche aussprechen,
        <lb xml:id="p3-l42"/>daß zum Heile unseres Landes es Ihnen vergönnt sein möge,
        <lb xml:id="p3-l43"/>das Ihrer Obsorge anvertraute Riesenwerk aus seiner
        <lb xml:id="p3-l44"/>gegenwärtigen Krisis zu einem gedeihlichen Ende zu
        <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>führen, haben wir die Ehre Sie unserer aufrichtigsten Hochachtung
        <lb xml:id="p4-l2"/>zu versichern.
      </p>
    </body>
    <back>
      <div type="address">
                <p rend="right" xml:id="K_8382_p8">
                    <lb xml:id="p4-l3"/>Im Namen
        <lb xml:id="p4-l4"/>des <hi>Verwaltungsrathes</hi> der <choice>
                        <abbr>
                            <hi>Schweiz. Kreditanstalt</hi> </abbr>
                        <expan>Schweizerische Kreditanstalt</expan>
                    </choice> <lb xml:id="p4-l5"/>der Vicepräsident: 
        <lb xml:id="p4-l6"/>
                    <hi>(<choice>
                            <abbr>sig.</abbr>
                            <expan>signirt</expan>
                        </choice>) <choice>
                            <abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> <persName type="person" key="Treichler Johann Jakob">J. J. Treichler</persName>
                    </hi> </p>
      <p rend="right" xml:id="K_8382_p9">
                    <lb xml:id="p4-l7"/>Der Direktor:
        <lb xml:id="p4-l8"/>
                    <hi>(<choice>
                            <abbr>sig.</abbr>
                            <expan>signirt</expan>
                        </choice>) <persName type="person" key="Stoll Georg">Stoll</persName>
                    </hi> </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_8382_p10">
                    <lb xml:id="p4-l9"/>
          <placeName type="place" key="Zürich (Stadt)">
                        <hi>Zürich</hi>
                    </placeName>, den <date when="1877-10-12">12 <hi>October</hi> 1877</date>.</p>
      </div>
    </back>
  </text>
</TEI>