<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8381" type="Brief" subtype="Abschrift"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Verwaltungsrat Kreditanstalt, s.l., Mittwoch, [26. September 1877]</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>ZFA</institution><idno>02.102.201.301-276</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</term><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Demissionen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><orgName type="sender">Verwaltungsrat Kreditanstalt</orgName><date when="1877-09-26">[26. September 1877]</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_8381_p1">
		<note type="com" xml:id="K_8381_c0">Datierung gemäss Briefkontext.</note>
		<lb xml:id="p1-l1"/>An den Verwaltungsrath der <choice><abbr><hi>Schweiz: Kreditanstalt</hi></abbr><expan>Schweizerische Kreditanstalt</expan></choice>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_8381_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter Herr <persName key="Treichler Johann Jakob">Vicepräsident</persName>!
          <lb xml:id="p1-l3"/>Hochgeachtete Herren!
        </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_8381_p3"><lb xml:id="p1-l4"/>Als die Abnahme der IV. Serie des Obligationenkapitals
      <lb xml:id="p1-l5"/>der Gotthardbahn durch das Finanzkonsortium, bei welchem die Schwei<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>zerische Kreditanstalt in bedeutendem Maße betheiligt ist, zur
      <lb xml:id="p1-l7" break="no"/>Verhandlung gelangte und in Frage gestellt wurde, glaubte ich
      <lb xml:id="p1-l8" break="no"/>bei der schwierigen Stellung, in welcher ich mich als Präsident
      <lb xml:id="p1-l9" break="no"/>der Direktion der Gotthardbahn und zugleich Präsident des Verwal<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>tungsrathes der <choice><abbr>Schweiz. Kreditanstalt</abbr><expan>Schweizerische Kreditanstalt</expan></choice> befand, am richtigsten zu
      <lb xml:id="p1-l11" break="no"/>verfahren, wenn ich allen bezüglichen Berathungen des Verwaltungs<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>rathes der Kreditanstalt fern bleibe und mich jeglicher direkten
      <lb xml:id="p1-l13" break="no"/>oder indirekten Einwirkung auf die Entschließungen desselben
      <lb xml:id="p1-l14" break="no"/>enthalte. Dieses Verfahren habe ich denn auch, wie Sie, meine
      <lb xml:id="p1-l15" break="no"/>hochverehrten Herren Kollegen! am besten wissen, mit
      <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1" break="no"/>ängstlicher Genauigkeit befolgt.
    </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8381_p4"><lb xml:id="p2-l2"/>Es reicht nun aber nicht mehr aus, nachdem sich der Wider<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>streit der Interessen der beiden Gesellschaften leider in dem Grade ge<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>schärft hat, daß eine Lösung auf dem Wege des Prozesses zur Noth<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>wendigkeit werden kann. Unter so gewordenen Verhältnissen
        <lb xml:id="p2-l6" break="no"/>darf es sich für mich offenbar nicht mehr bloß darum handeln,
        <lb xml:id="p2-l7" break="no"/>die von der Doppelstellung, in der ich mich befinde, bis zu einem
        <lb xml:id="p2-l8" break="no"/>gewissen Grade unzertrennlichen Mißstände thunlichst zu mildern,
        <lb xml:id="p2-l9" break="no"/>sondern es liegt mir ob, dieselben gänzlich zu beseitigen, das
        <lb xml:id="p2-l10" break="no"/>einzige durchgreifende Mittel zur Erreichung dieses Zweckes besteht
        <lb xml:id="p2-l11" break="no"/>darin, daß ich aus einer der beiden unvereinbar gewordenen
        <lb xml:id="p2-l12" break="no"/>Stellungen austrete. Wenn ich mich nun aber frage, welche
        <lb xml:id="p2-l13" break="no"/>Stellung ich verlassen und welche ich beibehalten soll, so muß ich
        <lb xml:id="p2-l14" break="no"/>es als meine Pflicht betrachten, auf dem gefährdeteren Posten aus<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>zuharren, und dieser ist augenscheinlich die Gotthardbahngesellschaft.
        <lb xml:id="p2-l16" break="no"/>Ich sehe mich daher genöthigt, Sie zu bitten, mich in Ihrer nächsten
        <lb xml:id="p2-l17" break="no"/>Sitzung von der Stelle eines Präsidenten und eines Mitgliedes
        <lb xml:id="p2-l18" break="no"/>des Verwaltungsrathes der Schweizerischen Kreditanstalt ent<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>lassen zu wollen.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8381_p5"><lb xml:id="p2-l20"/>Ich kann und will Ihnen nicht verhehlen, daß ich mein
        <lb xml:id="p2-l21"/>Gesuch mit einem schmerzlichen Gefühle an Sie richte. Ich gehöre
        <lb xml:id="p2-l22"/>noch zu denen, welchen es vor 21 Jahren vergönnt war,
        <lb xml:id="p2-l23"/>die <choice><abbr>Schweiz. Kreditanstalt</abbr><expan>Schweizerische Kreditanstalt</expan></choice>, die zur Hebung der finanziellen
        <lb xml:id="p2-l24"/>Bedeutung <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürichs</placeName> und zur volkswirthschaftlichen Entwicklung
        <lb xml:id="p2-l25"/>der Schweiz so mächtig beigetragen hat, in's Leben zu rufen.
        <lb xml:id="p2-l26"/>Seit die Anstalt ihre Wirksamkeit begonnen hat bis zum
        <lb xml:id="p2-l27"/>heutigen Tage stand ich unausgesetzt, durch das Vertrauen der
        <lb xml:id="p2-l28"/>wählenden Gesellschaftsorgane dazu berufen, an der Spitze des
        <lb xml:id="p2-l29"/>Verwaltungsrathes, und während dieser langen Reihe von
        <lb xml:id="p2-l30"/>Jahren herrschte in demselben, wie schwere Aufgaben die Kredit<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>anstalt auch zu lösen hatte und wie ernste Augenblicke auch
        <lb xml:id="p2-l32" break="no"/>für sie eintraten, gleichwohl ohne Unterlaß ein einträchtiges
        <lb xml:id="p2-l33" break="no"/>Zusammenwirken aller Mitglieder zur Förderung der Zwecke,
        <lb xml:id="p2-l34" break="no"/>welchen die Anstalt zu dienen berufen ist. Daß sich beim
        <lb xml:id="p2-l35" break="no"/>Scheiden aus einem so langjährigen und so ansprechenden Wir<lb xml:id="p2-l36" break="no"/>kungskreise ein schmerzliches Gefühl meiner bemächtigt,
        <lb xml:id="p2-l37" break="no"/>dürfte um so entschuldbarer erscheinen, als hienwieder aus
        <lb xml:id="p2-l38" break="no"/>meinem Entlassungsgesuche hervorgeht, daß ich dieses Gefühl
        <lb xml:id="p2-l39" break="no"/>der Erfüllung eines Pflichtgebotes unterzuordnen weiß.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8381_p6"><lb xml:id="p2-l40"/>Empfangen Sie, Hochgeachteter Herr <persName key="Treichler Johann Jakob">Vicepräsident</persName>, Hoch<lb xml:id="p2-l41" break="no"/>geachtete <choice><abbr>HHerren</abbr><expan>Hohe Herren</expan></choice>, indem ich aus Ihrem mir so lieb gewor<lb xml:id="p2-l42" break="no"/>denen Kreise trete, meinen herzlichen Dank für die vielen
        <lb xml:id="p2-l43" break="no"/>Beweise von Freundschaft und Vertrauen, mit denen Sie
        <lb xml:id="p2-l44" break="no"/>mich beehrt, und genehmigen Sie mit meinen warmen
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1" break="no"/>Wünschen für das weitere Gedeihen der schönen Ihrer Obsorge an<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>vertrauten Anstalt den Ausdruck meiner ausgezeichneten
        <lb xml:id="p3-l3" break="no"/>Hochachtung.
      </p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_8381_p7"><lb xml:id="p3-l4"/><choice><abbr>sig.</abbr><expan>signirt</expan></choice>
          <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> A. Escher</p>
      </div>
    </back></text></TEI>