<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8454" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Pietro Arnaboldi an Alfred Escher, Lugano, Mittwoch, 30. September 1874</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB02_116</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Eisenbahnen Bau und Technik</term><term>Tunnelbau</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Arnaboldi Pietro" type="addressee">Pietro Arnaboldi</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Lugano</placeName><date when="1874-09-30">30. September 1874</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline"><p rend="right" xml:id="K_8454_p1"><note type="com" xml:id="K_8454_c0">Nachträgliche Notiz unten in der Mitte auf Seite 1 von dritter Hand: <orig>Geht an den <persName key="Hellwag Konrad Wilhelm">Oberingenieur</persName> der Gotthardbahn zur Äußerung | <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>, den <date when="1874-10-12">12. Oktober 1874</date> | Von der Direktion: | <persName key="Schweizer Friedrich">Schweizer</persName></orig>.</note><lb xml:id="p1-l1"/><placeName key="Lugano">Lugano</placeName> <date when="1874-09-30">30 <choice><abbr>7embre</abbr><expan>settembre (September)</expan></choice> 1874</date>  </p> </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_8454_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Onorevole <choice><abbr>Sig<hi rend="sup">r</hi></abbr><expan>Signore (Herr)</expan></choice> Alfredo Escher
          <lb xml:id="p1-l3"/>Direttore della Società del Gottardo
        </p>
      </div>
    </front><body>
    <p rend="indent" xml:id="K_8454_p3"><lb xml:id="p1-l4"/>Le saranno già note le molte peripezie attraversate dalla sotto<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>scritta Impresa e le gravi divergenze esistenti fra essa e la locale direzione
      <lb xml:id="p1-l6"/>dei lavori, alle quali ne le recenti visite dell' <persName key="Hellwag Konrad Wilhelm"><choice><abbr>Ing.</abbr><expan>Ingegnere (Ingenieur)</expan></choice> Capo</persName> hanno posto un
      <lb xml:id="p1-l7"/>rimedio ne le continue trattative conducono ad alcun risultato. Noi fac<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>ciamo un lavoro il cui costo è ormai constatato anco dagli agenti du
      <lb xml:id="p1-l9"/>questa Societá di gran lunga superiore alle previsioni Peritali, l'aggiu<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>dicazione del Lotto fu fatta dopo quella d'altri lavori di minore im<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>portanza ed a cielo scoperto, fu ritardata di tre mesi la consegna dei
      <lb xml:id="p1-l12"/>fondi all imbocco Nord della Galleria, ci venne imposta l'apertura dei
      <lb xml:id="p1-l13"/>due Curricoli laterali e di due pozzi d'areazione senza alcun compenso,
      <lb xml:id="p1-l14"/>ci so obbligó con nostro grave dispendio e perdita di témpo ad intrapren<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>dere lo scavo della Galleria in grande Sezione là dove vi fu bisogno di
      <lb xml:id="p1-l16"/>una puntellazione straodinaria per la natura del terreno ed a mol<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>teplici altri lavori speciali non obbligatori e rovinati. E non fu che più
      <lb xml:id="p1-l18"/>tardi, tratto a rovina uno dei Soci, disperato per le conseguenze del disa<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>stroso affare, quando la Societá vide impossibile affatto a tutti il con<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>tinuare a quella guisa, che permise modificazioni alle dsue idee e s'af<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>fidó intieramente all'Impresa che aveva già dato prove sufficienti
      <lb xml:id="p1-l22"/>di maggiore idoneità a condurre il lavoro. Ma le domande di conces<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>sioni e di aumento di prezzi specialmente per riguardo allo scavo
      <lb xml:id="p1-l24"/>furono contrariarmente alle nostre previsioni e verbali intelligenze
      <pb n="2"/>
      <lb xml:id="p2-l1"/>recisamente respinte. Inpegnata ormai l'Impresa con grossi capitali
      <lb xml:id="p2-l2"/>anticipati, minacciata di continue da un' arbitraria sospensione di
      <lb xml:id="p2-l3"/>mandati, paurosa non ardi abbandonare come le sarebbe convenuto
      <lb xml:id="p2-l4"/>un disastroso affare, ma confidó che la Società ottenuto lo scopo
      <lb xml:id="p2-l5"/>a cui mira di eseguire il lavoro in tempo per sè utile, avrebbe 
      <lb xml:id="p2-l6"/>riconosciuto i giusti diritti ed avrebbe soddisfatto a suoi obblighi.
      <lb xml:id="p2-l7"/>Ci fu fatto firmare un documento che ci si disse: esser nostro contrat<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>to, ed a milla valsero le nostre riserve e protestazioni, se volevamo
      <lb xml:id="p2-l9"/>ricevere il Mandato bisognó firmare, ci si impose in Giugno 1874 il
      <lb xml:id="p2-l10"/>compimento del lavoro a fine <choice><abbr>8bre</abbr><expan>ottobre (Oktober)</expan></choice>: resta a provarsi se ciò era di
      <lb xml:id="p2-l11"/>possibile esecuzione se ha un valore, se abbiamo un termine da ri<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>spettare. Ma ció che più vale si è che nel mentre ci si obbligava
      <lb xml:id="p2-l13"/>alla firma di tali condizioni, conscia la Societá dell'Impossi<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>bilitá di dar loro un' esecuzione incominció trattative perché l'Im<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>presa forzasse anormalmente il lavoro afferando per questo un
      <lb xml:id="p2-l16"/>compenso ed una convenzione per modificazione di alcuni prez<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>zi da lungo tempo in questione. L'Impresa colta all'esca con<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>venne, ma anche qui lo scritto fu ben diverto dal preliminare
      <lb xml:id="p2-l19"/>e dalle inteligenze verbali, si volle unire una condizione ferroviale
      <lb xml:id="p2-l20"/>ad altre sfavorevoli, all'Impresa si fece una concessione di premio
      <lb xml:id="p2-l21"/>illusoria perché la Società è arbitra nell'interpretazione e nell'applicazione.
      <lb xml:id="p2-l22"/>Ottenuto il suo scopo e resa ligia ai suoi voleri l'Impresa, la Società
      <lb xml:id="p2-l23"/>consigliò e prescritte l'andamento ed il modo di esecuzione del lavoro
      <lb xml:id="p2-l24"/>per avere il passo in un' epoca a lei conveniente, e fu obbligata l'Impresa
      <lb xml:id="p2-l25"/>ad escavare lo strozzo della Galleria in conetta od a sezione ristretta
      <lb xml:id="p2-l26"/>ed a spingere tutto il lavoro in un modo anormale e non compa<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>tibile con prezzi di retribuzione con gravosa perdita specialmente
      <pb n="3"/>
      <lb xml:id="p3-l1"/>sullo scano con condotto. Gli acconti mensili non raggiugono mai
      <lb xml:id="p3-l2"/>i due terzi dell'importo del lavoro, l'Impresa esaurisce di continuo
      <lb xml:id="p3-l3"/>le sue forze ed e perciò che con lettera del <date when="1874-09-17">17 <choice><abbr>corr<hi rend="sup">te</hi> </abbr><expan>corrente (laufenden [Monats])</expan></choice></date> si domandava a  
      <lb xml:id="p3-l4"/>questo Ufficio locale un'anticipazione di <choice><abbr>L</abbr><expan>Libra (Pfund)</expan></choice> 15.000 entre <choice><abbr>7embre</abbr><expan>settembre (September)</expan></choice> – ed
      <lb xml:id="p3-l5"/>altra pel venti <choice><abbr>8bre</abbr><expan>ottobre (Oktober)</expan></choice>, complessivamente quindi <choice><abbr>L</abbr><expan>Libra (Pfund)</expan></choice> 30.000 che la So<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>cietà dovrebbe retribuirci pèr compenso, siccome noi siamo in piena e<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>secuzione della promessa fattele e dell'impegno che ci siamo as<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>sunti di darle un passaggio traverso la Galleria. Anzi abbiamo la
      <lb xml:id="p3-l9"/>certezza che qualora la Societá non ci faccia mancare i mez<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>zi peculiari lo scopo che è di suo massimo interesse e vantaggio
      <lb xml:id="p3-l11"/>dará certamente raggiunto, in una parola possiamo ormai assicu<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>rare che <add>su</add> l'anticipazione ci viene fatta, il passo sará dato.
      <lb xml:id="p3-l13"/>Ci rivolgiamo perció alla <choice><abbr>S. V.</abbr><expan>Signoria Vostra (Eure Herrschaft)</expan></choice> perchè si faccia ragione alla nostra
      <lb xml:id="p3-l14"/>domanda senza nuovo ritardo che potrebbe pregiudicare e pel quale
      <lb xml:id="p3-l15"/>noi dichiariamo le conseguenze tutte a carico della Societá, poiché
      <lb xml:id="p3-l16"/>se l'intento per mancanza delle necessarie somme da essa dovute
      <lb xml:id="p3-l17"/>non sarà raggiunto, lo dovrá a sè stessa attribuire.
    </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8454_p4"><lb xml:id="p3-l18"/>Confidiamo inoltre che la presente sará presa in considerazione
        <lb xml:id="p3-l19"/>e che la Societá aprirá finalmente una via per seriamente
        <lb xml:id="p3-l20"/>definire le nostre moltiplici questioni e perdite e per norma
        <lb xml:id="p3-l21"/>e governo di questa Direzione uniamo alla presente un' analisi
        <lb xml:id="p3-l22"/>particolareggiata del costo reale dello scavo della Galleria del
        <lb xml:id="p3-l23"/><placeName key="Paradiso">Paradiso</placeName>, nei suoi vari periodi con ingiunzione di farla control<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>lare dagli Agenti della Societá, ai quali dopo le esperienze
        <lb xml:id="p3-l25"/>e constatazioni continue eseguite ed ai campionari delle roccie
        <pb n="4"/>
        <lb xml:id="p4-l1"/>radunati, riescirà facile il compito. Che se la Società si rifiutas<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>se di procedere subito a codesta perizia la sottoscritta Im<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>presa troverebbesi costretta di domandarla giudizialmente
        <lb xml:id="p4-l4"/>a futura salvaguardia del proprio interesse.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8454_p5"><lb xml:id="p4-l5"/>In attesa pertanto dell'anticipazione delle <choice><abbr>L</abbr><expan>Libra (Pfund)</expan></choice> 15.000 per compensa
        <lb xml:id="p4-l6"/>le quale non sono neppure sufficienti insieme all'acconto mensile
        <lb xml:id="p4-l7"/>a coprire le spese di mano d'opera del <choice><abbr>corr<hi rend="sup">te</hi> mese</abbr><expan>corrente mese (laufenden Monats)</expan></choice>: e nella cer<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>tezza di avere un pronto riscontro alla presente per nostra regola
        <lb xml:id="p4-l9"/>ci sottosegniamo colla massima stima e considerazione
      </p>
    </body><back>
      <div type="signature"><p rend="right" xml:id="K_8454_p6"><lb xml:id="p4-l10"/>Per l'Impresa Lotto 4<hi rend="sup">o</hi>
        <lb xml:id="p4-l11"/><choice><abbr>Sig.</abbr><expan>Signore (Herr)</expan></choice> Pietro Arnaboldi</p> </div>
    </back></text></TEI>