<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8412" type="Brief" subtype="Abschrift"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Staatsrat Tessin an Alfred Escher und Josef Munzinger, Lugano, Mittwoch, 18. Oktober 1848</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>StATI</institution><idno>Risorgimento italiano (Scatola 3)</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eidgenössische Kommissäre TI</term><term>Regierungsrat TI</term><term>Flüchtlingskonflikte (Tessin)</term><term>Landesverteidigung und Militär</term><term>Lagebeurteilungen (diverse)</term><term>Tagsatzung</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><orgName type="addressee">Staatsrat Tessin</orgName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><persName key="Munzinger Josef" type="sender">Josef Munzinger</persName><placeName>Lugano</placeName><date when="1848-10-18">18. Oktober 1848</date></correspAction></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="annotation"><p rend="left" xml:id="K_8412_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Copie</p> </div>
      <div type="dateline"><p rend="right" xml:id="K_8412_p2"><lb xml:id="p1-l2"/><placeName key="Lugano">Lugano</placeName> <date when="1848-10-18">18</date>/<date when="1848-10-19">19. Octobre 1848</date> </p></div>
      <div type="opener"><p rend="center" xml:id="K_8412_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>À Messieurs les Représentans Fédéraux
      </p> </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p4"><lb xml:id="p1-l4"/>Sans réponse à notre <rs>lettre<ref type="letter" target="K_8411"/></rs> d'<date when="1848-10-16">avant-hier</date> il nous est impossible
        <lb xml:id="p1-l5"/>de nous taire sur les nouveaux faits qui sont venus aggraver la
        <lb xml:id="p1-l6"/>situation, d'autant plus que les remontrances qui vous ont été
        <lb xml:id="p1-l7"/>faites par notre Délégation sont restées sans effet.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p5"><lb xml:id="p1-l8"/>À <placeName key="Locarno">Locarno</placeName> des citoyens continuent d'être désarmés. Le citoyen
        <lb xml:id="p1-l9"/><persName key="Orelli">Orelli</persName> Médecin et Membre Municipal a subi cette humiliation
        <lb xml:id="p1-l10"/>Dans les trois chefs-lieux des sentinelles sont placées devant les
        <lb xml:id="p1-l11"/>Douanes et les édifices publics, et même devant les boutiques
        <lb xml:id="p1-l12"/>des particuliers. Le <persName key="Kommissär">Commissaire</persName> de <placeName key="Locarno">Locarno</placeName> n'a pu pénétrer
        <lb xml:id="p1-l13"/>dans son bureau <date when="1848-10-17">hier</date> au soir ni <date when="1848-10-18">ce matin</date> sans une vive et incon<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>venante altercation avec la sentinelle.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p6"><lb xml:id="p1-l15"/>Un <persName key="Soldat">soldat</persName> de la Garde National de <placeName key="Locarno">Locarno</placeName> porteur d'une
        <lb xml:id="p1-l16"/>dépêche du <persName key="Kommissär">Commissaire</persName> pour le Gouvernement a été arrêté et
        <lb xml:id="p1-l17"/>désarmé à <placeName key="Magadino (Gambarogno)">Magadino</placeName>, retenu à peu près une heure et demie
        <lb xml:id="p1-l18"/>et accompagné jusqu'au <placeName key="Monte Ceneri (Pass)">mont Cendre</placeName> par la force Fédérale
        <lb xml:id="p1-l19"/>et cela parceque ce <persName key="Soldat">soldat</persName> n'avait pas le mot d'ordre que
        <lb xml:id="p1-l20"/>les Autorités Fédérales n'ont jamais communiqué.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p7"><lb xml:id="p1-l21"/><date when="1848-10-18">Cette nuit</date> un <persName key="Offizier">Officier</persName> se trouvant dans un cabaret de <placeName key="Lugano">Lugano</placeName>
        <lb xml:id="p1-l22"/>ordonne à des citoyens qui parlent entr'eux de leurs affaires de
        <lb xml:id="p1-l23"/>sortir et sur leur refus s'en va chercher la force pour les ar<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>rêtér.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p8"><lb xml:id="p1-l25"/><date when="1848-10-17">Hier</date> des curieux autour d'une estaffette sont maltraités par
        <lb xml:id="p1-l26"/>un <persName key="Offizier">officier</persName>; un ressentiment se manifeste dans la foule, les trou<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>pes du Corps de garde chargent les armes, se renforcent en place
        <lb xml:id="p1-l28" break="no"/>des sentinelles, on prend des précautions comme dans un pays
        <lb xml:id="p1-l29" break="no"/>hostile.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p9"><lb xml:id="p1-l30"/>Le commerce des armes est non pas seulement surveillé, ce
        <lb xml:id="p1-l31"/>qui pourrait être fort raisonnable, mais soumis à des mesures
        <lb xml:id="p1-l32"/>telles que le citoyen ni l'Autorité <placeName key="Tessin">Tessinoise</placeName> ne scavent ni
        <lb xml:id="p1-l33"/>ce qui est permis, ni ce qui est défendu.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p10"><lb xml:id="p1-l34"/>La force militaire continue de s'adresser directement à nos
        <lb xml:id="p1-l35"/>employés sans préalabable communication au Gouvernement; l'
        <lb xml:id="p1-l36"/>on continue à prendre des mesures sans que le public en soit
        <lb xml:id="p1-l37"/>averti, sans qu'il sache de qui elles proviennent.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p11"><lb xml:id="p1-l38"/>Des actes d'indiscipline se succèdent; une ex-réligieuse pas<lb xml:id="p1-l39" break="no"/>sant avec une autre <persName key="Frau">femme</persName> devant le couvent de <placeName key="Santa Margherita (Kloster, Lugano)">S<hi rend="sup">te</hi> Mar<lb xml:id="p1-l40" break="no"/>guérite</placeName> furent assaillies par des soldats qui voulaient les <note type="transcript">Kustode: entrainer</note>
        <pb n="2"/>
        <lb xml:id="p2-l1" break="no"/>entrainer dans la caserne même. Un officier <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> ...
        <lb xml:id="p2-l2" break="no"/>qui a servi à l'étranger à <placeName key="Neapel (I)">Naples</placeName> semble se plaire à
        <lb xml:id="p2-l3" break="no"/>provoquer les gens paisibles.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p12"><lb xml:id="p2-l4"/>La conséquence de ce sistème est on ne peut plus déplorable.
        <lb xml:id="p2-l5"/>La population est exaspérée: Elle voit son Gouvernement
        <lb xml:id="p2-l6"/>humilié et impuissant, elle se voit soumise à un régime
        <lb xml:id="p2-l7"/>indéterminé arbitraire dont elle ne peut prevoir la portée.
        <lb xml:id="p2-l8"/>Nous ne pouvons autrement que de partager les sentimens
        <lb xml:id="p2-l9"/>de nos administrés. Nous ne pouvons qu'être profondément
        <lb xml:id="p2-l10"/>affligés de la situation qui a été faite de notre Canton.
        <lb xml:id="p2-l11"/>Nous en sommes à nous croire traités comme un pays mi<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>litairement occupé.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p13"><lb xml:id="p2-l13"/>Et pourtant la Diète a approuvé la conduite du Gouver<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>nement du <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>! Et pourtant aucun évènement n'a eu
        <lb xml:id="p2-l15" break="no"/>lieu depuis qui puisse faire supposer que Nous ayons décli<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>né de notre manière d'agir internationales!
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p14"><lb xml:id="p2-l17"/>Mais notre devoir ne nous permet nullement de nous con<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>tenter de simples doléances. Nous devons après avoir exposé
        <lb xml:id="p2-l19" break="no"/>franchement la situation Vous demander fermement le re<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>dressement de nos griefs.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p15"><lb xml:id="p2-l21"/>Nous ne pouvons ultérieurement tolérer que nos con<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>citoyens soient ni désarmés, ni arrêtes. La force militaire
        <lb xml:id="p2-l23" break="no"/>fédérale n'a aucune compétence sur les personnes civiles.
        <lb xml:id="p2-l24" break="no"/>Nous ne pouvons permettre que nos employés aient à rece<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>voir d'autres ordres que ceux qui èmanent de Nous, que
        <lb xml:id="p2-l26" break="no"/>le service d'ordonnance de police de notre force cantonale
        <lb xml:id="p2-l27" break="no"/>soit empêchée.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8412_p16"><lb xml:id="p2-l28"/>Nous devons faire les plus vives instances pour
        <lb xml:id="p2-l29"/>que le service de place soit fait en sorte qu'il n'en
        <lb xml:id="p2-l30"/>résulte pas une incommodité vexatoire aux citoyens
        <lb xml:id="p2-l31"/>sans aucune utilité pour les intèrêts suisses.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8412_p17"><lb xml:id="p2-l32"/>Si ces justes réclamations n'étaient pas entendues
        <lb xml:id="p2-l33"/>nous devrions faire ce que notre devoir envers nos admini<lb xml:id="p2-l34" break="no"/>strés nous ordonne, c'est à dire aviser à ce que la respon<lb xml:id="p2-l35" break="no"/>sabilité de deplorables conséquences ne retombe pas sur
        <lb xml:id="p2-l36" break="no"/>nous.
      </p>
    </body><back>
        <div type="signature"><p rend="center" xml:id="K_8412_p18"><lb xml:id="p2-l37"/>Pour copie conforme
          <lb xml:id="p2-l38"/>Le Sécrétaire d'Etat
          <lb xml:id="p2-l39"/><persName key="Pioda Giovanni Battista">J. B. Pioda</persName> </p></div>
    </back></text></TEI>