<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8414" n="" type="Brief">
  <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Staatsrat Tessin an Alfred Escher und Josef Munzinger, Lugano, Freitag, Oktober 27, 1848</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier type="Abschrift">
                        <institution>StATI</institution>
                        <idno type="original">Risorgimento italiano (Scatola 3)</idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="escher">
                    <list>
                        <item>Eidgenössische Kommissäre TI</item>
                        <item>Regierungsrat TI</item>
                        <item>Flüchtlingskonflikte (Tessin)</item>
                        <item>Landesverteidigung und Militär</item>
                        <item>Neutralität</item>
                        <item>Tagsatzung</item>
                        <item>Flüchtlinge (Italien)</item>
                    </list>
                </keywords>
            </textClass>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName type="sender">Staatsrat Tessin</persName>
                    <persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName>
                    <persName key="Munzinger Josef" type="addressee">Josef Munzinger</persName>
                    <placeName>Lugano</placeName>
                    <date when="1848-10-27">Freitag, Oktober 27, 1848</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="2014-08-29" who="FM">Transkribiert
                
            </change>
            <change when="2014-08-29" who="SG">Auszeichnung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2014-12-15" who="TM">Verifizierung 1 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2014-12-15" who="TM">Auszeichnung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2014-12-15" who="TM">Verifizierung 2 umgesetzt
                
            </change>
            <change when="2015-03-06" who="VP">Transkriptionsverifizierung Seiterle umgesetzt
                
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="dateline">
                <p rend="right" xml:id="K_8414_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
                    <placeName type="place" key="Lugano">Lugano</placeName> ce <date when="1848-10-27">27 Octobre 1848</date> </p>
            </div>
      <div type="address">
                <p rend="center" xml:id="K_8414_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>À Messieurs les Représentans Fédéraux
        <lb xml:id="p1-l3"/>
                    <placeName type="place" key="Lugano">Lugano</placeName>
      </p> </div>
      <div type="opener">
                <p rend="indent" xml:id="K_8414_p3">
                    <lb xml:id="p1-l4"/>Très-honorés Messieurs, Chers et Fidèles Confédérés!</p> </div>
    </front>
    <body>
            <div>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p4">
                <lb xml:id="p1-l5"/>Par notre <seg type="ref">lettre<ref type="letter" target="K_8413"/>
                </seg> du <date when="1848-10-11">11.</date> Nous Vous signalions des inconvéniens auxquels
        <lb xml:id="p1-l6"/>Nous ne doutions nullement que Vous auriez apporté un prompte
        <lb xml:id="p1-l7"/>remède dès qu'ils Vous seraient connus.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p5">
                <lb xml:id="p1-l8"/>Votre réponse, et de nouveaux faits Nous dictèrent la <seg type="ref">lettre<ref type="letter" target="K_8433"/>
                </seg> <lb xml:id="p1-l9"/>du <date when="2014-10-16">16.</date> qui bien que parlant d'une situation grave et déplorable
        <lb xml:id="p1-l10"/>laissait percer une entière confiance dans la loyauté, l'intelli
                <lb break="no" xml:id="p1-l11"/>gence, et la bienveillance des personnages fédéraux aux quels
        <lb xml:id="p1-l12"/>elle s'adressait.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p6">
                <lb xml:id="p1-l13"/>Mais lorsqu'à des inconvéniens succédèrent d'autres incon
                <lb break="no" xml:id="p1-l14"/>véniens, lorsqu à nos réclamations on opposa des refus et des fins
        <lb xml:id="p1-l15"/>de non recevoir, la confiance fu forcément remplacé par le désillusion
                <lb break="no" xml:id="p1-l16"/>nement, et nous nous vîmes avec étonnement en collision avec ceux
        <lb xml:id="p1-l17"/>avec lesquels nul n'aurait pu vous persuader que nous n'aurions
        <lb xml:id="p1-l18"/>pas constamment marché.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p7">
                <lb xml:id="p1-l19"/>C'est avec douleur que nous nous voyons forcés de conti
                <lb break="no" xml:id="p1-l20"/>nuer une discussion que nous supposions devoir cesser à la première
        <lb xml:id="p1-l21"/>explication; Nous passerons brièvement sur les détails, nous nous
        <lb xml:id="p1-l22"/>étendrons un peu plus sur la nature et la base de nos rapports
        <lb xml:id="p1-l23"/>réciproques.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p8">
                <lb xml:id="p1-l24"/>Si nous vous avons entretenus sur la conduite des troupes
        <lb xml:id="p1-l25"/>fédérales, ce n'est pas que nous ne sachions que les infractions
        <lb xml:id="p1-l26"/>aux règlements et à la discipline militaire doivent être dénoncées
        <lb xml:id="p1-l27"/>aux Chefs militaires immédiats, mais d'un coté il ne s'agissait pas
        <lb xml:id="p1-l28"/>simplement d'infractions à la discipline, de l'autre coté, comme il
        <lb xml:id="p1-l29"/>existait dans la population une certaine fermentation, nous avons
        <lb xml:id="p1-l30"/>dû vous en faire connaitre les motifs.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p9">
                <lb xml:id="p1-l31"/>Il se peut qu'une partie du public ait exagèré quelques
        <lb xml:id="p1-l32"/>faits individuels à la charge de la troupe, il se peut que quelque
        <lb xml:id="p1-l33"/>part la réception n'ait pas été faite de la manière la plus
        <lb xml:id="p1-l34"/>empressé, bien qu'aucun fait positif ne nous ait été for
                <lb break="no" xml:id="p1-l35"/>mulé à cet égard; Nous croyons pourtant que le manque d'em
                <lb break="no" xml:id="p1-l36"/>pressement dont on se plaint doit être attribué à la diversité <note type="transcript">Kustode: des</note>
        <pb n="2"/>
        <lb xml:id="p2-l1"/>des usages et de la langue, plutôt qu'à un sentiment peu
        <lb xml:id="p2-l2"/>bienveillant.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p10">
                <lb xml:id="p2-l3"/>Nous pouvons affirmer que le peuple <placeName type="place" key="Tessin">Tessinois</placeName> comme son Gouvernement
        <lb xml:id="p2-l4"/>ont vu avec un sentiment de vive satisfaction l'arrivée des Représen
                <lb break="no" xml:id="p2-l5"/>tans et de la troupe Fédérale: Est-ce gratuitement que l'opinion
        <lb xml:id="p2-l6"/>s'est modifiée?
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p11">
                <lb xml:id="p2-l7"/>Nul ne pourrait le dire après l'examen des faits, et principalement
        <lb xml:id="p2-l8"/>il nous en coûte de le dire, après la lecture des dépêches des Re
                <lb break="no" xml:id="p2-l9"/>présentans Fédéraux. Ce n'est pas de convenance seulement qu'il
        <lb xml:id="p2-l10"/>s'agit, il s'agit de droits méconnus. Le mesures qui ont été
        <lb xml:id="p2-l11"/>prises pour sauvegarder la neutralité sans participation du Gou
                <lb break="no" xml:id="p2-l12"/>vernement portent l'empreinte d'une défiance marquée envers le
        <lb xml:id="p2-l13"/>
                <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName>. Des mesures odieuses qui retombent sur nos concitoyens
        <lb xml:id="p2-l14"/>par nous dénoncées n'ont pas été désavouées; au contraire l'on
        <lb xml:id="p2-l15"/>se maintient dans une reserve qui ne peut qu'augmenter nos
        <lb xml:id="p2-l16"/>inquiétudes.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p12">
                <lb xml:id="p2-l17"/>Notre manière franche et ouverte n'a pas été appréciée:
        <lb xml:id="p2-l18"/>Vous refusez d'admettre des théorie, et vous vous retranchez dans
        <lb xml:id="p2-l19"/>une négation qui admet toutes les théories possibles; Mais en
        <lb xml:id="p2-l20"/>refusant d'entrer en discussion Vous laisses transpirer des idées
        <lb xml:id="p2-l21"/>inconciliables avec nos libertés et garanties constitutionelles.
        <lb xml:id="p2-l22"/>Vous avez la mission de sauvegarder les intérêts de la Confédé
                <lb break="no" xml:id="p2-l23"/>ration dans le <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName>: Nous avons cru que cette mission fût di
                <lb break="no" xml:id="p2-l24"/>rigée contre les vexations que le Cantons <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName> et partout la
        <lb xml:id="p2-l25"/>Confédération eut à subir de la part du Gouvernement Militaire
        <lb xml:id="p2-l26"/>de la <placeName type="place" key="Lombardei">Lombardie</placeName>; Nous croyons que Vous deviez en même tems
        <lb xml:id="p2-l27"/>diriger votre attention sur les moyens qui pourraient être ten
                <lb break="no" xml:id="p2-l28"/>tés de rompre les règles de la neutralité.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p13">
                <lb xml:id="p2-l29"/>Mais jamais jamais Nous ne pourrons admettre que la Diète
        <lb xml:id="p2-l30"/>Vous ait donné des pouvoirs contre le <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName> et son Gouvernement.
        <lb xml:id="p2-l31"/>Nous ne l'admettons pas parcequ'en fait la Diète a déclaré
        <lb xml:id="p2-l32"/>le contraire en approuvant la conduite du Gouvernement du
        <lb xml:id="p2-l33"/>
                <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName>. Nous ne l'admettons pas parcequ'en droit la Diète
        <lb xml:id="p2-l34"/>même n'aurait pu le faire. Notre Constitution est au des
                <lb break="no" xml:id="p2-l35"/>sus de toute Autorité, nos lois ne peuvent non plus être sus
                <lb break="no" xml:id="p2-l36"/>pendues en tant qu' elles ne sont pas contraires aux règle
                <lb break="no" xml:id="p2-l37"/>ments fédéraux; Vous parlez de circonstances extraordinaires;
        <lb xml:id="p2-l38"/>Tant extraordinaires qu'elles soient ces circonstances ne font
        <lb xml:id="p2-l39"/>pas la guerre. Eh bien! Si nous étions en guerre quelles
        <lb xml:id="p2-l40"/>seraient les règles à observer sinon celles qui sont contenues
        <lb xml:id="p2-l41"/>dans les règlements militaires fédéraux?
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p14">
                <lb xml:id="p2-l42"/>C'est précisément sur ces règlements que nous avons fondé,
        <lb xml:id="p2-l43"/>et que nous fondons nos réclamations.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p15">
                <lb xml:id="p2-l44"/>Nous avons dit que les citoyens ne peuvent être, sauf le <note type="transcript">Kustode: cas</note>
        <pb n="3"/>
        <lb xml:id="p3-l1"/>cas de flagrance, ou de délit militaire, arrêtés par le force fédérale.
        <lb xml:id="p3-l2"/>Vous n'admettez cette théorie, ou si vous voulez cette maxime qu'avec réserve.
        <lb xml:id="p3-l3"/>Nous devons protester contre toute réserve. Le §<hi rend="sup">§</hi> 194 de l'Admini
                <lb break="no" xml:id="p3-l4"/>stration de la Justice pour les Troupes Fédérales, les §<hi rend="sup">§</hi> suivans prou
                <lb break="no" xml:id="p3-l5"/>vent la vérité de notre proposition.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p16">
                <lb xml:id="p3-l6"/>Nous nous réservons la police intérieure et l'action de notre force
        <lb xml:id="p3-l7"/>Cantonale de police; Vous opposez les réglements militaires: Quant à 
        <lb xml:id="p3-l8"/>nous nous ne voyons nullement qu'aucune force ne puisse exister
        <lb xml:id="p3-l9"/>à cotè de la force fédérale. Le §<hi rend="sup">§</hi> 47 du réglement militaire géné
                <lb break="no" xml:id="p3-l10"/>ral prescrit le devoir de <hi rend="underline">prévenir</hi> le Commandant en Chef du res
                <lb break="no" xml:id="p3-l11"/>semblement et du mouvement des troupes; Nous n'avons ni ressem
                <lb break="no" xml:id="p3-l12"/>blé, ni mis en mouvement des troupes, nous entendons tout simple
                <lb break="no" xml:id="p3-l13"/>ment que le service de police Cantonale, en d'autres termes, le service
        <lb xml:id="p3-l14"/>de gendarmerie ne soit aucunement empêché. Le service de gendarme
                <lb break="no" xml:id="p3-l15"/>rie n'est pas un service militaire; Ce corps ne dépend ordinairement
        <lb xml:id="p3-l16"/>pas du Département Militaire, mais bien du Département de Justice
        <lb xml:id="p3-l17"/>et Police. Dès que les chefs militaires donneront suite aux §<hi rend="sup">§</hi> 280
        <lb xml:id="p3-l18"/>et 282 du règlement général de service tout danger de collision
        <lb xml:id="p3-l19"/>cessera.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p17">
                <lb xml:id="p3-l20"/>Nous nous sommes plaints des sentinelles qui ont été placées
        <lb xml:id="p3-l21"/>aux édifices publics à notre insue, et sans aucune participation
        <lb xml:id="p3-l22"/>sur le but. Nous n'avons fait aucune allusion à la sentinelle
        <lb xml:id="p3-l23"/>qui à été placée pour cause d'honneur à la porte de notre Hotel.
        <lb xml:id="p3-l24"/>Nous nous en reportons a Vous pour ce que Vous jugerez à propos
        <lb xml:id="p3-l25"/>de faire ultérieurement.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p18">
                <lb xml:id="p3-l26"/>Le commerce des armes est libre non seulement en vertu de
        <lb xml:id="p3-l27"/>notre Constitution, mais en vertu du droit des gens. Les neutres
        <lb xml:id="p3-l28"/>peuvent vendre aux parties belligérantes des armes et des munitions,
        <lb xml:id="p3-l29"/>comme des vivres pourvu qu'ils tiennent en cela la même mesure
        <lb xml:id="p3-l30"/>pour les deux parties. Nous ne scavons dès lors pourquoi l'on en
                <lb break="no" xml:id="p3-l31"/>pêche ce commerce: Nous concevons qu'il soit surveillé pour empê
                <lb break="no" xml:id="p3-l32"/>cher que des bandes d'émigrés ne s'en emparent, et ne fassent une
        <lb xml:id="p3-l33"/>irruption armée; toute mesure au delà est vexatoire, et partout
        <lb xml:id="p3-l34"/>injuste et illégale.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p19">
                <lb xml:id="p3-l35"/>Nous n'avons pas demandé que les émigrés pussent s'armer, com
                <lb break="no" xml:id="p3-l36"/>me vous semblez le croire; au contraire nous avons nous mêmes
        <lb xml:id="p3-l37"/>ordonné la suspension de l'émission de nouveaux permis de chasse
        <lb xml:id="p3-l38"/>aussitôt qu'il nous a été communiqué que ce fait pouvait porter
        <lb xml:id="p3-l39"/>inconvénient. À notre tour nous avions demandé qu'on eût quel
                <lb break="no" xml:id="p3-l40"/>que égard à la circonstance que des émigrés en nombre bien médio
                <lb break="no" xml:id="p3-l41"/>cre en avaient été antécedemment nantis en bonne foi.
      </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8414_p20">
                <lb xml:id="p3-l42"/>Aucun égard ne fut accordé: au contraire l'on continue après
        <lb xml:id="p3-l43"/>comme auparavant à désarmer les chasseurs non seulement étrangers,
        <lb xml:id="p3-l44"/>mais <placeName type="place" key="Tessin">Tessinois</placeName>. Il y aurait eu un moyen bien simple d'éviter cette
        <lb xml:id="p3-l45"/>humiliation aux <placeName type="place" key="Tessin">Tessinois</placeName>, c'est de lire <hi rend="underline">la patrie</hi> sur le permis
        <lb xml:id="p3-l46"/>qu'effectivement d'après la loi chaque chasseur doit porter
        <lb xml:id="p3-l47"/>sur soi. <note type="transcript">Kustode: Mais</note>
        <pb n="4"/>
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p21">
                <lb xml:id="p4-l1"/>Mais pour éviter toute contestation sur ce point nous complétons
        <lb xml:id="p4-l2"/>la mesure, et nous ordonnons que les permis de chasse émis en fa
                <lb break="no" xml:id="p4-l3"/>veur d'émigrés soient rétirés.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p22">
                <lb xml:id="p4-l4"/>Vous vous plaignez de ce que Nous ne vous avons pas secondés avec
        <lb xml:id="p4-l5"/>l'énergie désirable; Nous croyons l'avoir fait toujours en bonne
        <lb xml:id="p4-l6"/>foi, et même avec sollicitude dans les choses importantes. Ainsi
        <lb xml:id="p4-l7"/>à votre <seg type="ref">invitation<ref type="letter" target="K_8429"/>
                </seg> du <date when="1848-10-13">13</date> de disloquer les émigrés secouens demeu
                <lb break="no" xml:id="p4-l8"/>rant à <placeName type="place" key="Lugano">Lugano</placeName> il a été donné suite <date when="1848-10-18">cinq jours après</date>, c'est à dire
        <lb xml:id="p4-l9"/>après l'interval de tems nécessaire pour disposer les loge
                <lb break="no" xml:id="p4-l10"/>ments et pour fournir aux hommes les effets d'habillements
        <lb xml:id="p4-l11"/>indispensables pour un voyage qui fut exécuté sous une pluie
        <lb xml:id="p4-l12"/>battante. Ce fait vous a été communiqué verbalement par <persName type="person" key="Präsident des Staatsrats Tessin">notre
        <lb xml:id="p4-l13"/>Président</persName>, il vous l'a été depuis par écrit.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p23">
                <lb xml:id="p4-l14"/>Vous supposez qu'il a été fait une infraction au status quo
        <lb xml:id="p4-l15"/>pour le transport des armes de <placeName type="place" key="Santa Caterina (Kloster, Locarno)">S<hi rend="sup">te</hi> Catherine</placeName> à la douane;
        <lb xml:id="p4-l16"/>Vous verrez par une <seg type="ref">lettre<ref type="letter" target="K_8427"/>
                </seg> spéciale que ce fait n'est pas en
        <lb xml:id="p4-l17"/>désaccord avec les intelligences prises avec le <choice>
                        <abbr>Lieut<hi rend="sup">t</hi>-Colonel</abbr>
                        <expan>Lieutenant-Colonel (Oberstleutnant)</expan>
                    </choice>
        <lb xml:id="p4-l18"/>
                <persName type="person" key="Manuel Friedrich Christoph">Manuel</persName>, et que d. ailleurs Nous n'avons aucune objection
        <lb xml:id="p4-l19"/>à ce qu'elles soient transportées pour plus de sureté dans
        <lb xml:id="p4-l20"/>notre magasin.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p24">
                <lb xml:id="p4-l21"/>Les informations sur des injures imputées à un certain <supplied>
                    <persName type="person" key="Bellini">Bellini</persName>
                </supplied>
        <lb xml:id="p4-l22"/>émigré n'ont pas été communiquées parceque celles qui ont
        <lb xml:id="p4-l23"/>été receuillies n'ont pas été satisfaisantes. Dès à présent Nous
        <lb xml:id="p4-l24"/>pouvons affirmer que le fait ne présente pas la gravité qui
        <lb xml:id="p4-l25"/>paraissait devoir leur être attribuée d'abord.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p25">
                <lb xml:id="p4-l26"/>Nous sommes parfaitement d'accord que le <persName type="person" key="Kantonaler Kriegskommissär">Commissaire des Guer
                    <lb break="no" xml:id="p4-l27"/>res Cantonal</persName> est sous les ordre, et en rélation immédiate avec
        <lb xml:id="p4-l28"/>l'Autorité militaire fédérales; aussi n'est-ce pas sur ce point
        <lb xml:id="p4-l29"/>que Nous avons réclamé; C'est à l'Arsenal, c'est aux Doua
                <lb break="no" xml:id="p4-l30"/>nes que nos employés ont reçu des ordres immédiates; voilà les
        <lb xml:id="p4-l31"/>faits sur lesquels nous nous sommes légitémement réniés.
        <lb xml:id="p4-l32"/>Nous admettons que votre vigilance doive s'étendre sur la garde des
        <lb xml:id="p4-l33"/>dépôts d'armes, mais nous n'admettons qu'il y eut la moindre né
                <lb break="no" xml:id="p4-l34"/>cessité de forces pendant la nuit l'entrée de notre Arsenal sans
        <lb xml:id="p4-l35"/>aucun avis, et sans consentement préalables.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p26">
                <lb xml:id="p4-l36"/>Vous avez trouvé notre conclusion obscure; Nous l'expliquerons;
        <lb xml:id="p4-l37"/>Pour que la responsabilité de conséquences déplorables ne retombe
        <lb xml:id="p4-l38"/>pas sur Nous il est de notre devoir, nos réclamations n'etant
        <lb xml:id="p4-l39"/>pas entendues, de faire connaître à l'Autorité Fédérale le véri
                <lb break="no" xml:id="p4-l40"/>table état des choses, la fausse et fâcheuse situation qui a été
        <lb xml:id="p4-l41"/>faite au <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName>.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p27">
                <lb xml:id="p4-l42"/>Vous déclarez en finissant votre <seg type="ref">lettre<ref type="letter" target="K_8438"/>
                </seg> du <date when="1848-10-21">21</date> que Vous avez le
        <lb xml:id="p4-l43"/>pouvoir, comme la volonté d'accomplir votre mission.
      </p>
      <p rend="left" xml:id="K_8414_p28">
                <lb xml:id="p4-l44"/>Messieurs les Représentans Fédéraux! Nous ne pouvons Nous
        <lb xml:id="p4-l45"/>persuader que cette phrase contienne une menace; Mais <note type="transcript">Kustode: quelqu'en</note>
        <pb n="5"/>
        <lb xml:id="p5-l1"/>quelqu'en soit le sens Nous ne pouvons nous abstenir de
        <lb xml:id="p5-l2"/>Vous rappeler que la mission de l'Autorité Fédérale dans le
        <lb xml:id="p5-l3"/>
                <placeName type="place" key="Tessin">Tessin</placeName> ne peut être, et n'est nullement d'aggraver un Etat
        <lb xml:id="p5-l4"/>Confédéré, mais bien de le défendre, et de le protéger: Votre
        <lb xml:id="p5-l5"/>gloire comme votre devoir ne peut donc consister à ajouter des
        <lb xml:id="p5-l6"/>griefs aux griefs que Nous avons contre l'étranger.
      </p>
    </div>
        </body>
    <back>
        <div type="address">
                <p rend="center" xml:id="K_8414_p29">
                    <lb xml:id="p5-l7"/>Pour copie conforme
          <lb xml:id="p5-l8"/>Le Sécrétaire d'Etat
        <lb xml:id="p5-l9"/>
                    <persName type="person" key="Pioda Giovanni Battista">J. B. Pioda</persName> </p>
            </div>
    </back>
  </text>
</TEI>