<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Aufstieg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Eschers Aufstieg in der Politik (1842–1848)</title>
                <author>
    	Björn Koch, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
    </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1843–1848). Jesuiten,
				Freischaren, Sonderbund, Bundesrevision, bearbeitet und kommentiert von Björn Koch
				(Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 3), Zürich 2011</title>
                    <title type="short">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3</title>
                    <ref type="volume" target="V3">19–29</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Paris: Zukunftspläne – Zürich: Voller Tatendrang – Politik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, CF, 15.06.2011</change>
                <change>Auszeichnung nach DTD-Umstellung, CF, 15.06.2011</change>
                <change>e-Edition: Auzeichnung 1 umgesetzt, BP, 12.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, TM, 17.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Auzeichnung 2 umgesetzt, TM, 27.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt, BP, 28.07.2011</change>
                <change>Verifiziert, BF, 18.06.2015</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
    <div xml:id="Aufstieg_d1">
      <head>
        <pb n="19"/>Eschers Aufstieg in der Politik (1842–1848)</head>
      <div xml:id="Aufstieg_d1.1">
        <head>Paris: Zukunftspläne</head>
        <p xml:id="Aufstieg_p1">Escher weiss nicht mehr, wo ihm der Kopf steht<!--Nr. 44-->. Dies schreibt er zumindest dem <placeName key="Appenzell Ausserrhoden">Appenzeller</placeName> Landammann und
        	Tagsatzungsgesandten <persName key="Zellweger Jakob">Jakob Zellweger</persName> im November
					1846. Gerade einmal 27 Jahre alt ist Escher zu diesem Zeitpunkt und politisiert
					bereits im <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossen Rat, ist
					Mitglied des Erziehungsrats und vertritt die Interessen <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName> an den Tagsatzungen von 1845 und 1846 als
					dritter Gesandter. Doch damit nicht genug; er hält Vorlesungen als Privatdozent
					an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und
					pflegt ausgiebigen Kontakt mit den politisch Gleichgesinnten in der ganzen
					Eidgenossenschaft. Arbeit ist Eschers Leben. Ab den 1840er Jahren dreht sich
					alles um seine Ämter und die Politik. Später opfert Escher sich für seine
					Gründungen auf – allen voran für die Nordostbahn-Gesellschaft und die Schweizerische Kreditanstalt.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p2">Doch blenden wir zurück zum September 1842. Escher hatte sein
					Studium an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
					mit dem Doktor beider Rechte abgeschlossen; er war der erste, dem diese Würde an
					der 1833 gegründeten Hochschule zuteil wurde.<com xml:id="Aufstieg_c1">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 138–144.</com> Viele
					Wege standen dem jungen Juristen offen. Grundsätzlich hätte man sich Escher in
					einer Anwaltskanzlei vorstellen können – etwa als Partner <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrers</persName>. Sein juristisches
					Talent hätte ihn zweifellos auch an ein Gericht oder in ein staatliches Amt
					führen können. Bei Eschers publizistischer Begabung wäre die Mitarbeit in einer
					Zeitungsredaktion – etwa bei der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» – ebenso denkbar gewesen. Und warum sollte sich
					Escher nicht nochmals neu orientieren und seinen Jugendtraum von einem
					naturwissenschaftlichen Studium verwirklichen, um sich danach zusammen mit dem
					früheren Hauslehrer <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName> der <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">väterlichen</persName> entomologischen Sammlung
						anzunehmen?<com xml:id="Aufstieg_c2">Zu Eschers Interesse an den
						Naturwissenschaften <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 94.</com> Im September
					1842 musste sich Escher vorerst Klarheit über seinen weiteren Weg verschaffen
					und spielte mit dem Gedanken, sich zu diesem Zweck für einige Zeit ins Ausland
					zu begeben.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p3">Dieser Wunsch kam nicht von ungefähr. Einerseits lag der Familie
					Escher das Reisen im Blut. Alfred Eschers Grossvater <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Hans Caspar Escher-Keller</persName> hatte
					ausgiebige Expeditionen nach <placeName key="Russland">Russland</placeName>
					unternommen, die beiden Onkel <persName key="Escher (vom Glas) Friedrich Ludwig">Friedrich Ludwig</persName> und <persName key="Escher (vom Glas) Ferdinand">Ferdinand Escher</persName> brachten einen
					Grossteil ihres Lebens in <placeName key="Russland">Russland</placeName> und
        	auf <placeName key="Kuba">Kuba</placeName> zu, und auch den Vater <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName>
					führten seine Geschäfte schon in jungen Jahren nach <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> und <placeName key="Nordamerika">Nordamerika</placeName>.<com xml:id="Aufstieg_c3">Zur Familiengeschichte
							<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 28–41.</com>
					Andererseits darf die Bedeutung von Alfred Eschers Vetter <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich
						Ludwig Keller</persName>, Rechtsprofessor an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, nicht unterschätzt werden. Auf sein
					Anraten hin schrieb sich Escher im April 1837 für das Studium der Rechte ein und
					trat damit in die Einflußsphäre <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName>. Nach Abschluss
					seiner juristischen Studien entschied sich Escher, auch sein
					Dissertationsvorhaben unter <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName> Leitung in
					Angriff zu nehmen. Der Entscheid zur Promotion verweist bereits auf die damalige
					Absicht, sich die wissenschaftliche Laufbahn offenzuhalten – eine Ansicht, die
					auch Eschers Freund <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> vertrat:
					«Für dich war freilich, da du Dozent zu werden beabsichtigst, die Erreichung der
					Doktorwürde beinahe unerläßlich [...].»<com xml:id="Aufstieg_c4"><!--Nr. 60-->. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 140.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p4">Escher hatte während seines Studiums Auslandsemester in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> und <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> verbracht. 1838 schrieb <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> seinem Schüler,
					dass er es «für einen durchaus veralteten Bildungsplan [halte], wenn wir
					Schweizer die <choice>
                            <abbr>s.g.</abbr>
                            <expan>sogenannt</expan>
                        </choice> solide Bildung ausschließlich in <placeName key="Deutschland">Teutschland</placeName> holen wollen». Deshalb
					empfahl er Escher einen längeren Aufenthalt in <placeName key="England">England</placeName>, damit er sich dort eigenen Studien und der «Beobachtung des
					öffentlichen Lebens im weitesten Sinne» widmen könne.<com xml:id="Aufstieg_c5"><!--Nr. 30-->. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 141–142.</com> <pb n="20"/>Diesen Rat befolgte Escher Ende 1842 nur teilweise, denn er
					entschied sich, das Vorhaben in <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> und nicht in <placeName key="England">England</placeName> umzusetzen.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p5">Da sich einige Studienfreunde Eschers bereits in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> aufhielten, konnte er diese
					Kontakte nutzen, um sich vor seiner Abreise nach einer angemessenen Unterkunft
					für seinen halbjährigen Aufenthalt zu erkundigen. Der junge Mediziner <persName key="Sinz Carl Rudolf">Carl Rudolf Sinz</persName> nahm sich der
					Unterbringung seines Freundes an, was sich aber nicht so einfach gestalten
					sollte. Escher stellte gewisse Ansprüche an sein Auslandsdomizil, und <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> meldete nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> über die Wohnsituation in
						<placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>: «Die Weite des Weges würde
					weniger machen (sie ist jedenfalls nicht beträchtlicher als die Streke die du
					von <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> nach der Stadt
					zu machen hast,) wenn du in unser Quartier zögest. Nur ist es schwer Zimmer zu
					finden, die groß genug sind, um <choice>
                            <abbr>zb.</abbr>
                            <expan>zum beispiel</expan>
                        </choice> mit Ehren Leute aus der höhern
					Gesellschaft bei sich zu empfangen.»<com xml:id="Aufstieg_c6"><!--Nr. 62-->.</com> Escher quartierte sich
					schliesslich im Hôtel Manchester an der Rue de Gramont ein.<com xml:id="Aufstieg_c7">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 159.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p6">In der Weltstadt angelangt, befand sich Escher in der
					komfortablen Lage, dass er keinen Verpflichtungen nachzukommen brauchte und
					somit Zeit für sich hatte. Er befand sich in einem Zustand der Zwanglosigkeit –
					es sollte das letzte Mal in seinem Leben sein, dass er seine Tage nach Lust und
					Laune gestalten konnte. <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName> Empfehlung zur
					«Beobachtung des öffentlichen Lebens» gewährte einen grossen Spielraum. Escher
					traf sich häufig mit schweizerischen und <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Freunden im «Café de la Rotonde» im Quartier Latin.
					«Rotundia» nannte sich das Grüppchen der «Exilanten», die dort regelmässig über
					Gott und die Welt debattierten und sich Briefe von gemeinsamen Freunden
					vorlasen.<com xml:id="Aufstieg_c8">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Bd. 2, Nr. 66-->; <!--Brief-->.</com> Mit dem «Rotundianer» <persName key="Honegger Johannes">Johannes Honegger</persName> besuchte
					Escher <placeName key="Versailles (F)">Versailles</placeName> und die «<placeName key="Paris (F)">Pariser</placeName>-Merkwürdigkeiten»; die beiden
					waren zudem begeisterte Operngänger.<com xml:id="Aufstieg_c9">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Bd. 2, Nr. 66-->; <!--Brief-->.</com> Zu ihren Lieblingsopern zählte «La part du diable» von <persName key="Auber Daniel">Daniel Auber</persName>, die
					Escher dreimal besuchte. Vor allem die <placeName key="Spanien">spanische</placeName> Sängerin <persName key="Rossi-Caccia Juana">Juana Rossi-Caccia</persName> hatte es ihm angetan.<com xml:id="Aufstieg_c10">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Bd. 2, Nr. 66-->.</com> Als Eschers Doktorvater <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> über Ostern in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> weilte, wollte dieser in «die Bibliotheken
					[...] keinen Fuß»<com xml:id="Aufstieg_c11"><!--Bd. 2, Nr. 66-->.</com> setzen; er hielt sich zusammen mit Escher
					bevorzugt in Antiquariaten und im Theater auf<!--Nr. 2-->. Bei diesen Unternehmungen zeigt sich an Escher eine
					Unbeschwertheit, die man später vergeblich suchen wird.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p7">Dennoch waren Eschers Pläne für den <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>-Aufenthalt keineswegs auf Opern- und
					Museumsbesuche ausgerichtet. Seine Absicht war vielmehr, sich über seine
					Zukunftspläne klar zu werden. Darüber hinaus beschäftigte sich Escher mit der
					Philosophie <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegels</persName>, besuchte Gerichtsverhandlungen und setzte sich mit der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Rechtsprechung
						auseinander.<com xml:id="Aufstieg_c12">
                            <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> stellte Escher ein <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>-Buch zu,
						damit sich dieser mit dessen Philosophie auseinandersetzen konnte. Laut <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> konnte sich Escher
						mit dieser Materie jedoch nicht anfreunden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; .</com> An seinen Vetter <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> schrieb er über das «Provisorium», in dem er sich
					befinde, und legte in langen Ausführungen seine Gedanken zu juristischen
					Sachverhalten dar.<com xml:id="Aufstieg_c13">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Nr. 66-->.</com> Alfred Escher
					suchte eine neue Herausforderung und empfand dabei die Zerstreuungen in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> zunehmend als hinderlich.
					Aufgewühlt schrieb er im April 1843: «Ich bin in diesen Wochen immer mit meiner
					Zukunft beschäftigt. So wenig die unendlich vielgestaltigen &amp; zerstreuenden
					äußern Verhältnisse, in denen ich hier lebe, dazu geeignet sind, mir diejenige
					Ruhe zu gewähren, die zur allseitigen Untersuchung &amp; Entscheidung eines so
					wichtigen Gegenstandes wünschbar, ja fast unentbehrlich ist, so drängt mich doch
					das unabweisliche Bedürfniß, mir ein bestimmtes Ziel für mein Sinnen &amp;
					Streben zu setzen, damit ich von jetzt an keinen Augenblick für die Erjagung
					desselben verliere, zu einem festen Entschlusse in Beziehung auf die Laufbahn
					hin, in der ich das Bischen Kraft, das Gott mir anvertraut, aufreiben soll.»<com xml:id="Aufstieg_c14"><!--Nr. 66-->.</com> Bereits in diesen Worten zeigt sich das später
					immer ausgeprägter hervortretende Arbeitsethos Eschers. Das gesellschaftliche
					Leben in den <placeName key="Paris (F)">Pariser</placeName> Salons, die
					Kunstschätze und die <pb n="21"/>kulturelle Vielfalt der Stadt genoss Escher
					wohl zu Beginn seines Aufenthalts. Doch auf lange Sicht war dies nicht das
					Leben, das er sich wünschte, da es seinen Schaffensdrang nicht befriedigte.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p8">Alfred Escher haderte mit dem Umstand, dass er seine bisherige
					wissenschaftliche Beschäftigung als einengend und unzeitgemäss empfand. In
					seiner Dissertation hatte er sich mit <placeName key="Römisches Reich">römischem</placeName> Recht befasst, einer Thematik,
					die ihm nun weltfremd erschien.<com xml:id="Aufstieg_c15">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, De testium ratione</ref>.</com> <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> teilte er
					seine Besorgnis mit, dass er bei einer weiteren Beschäftigung mit dieser
					Thematik Gefahr laufe, «in den Rechten der andern und so namentlich auch der
					modernen Völker ein Idiote» zu bleiben.<com xml:id="Aufstieg_c16"><!--Nr. 66-->.</com> Gerade das Hier und Jetzt
					interessierte Escher brennend. Denn wenn auch das <placeName key="Römisches Reich">römische</placeName> Recht die Grundlage der modernen
					Jurisprudenz bildete, so wollte er nicht mehr nur die althergebrachte
					Gesetzgebung nachvollziehen, sondern die Befähigung für eine praxisorientierte
					Tätigkeit erlangen: «Ich will hier lieber von der auffallenden Erscheinung
					reden, daß man auf den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName>
					Universitäten &amp; also auch auf der unsrigen [...] es zu vergessen scheint,
					daß eine wesentliche Aufgabe ihrer Rechtsfacultäten auch darin besteht, die
					ihrer Pflege anvertrauten zu gesetzgeberischer Thätigkeit zu befähigen. [...]
					Die <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> [...] haben jene Aufgabe
					der Universitätsbildung erkannt.»<com xml:id="Aufstieg_c17"><!--Nr. 66-->.</com> In <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> hatte er eine lebendige Wissenschaft entdeckt, die nicht
					in lähmender Ehrfurcht vor dem Alten verharrte und darüber die Rechtssetzung der
					Gegenwart vergass.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p9">
                        <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> eröffnete Escher
					neue Perspektiven. Und hier bot sich ihm auch die Gelegenheit, Pläne zur
					Gestaltung der Eidgenossenschaft zu schmieden. In Gesprächen mit den <placeName key="Paris (F)">Pariser</placeName> Freunden – allen voran mit <persName key="Honegger Johannes">Johannes Honegger</persName> – gewann die
					Vision einer fortschrittlichen Schweiz zunehmend an Konturen. <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> rief sich diese Zeit auch später
					noch gerne ins Gedächtnis, in der er mit Escher über die «zukünftige
						Gestaltung»<!--Nr. 12--> der
					politischen Tätigkeit sinnierte. Diese Gespräche beeinflussten auch Eschers
					wissenschaftliche Ausrichtung. Er wollte sich nun intensiv mit vergleichenden
					Rechtswissenschaften beschäftigen und sich mit der modernen Rechtsprechung
					auseinandersetzen. Voller Enthusiasmus offenbarte er <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> seine Ideen, wie dieser sich später
					erinnerte: «Heute vor einem Jahr hast du mir in der Rotonde deinen Brief an <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">J. Escher</persName> vorgelesen, in
					dem du mit freudiger Begeisterung deine neuen, durch <choice>
                            <abbr>Dr.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName>
					Anwesenheit in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>, völlig zur Reife
					gediehenen wissenschaftlichen Pläne auseinandersetztest.»<com xml:id="Aufstieg_c18">.</com> Escher entwarf einen
					Grundriss für ein ambitioniertes Projekt, bei dem er die Rechtsgeschichte der
					gesamten Eidgenossenschaft aufarbeiten wollte.<com xml:id="Aufstieg_c19">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; .</com> Mit «feurigem Eifer» sah Escher der Verwirklichung seiner Pläne
					entgegen. An <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob
						Escher</persName> schrieb er: «Es ist jetzt der Augenblick gekommen, da ich einen
					für meine ganze Zukunft entscheidenden Entschluß, wohl den wichtigsten meines
					Lebens, zu faßen habe. In wenigen Wochen werde ich in der Heimath sein und die
					Ruhe der mich umgebenden äußern Verhältniße werden dann die angestrengten
					Arbeiten begünstigen [...]. Ich habe vielleicht schon zu viel Zeit auf eine
					Richtung verwendet, von der ich mir als ich sie zu verfolgen anfing, nicht
					genugsame Rechenschaft gegeben und die nun wohl kaum die meinige bleiben
						wird.»<com xml:id="Aufstieg_c20">.</com> </p>
      </div>
      <div xml:id="Aufstieg_d1.2">
        <head>Zürich: Voller Tatendrang</head>
        <p xml:id="Aufstieg_p10">Escher kehrte im Juli 1843 beseelt von frischen Eindrücken und
					Plänen zurück nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Er traf
					sich mit <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName>
					in <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperswil</placeName>,
					um ihn für sein Projekt zur Erarbeitung einer Schweizer Rechtsgeschichte zu
					gewinnen. Obwohl <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>
					skeptisch war, was den Umfang und die Ausführbarkeit betraf, freute er sich über
					die Neuorientierung seines <pb n="22"/>Freundes: «Mich haben auch deine
					Mittheilungen über deine veränderten wissenschaftlichen Pläne <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice>
					Ansichten im Allgemeinen höchlich intressirt <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> gefreut.»<!--Nr. 1--> Vor allem betonte er auch
					den praktischen Nutzen des Vorhabens: «So aufgefaßt ist dein Standpunkt, wie du
					richtig bemerktest, jedenfalls ächt praktisch im schönsten <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice>
					würdigsten Sinne des Wortes; du kannst als Dozent <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> nachher
					vielleicht als Politiker dadurch sehr viel Gutes <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Zweckmäßiges
					stiften.» <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> war sich
					also schon im August 1843 sicher, dass Escher «nachher als Politiker» von dem
					nun eingeschlagenen wissenschaftlichen Weg profitieren könne. Das projektierte
					Vorhaben wurde jedoch ziemlich bald nicht mehr weiter verfolgt. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> schrieb dazu
					lediglich, dass er schon zu Beginn «Bedenken über die Ausführbarkeit» geäussert
					habe, «deren Begründetheit sich bald erwies, indem das ganze Projekt in die
					Brüche ging [...]».<com xml:id="Aufstieg_c21">
                            <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>,
					<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 12(d).</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p11">Die Schweizer Rechtsgeschichte rückte zunehmend in den
					Hintergrund, da Escher von anderen Plänen und Geschäften in Beschlag genommen
					wurde. Beispielsweise von der Akademischen Mittwochgesellschaft. Die
					Mittwochgesellschaft wurde 1842 von einem Kreis von Zofingern um Escher ins
					Leben gerufen und erwuchs aus dem Bedürfnis, die Geselligkeit und den
					Gedankenaustausch unter Farbenbrüdern über die Aktivzeit der Zofingia hinaus zu
					erhalten. Schon als Centralpräsident des Zofingervereins hatte Escher 1841 in
					einer Rede den Gedanken eines «Männerzofingervereins» aufgegriffen.<com xml:id="Aufstieg_c22">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 112–128.</com>
					Innerhalb der Zofingia scheiterten Bemühungen, eine Altherrenvereinigung zu
					gründen, so dass sich Escher und seine Freunde schliesslich selbst der Sache
						annahmen.<com xml:id="Aufstieg_c23">Quellen zum Gründungsakt der
						Mittwochgesellschaft fehlen. Im November 1842 nennt <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> eine «Dienstagsgesellschaft». Im
						August 1843 ist von der «Donnerstagsgesellschaft» die Rede. Erst später
						wurden die Treffen auf den Mittwoch gelegt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; <!--Nr. 2-->;
							<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 195–199; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 153–158, 186–190; <ref type="lit">Rüegg, System Escher</ref>. – Eine offizielle
						Altherrenvereinigung des Schweizerischen Zofingervereins etablierte sich
						erst 1861. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Ehinger, Philisterium</ref>.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p12">An der Mittwochgesellschaft beteiligten sich etwa zwanzig
					ehemalige oder kurz vor dem Abschluss stehende Studenten der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Der Verein setzte sich aus
					einem bunten Haufen von Juristen, Theologen, Philologen und
					Naturwissenschaftlern zusammen. Man traf sich im Sommer im «Drahtschmidli»,
					einem direkt an der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName> gelegenen
					Wirtshaus, das für sein gutes Bier bekannt war.<com xml:id="Aufstieg_c24">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Ober- und Unterstrass</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 194–195.</com> Im Winter wurde das «Café Littéraire»
					bevorzugt, ein Kaffeehaus in unmittelbarer Nähe des <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Rathauses und beliebter Treffpunkt in
					radikal-liberalen Kreisen.<com xml:id="Aufstieg_c25">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Müller, Zürcher Kaffeehauskultur</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 184–199.</com> Escher hatte sich durch seinen <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>-Aufenthalt verändert und stellte
					auch an die Mittwochgesellschaft neue Ansprüche. Der rein akademische Disput und
					das gesellige Beisammensein genügten ihm nicht mehr. Zusammen mit <persName key="Honegger Johannes">Johannes Honegger</persName> hatte Escher
					in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> über die Zukunft der Schweiz
					disputiert, und sie waren zum Schluss gelangt, dass die fortschrittlichen Kräfte
					gebündelt werden müssen; die Mittwochgesellschaft entwickelte sich bald zu einer
					zentralen Plattform zur besseren Organisation und Verflechtung des
					radikal-liberalen Lagers<!--Nr. 2--> <!--Nr. 10--> <!--Nr. 12-->.
					Im Oktober 1843 begann Escher mit <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> eine briefliche Diskussion über die politische Ausrichtung der
					Mittwochgesellschaft. Escher hatte <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> um seine Ansicht darüber gebeten, ob sich der Verein «in
					politische <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> religiöse Diskussionen einlassen solle [...]»<!--Nr. 4-->. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> vertrat die Meinung, «daß ein Verein
					von Leuten unsers Alters nicht mehr die Aufgabe haben könne, welche wir früher
					dem Zofingervereine setzten [...]. Demnach könnte jene Beschäftigung in Euerm
					Vereine keinen andern Zweck haben, als die Vorbereitung zu sofortigem
					gemeinschaftlichem Einwirken in die Verhältnisse des Staats <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> der
					Kirche; die Bildung einer Angriffskolonne, einer ‹Phalanx› nach deinem
					Ausdrucke; euer Verein würde also dadurch zum politischen, während er jetzt bloß
					eine freundschaftliche <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> gesellige Tendenz hat.»</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p13">Die Mittwochgesellschaft bildete eines der Fundamente für
					Eschers rege Netzwerktätigkeit, wie auch die während den Tagsatzungen von 1845
					und 1846 in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ins Leben
					gerufenen Donnerstagsgesellschaften<!--Nr. 42-->, bei denen Escher radikal-liberale Gesandte zu sich ins
						<pb n="23"/>
                        <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>
					einlud. Um die Machenschaften und den Einfluss der Mittwochgesellschaft entstand
					ein veritabler Mythos, und so bot sie in den 1860er Jahren eine willkommene
					Angriffsfläche für den Pamphletisten <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> und die demokratische Bewegung.<com xml:id="Aufstieg_c26">Zu den Angriffen <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> und der demokratischen Bewegung
							<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 226–237.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p14">Nicht nur die Mittwochgesellschaft wollte Escher nach seiner
					Rückkehr aus <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> vermehrt auf
					politische Sachfragen ausrichten, auch er selbst strebte eine aktivere
					politische Rolle an. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>
					stand in diesem Punkt hinter seinem Freund: «Die Frage, ob sich Leute von
					unserer Alters- <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Bildungsstufe auf eine eben dieser Stufe
					entsprechende Weise in die Tagesfragen einmischen, ob sie thätig wirkend in's
					politische, überhaupt in's öffentliche Leben hinaustreten sollen, ist für mich
					bald entschieden, denn ich habe sie schon seit längerer Zeit [...] bejahend
						beantwortet.»<!--Nr. 4--> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p15">Eine Gelegenheit, «in's öffentliche Leben» hinauszutreten,
					sollte sich Escher 1844 bieten. Im Februar und März 1844 erschien eine anonyme
					Artikelserie Eschers in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Zeitung», in der er die Lage der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Universität thematisierte und den Kampf mit den konservativen Kräften aufnahm.<com xml:id="Aufstieg_c27">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 28. Februar 1844, 7. März 1844, 8. März 1844.</com><!--Nr. 15--> <ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.1"><!--S. 30-31--></ref> In den Artikeln zeigte sich Escher kampfeslustig. Die Einleitung
					zu seinem publizistischen Einstand verdeutlicht, dass Escher sich mit diesem
					Schritt stärker exponieren und sich zu einem aktiven Beteiligten im Kampf um die
					Stärkung der radikal-liberalen Errungenschaften erheben wollte: «Wenn aus dem
					Sumpfe unserer politischen Journalistik Leidenschaften hervortauchen, die,
					gewännen sie die Oberhand, das geistige Leben unserer Hochschule verkümmern und
					so ihre Existenz erschüttern müßten, wenn dadurch die wissenschaftliche und
					kulturliche Errungenschaft, die <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> im Laufe der Zeiten und namentlich auch durch die Regeneration
					der 30ger Jahre erworben, in Frage gestellt wird, dann ist es wohl an der Zeit,
					daß auch diejenigen, die bisanhin als müßige Zuschauer dem Zeitungskampfe ferne
					gestanden, in die Schranken treten, um die gefährdeten Güter zu wahren.»<com xml:id="Aufstieg_c28">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 28. Februar 1844.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p16">Die Parteistreitigkeiten machten vor den Toren der Universität
					nicht halt. Die konservativen Kräfte hatten seit dem Regierungsumsturz vom
					September 1839 auch im Erziehungsrat die Mehrheit gewonnen und übten ihren
					Einfluss auf Berufungen und die Schwerpunkte von Forschung und Lehre aus. Die
					Spannungen an der Universität, die sich seit 1839 immer mehr verschärften,
					kulminierten Ende 1843 im Weggang von zwei angesehenen Professoren der
					medizinischen Fakultät: <persName key="Henle Jacob">Jacob Henle</persName>
					und <persName key="Pfeufer Karl von">Karl von Pfeufer</persName>. Sie nannten als
					Grund für ihren Abgang unter anderem das Misstrauen gegenüber den
					Medizinprofessoren, deren Einfluss die konservative Regierung auf ein Minimum zu
					beschränken suchte.<com xml:id="Aufstieg_c29">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 430–431.</com> Dem Ärger über den Verlust der beiden
        	Professoren machte Escher in einem Brief an den Studienfreund <persName key="Aepli Arnold Otto">Arnold Otto Aepli</persName> Luft:
					«Beschränktheit &amp; Ignoranz, die von oben herab begünstigt werden, haben so
					der Hochschule zwei ihrer tüchtigsten Lehrer geraubt!»<!--Nr. 5--> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p17">Doch nicht nur diese Abgänge liessen die radikal-liberalen
					Kräfte um die Universität bangen. Ende Januar 1844 bereitete ihnen auch die Wahl
					von <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar
						Bluntschli</persName>, dem Führer der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Konservativen, zum Rektor der Hochschule Kopfzerbrechen.
					Escher schrieb in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Zeitung» zur Wahl <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschlis</persName>, dass er dessen wissenschaftlichen Verdienste durchaus
					anerkenne, diese jedoch für das hohe Amt eines Rektors sekundär seien: «Bei der
					Rektorwahl ist aber nicht bloß dieser [der wissenschaftliche] Maßstab anzulegen,
					es ist im Gegentheile namentlich darauf zu sehen, daß der zu Wählende durch
					seine ganze Vergangenheit genügende Garantieen gegeben, daß ihm die Hochschule
					als eine <hi rend="italics">freie</hi> Pflanzschule der Wissenschaft am Herzen
					liege [...].»<com xml:id="Aufstieg_c30">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 28. Februar
						1844.</com> Genau diese Freiheit – die liberale Geisteshaltung – schien ihm
					bei dieser Wahl aber nicht gewährleistet zu sein.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p18">
                        <pb n="24"/>Im Januar 1844 machte zudem die Nachricht die Runde, dass <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich
						Ludwig Keller</persName> ebenfalls beabsichtige, die Universität zu verlassen, um
        	einem Ruf nach <placeName key="Halle (Saale) (D)">Halle</placeName> zu folgen.
					Mit «eigentlicher Bestürzung» berichtete die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» über diese Neuigkeit. Nachdem die
					Hochschule den Anfeindungen bislang standgehalten habe, werde sie nun des Mannes
					beraubt, der «als Dozent ihr zur Stütze und Zierde wurde». Es sei unverkennbar,
					wie sehr der drohende Verlust <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName> «den Charakter
					eines historischen Ereignisses an sich tragen würde».<com xml:id="Aufstieg_c31">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 5. Januar 1844. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 433–435.</com> Die Befürchtungen sollten sich
					bestätigen: Ende März 1844 verliess <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> Richtung <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>.<com xml:id="Aufstieg_c32">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 22. März 1844.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p19">
                        <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> hatte aber für
					Ersatz gesorgt<!--Nr. 8-->. Die
					Universität sei in Bedrängnis geraten, gestand er in seiner Abschiedsrede ein,
					doch sei es gelungen, «treffliche jüngere Kräfte» zu mobilisieren.<com xml:id="Aufstieg_c33">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 16. März 1844.</com> Damit
					meinte er unter anderem Alfred Escher, der mit Schreiben vom 31. Januar 1844 dem
					Erziehungsrat seinen Wunsch ankündigte, sich «in der staatswissenschaftlichen
					Facultät der hiesigen Hochschule als Privatdozent zu habilitiren».<com xml:id="Aufstieg_c34"><!--Schreiben Escher an den Zürcher
 Erziehungsrat, 31. Januar 1844 (StAZH U 105 g.1)-->.</com> Ermutigt
					wurde er zu diesem Schritt von seinem Mentor <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>. Escher schrieb
					an <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> nach <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName>, dass <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>
					und andere aus dem radikal-liberalen Lager wünschten, dass er sich «mit
					Extrapost als Privatdozent habilitire»<!--Nr. 9-->. Über Eschers Entscheid meldete die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» begeistert: «Wir hatten
					mit innigem Bedauern die schnell aufeinanderfolgenden Demissionen der
						<choice>
                            <abbr>HH.</abbr>
                            <expan>Herren</expan>
                        </choice> <choice>
                            <abbr>Prof.</abbr>
                            <expan>Professor</expan>
                        </choice> <persName key="Pfeufer Karl von">Pfeufer</persName>, <persName key="Henle Jacob">Henle</persName> und <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>,
					ebenso viele Schläge für die Existenz der <placeName key="Zürich (Stadt)">zürcherischen</placeName> Universität, einregistrirt. Mit
					ebenso viel Freude melden wir heute, daß [...] die Lücken theilweise durch Kräfte
					ergänzt werden, die lediglich aus freiem Antrieb und aus Liebe zu dem
					gefährdeten Institute sich darbieten. Herr Alfred Escher,
					<choice>
                            <abbr>Dr. J. U.</abbr>
                            <expan>Doctor Juris Utriusque (Doktor beider Rechte)</expan>
                        </choice>, [...] hat gestern in der akademischen
					Aula, behufs seiner Zulassung als <hi rend="italics">Privatdozent</hi> an der
					staatswissenschaftlichen Fakultät eine Probevorlesung gehalten.»<com xml:id="Aufstieg_c35">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 11. Februar 1844.</com> Und
					auch <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> zeigte sich
					erfreut darüber, dass die <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>
					Hochschule Escher für sich gewinnen konnte: «Es hat meinem Herzen wohl gethan,
					als ich dich [...] mit entschloßenem Sinne für eine thatkräftige Hebung unsrer so
					jämmerlich mißhandelten Hochschule in die Schranken treten sah.»<com xml:id="Aufstieg_c36">.</com> Escher war
					durch sein unermüdliches Eintreten für die radikal-liberalen Kräfte in der
					Hochschulangelegenheit zu einem festen Bestandteil des fortschrittlichen Lagers
					geworden. Der erste Schritt auf der akademischen Laufbahn war gleichzeitig ein
					politischer Akt, was Eschers Studienfreund <persName key="Tschudi Johann Jakob">Johann Jakob Tschudi</persName> nicht
					ohne Bedenken feststellte: «Du bist in den Kampfplatz getretten und mußt gegen
					zahlreiche, mächtige Gegner ankämpfen [...].»<com xml:id="Aufstieg_c37">.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p20">In seiner Tätigkeit als Privatdozent widerspiegelte sich
					Eschers Vorliebe für die moderne Rechtsprechung. Die erste Vorlesung, die er
					1844 ankündigte, sollte sich beispielsweise mit dem <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> und dem <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Zivilprozess befassen. Im
					darauffolgenden Semester plante er eine Veranstaltung zum Bundesstaatsrecht der
					Schweiz, <placeName key="Deutschland">Deutschlands</placeName> und der <placeName key="Nordamerika">nordamerikanischen</placeName> Freistaaten.<com xml:id="Aufstieg_c38">Eine Aufstellung aller von Escher angekündigten
						Vorlesungen findet sich in der Chronologie Alfred Eschers.</com> Thematisch liegen Welten zwischen seiner
					Dissertation über die Zeugen im <placeName key="Römisches Reich">römischen</placeName> Prozess und diesen zeitgenössischen komparativen Studien.
					Jedoch teilten die Studenten die Begeisterung für das neue Forschungsfeld nicht:
					Die ersten drei Veranstaltungen konnte Escher mangels Interesse seitens der
					Studentenschaft nicht abhalten. Seine erste Vorlesung hielt er erst im
					Wintersemester 1845/46.<com xml:id="Aufstieg_c39">Gemäss der Zusammenstellung der
						an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
						gehaltenen Vorlesungen kamen Eschers angekündigte Veranstaltungen der ersten
						drei Semester nicht zustande. Erst im Wintersemester 1845/46 ist Eschers
						Vorlesung über Bundesstaatsrecht aufgeführt. Zu Eschers Tätigkeit als
						Privatdozent <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> Kasse der Hochschule Zürich, Tableaux betr. Frequenz d.
						Vorlesungen, SS 1833 – SS 1902 (<ref type="lit">StAZH U 98b-2</ref>); ; ; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 178–180.</com><!--Nr. 18--> So verwundert es
					nicht, dass Eschers Enttäuschung über den misslungenen Einstieg in die
					Privatdozentur gross war. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> hatte Eschers Unzufriedenheit bereits im Sommer 1844 geahnt:
					«Daß dich deine Stellung als Privatdozent nicht ausschließlich befriedigen
					werde, habe ich immer vorausgesehen [...].»<com xml:id="Aufstieg_c40">.</com> Die Privatdozentur hatte für
					Escher massiv an Attraktivität eingebüsst. Er sehnte sich nach einer <pb n="25"/>neuen Herausforderung, die mehr Gestaltungsmöglichkeiten bot. Diese liess
					nicht lange auf sich warten.</p>
      </div>
      <div xml:id="Aufstieg_d1.3">
        <head>Die Politik</head>
        <p xml:id="Aufstieg_p21">Während Escher an der Universität nicht die erhoffte Beachtung
					fand, wurde ihm von anderer Seite um so mehr Aufmerksamkeit zuteil: vom Kopf der
        	<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Radikal-Liberalen <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> und dessen Freund <persName key="Huggenberg Johann Jakob">Johann Jakob Huggenberg</persName>.
					Als ein Grossrat aus dem Wahlkreis <placeName key="Elgg">Elgg</placeName>
					(Bezirk <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>, Grenzgemeinde zum
					Kanton <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>) sein Mandat niederlegte,
					wurden <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> und <persName key="Huggenberg Johann Jakob">Huggenberg</persName> aktiv und
					überzeugten Escher zu kandidieren.<com xml:id="Aufstieg_c41">Zum Einfluss von <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> und <persName key="Huggenberg Johann Jakob">Johann Jakob
							Huggenberg</persName> auf Eschers Wahl in den Grossen Rat <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Der Beobachter</ref>, 23. Juli 1844; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 175–177; <ref type="lit">Dejung/Stähli/Ganz, Furrer</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54.</com> Am <date when="1844-07-21">21. Juli 1844</date> gelang
					ihnen das Kunststück: Alfred Escher aus der <placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName> bei <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> wurde von der Bevölkerung des entfernten <placeName key="Elgg">Elgg</placeName> – <persName key="Huggenberg Johann Jakob">Huggenbergs</persName> Bürgergemeinde – in den Grossen Rat gewählt<!--Nr. 13-->. Der «Landbote» bemerkte
					angesichts dieser ungewöhnlichen Wahl: «Dieselben [die <placeName key="Elgg">Elgger</placeName> Wähler] haben es über sich vermocht, ihre eigenen
					persönlichen Wünsche einem höhern Bedürfnisse, allfällige Lokalinteressen höhern
					Interessen, einen zunächst am Haus, an der Gemeinde hangenden Sinne dem
					kantonalen, dem vaterländischen Sinne unterzuordnen. Darum Ehre ihnen!»<com xml:id="Aufstieg_c42">
                            <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 25. Juli 1844.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p22">Doch Escher war sich nicht sicher, ob er die Wahl annehmen
					sollte oder nicht. An mehrere Freunde schrieb er Briefe, mit der Bitte, ihn bei
					seiner Entscheidung zu unterstützen. Die Antworten fielen durchwegs dahingehend
					aus, dass Escher die Wahl keinesfalls ablehnen solle.<com xml:id="Aufstieg_c43">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; <!-- Brief Johann Jakob Blumer an
						Escher, 21./22. Juli 1844 (FA Tschudi) -->.</com><!--Nr. 14--> Auch <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> hatte Escher
					anscheinend zu diesem Schritt gedrängt, wie wir von <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> erfahren: «Es giebt aber
					Eigenschaften des Partheihauptes <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> überhaupt des Staatsmannes,
					welche man nicht im Studirzimmer, sondern eben vorzugsweise nur durch die
					Theilnahme an öffentlichen Verhandlungen sich aneignet [...]. Solche Gründe mögen
					auch <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> bewogen haben, dir die eventuelle Annahme einer Großrathswahl
					anzurathen; ein Rath, den du jedenfalls sehr zu berücksichtigen hast.»<com xml:id="Aufstieg_c44"><!-- Brief Johann Jakob
						Blumer an Escher, 21./22. Juli 1844 (FA Tschudi) -->.</com> Zwei Wochen liess Escher verstreichen, bis der «Schweizerische
					Republikaner» am <date when="1844-08-06">6. August 1844</date> die frohe Botschaft
					seiner Wahlannahme verkünden konnte.<com xml:id="Aufstieg_c45">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schweizerischer Republikaner</ref>, 6. August 1844.</com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p23">Wieso hatte Escher die Wahl nicht umgehend angenommen? Eine
					Rolle spielte die Erfahrung mit dem konservativen Regierungsumsturz – dem <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch<ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.1"><!--S. 30-31--></ref> – vom September 1839. Während
						<persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich
						Ludwig Keller</persName> in den 1830er Jahren zu den Führern der
					radikal-liberalen Kräfte im Kanton zählte, wurde er aufgrund der
					Regierungsübernahme durch die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Konservativen ganz aus der Politik gedrängt.<com xml:id="Aufstieg_c46">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref target="http://www.deutsche-biographie.de/ppn100177085.html?anchor=adb">
                                <ref type="lit">ADB</ref> XV, S. 570–579</ref>.</com> <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>
					erfuhr am eigenen Leib, wie schnell der Wind drehen konnte; eben noch an der
					Spitze des politischen Apparats, war er nach dem Regierungsumsturz froh, sich
					wieder der Wissenschaft zuwenden zu können. Vielen anderen erging es ebenso, und
					Escher kannte diese Schicksale.<com xml:id="Aufstieg_c47">
                            <persName key="Zehnder Ulrich">Ulrich Zehnder</persName>, bis zum <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch Regierungsrat, schreibt in seinen
						Lebenserinnerungen: «Vertrieben aus meinen bedeutenderen amtlichen
						Stellungen, war nach dem Septembersturm meine Zeit fast ausschließlich
						wieder meinen Berufsgeschäften gewidmet. Ich hatte nun alle Ursache, mich
						darüber zu freuen, daß ich den Beruf der öffentlichen Stellung nicht
						geopfert hatte.» <ref type="lit">Zehnder, Vierziger Jahre</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 56.</com> Er ahnte, dass die Grossratsstelle der erste
					Schritt auf einer politischen Laufbahn sein würde, für die es sich nun zu
					entscheiden galt. Und diese Entscheidung fiel in eine Zeit, in der eine
					politische Stellung jederzeit einem neuerlichen konservativen Vormarsch zum
					Opfer fallen konnte. Und was würde dann passieren? Dieser Gedanke umtrieb Escher
					schon in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>: «Aber <hi rend="italics">der</hi> Jurist, der bevor er in seiner Wißenschaft recht
					heimisch geworden, in der Fremde der Politik sein Glück versuchen will, ist,
					wenn einmal eine Zeit kommen sollte, da er mit Ehren nicht mehr in ihr
					verbleiben kann, heimathlos.»<com xml:id="Aufstieg_c48">.</com> Nun war Escher aber weder in der Wissenschaft
					heimisch geworden, noch hatte er vor, nach dem misslungenen Start seiner
					akademischen Tätigkeit, diese allzu lange weiterzuverfolgen. Er musste seine
					Zukunftspläne nochmals überdenken.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p24">
                        <pb n="26"/>Ein anderer Aspekt scheint ihn stärker beschäftigt zu haben: die
					Angst vor der Öffentlichkeit. Denn Escher wusste, dass er durch eine Wahlannahme
					sofort ins Blickfeld der konservativen Kritik rücken würde. Nicht dass solche
					Anfeindungen allein Escher von seinem Vorhaben, den Weg der Politik zu
					beschreiten, abhalten konnten. Doch bei ihm war die Sachlage etwas
					komplizierter. Denn damit wurde auch Eschers Familie in Mitleidenschaft gezogen,
					der das alte <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Patriziat mit
					offener Feindschaft gegenüberstand.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p25">Der Ursprung dieser Feindschaft lag im Konkurs von Alfred
					Eschers Grossvater <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Hans
						Caspar Escher-Keller</persName> begründet, der 1788 im alten <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> einen ungeheuren finanziellen Schaden
					angerichtet hatte. Sein Sohn <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich</persName> – Alfred Eschers Vater –
					gelangte durch seine Tätigkeit im internationalen Handel zu ansehnlichem
					Wohlstand. Die vom Konkurs <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Hans Caspar Escher-Kellers</persName>
					betroffenen Familien erwarteten, dass <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName> nach damaligem Usus
					die Schulden des <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Vaters</persName> nun begleichen würde; doch weit gefehlt. <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName> zahlte nicht und zog
					sich damit den Groll vieler <placeName key="Zürich (Stadt)">Stadtzürcher</placeName> Familien zu<!--Nr. 35-->. Gerüchte begannen die Runde zu machen, dass der
					neugewonnene Reichtum durch Sklavenhände in <placeName key="Kuba">Kuba</placeName> erwirtschaftet worden sei. <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName> wollte in der Folge
					mit den alteingesessenen <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürchern</placeName>
					nichts mehr zu tun haben und unterstrich diesen Bruch 1831 noch mit dem Umzug in
					das Herrenhaus <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>
					ausserhalb der Stadt.<com xml:id="Aufstieg_c49">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 30–49.</com> Die
					abweisende Haltung der alten <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Familien bekam Alfred Escher immer wieder zu spüren; so hiess
					beispielsweise das <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>
					im Volksmund schlicht «Schuldenblick».<com xml:id="Aufstieg_c50">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Wochenzeitung</ref>, 21. Oktober 1845. </com> Als er am <date when="1844-07-21">21. Juli 1844</date> in den Grossen Rat gewählt wurde, war
					für Escher klar, dass er sich damit öffentlich exponieren musste und den
					konservativen Gegnern die Möglichkeit bot, die Familiengeschichte wieder
					aufzurollen und als Vorwand für Diffamierungen zu missbrauchen. Diese Sorge
					erschwerte Escher den Schritt in den Grossen Rat. Er kam jedoch zum Schluss,
					dass er sich wegen der drohenden Offensiven nicht von der Annahme der Wahl
					abhalten lassen wollte.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p26">Nachdem Eschers Entscheidung zugunsten des Grossen Rats
					ausgefallen war, begann für ihn eine intensive Phase, in der er zahlreiche
					politische Ämter und Aufgaben übernahm. So gehörte er ab 1845 unter anderem der
					Petitionskommission und dem Erziehungsrat an und amtete zudem als
					Tagsatzungsgesandter. 1846 kam die Tätigkeit im Gesetzgebungsrat hinzu. Im Juni
					1847 entschied sich Escher zudem, die ihm vom Regierungsrat angetragene Stelle
					des ersten Staatsschreibers anzunehmen.<com xml:id="Aufstieg_c51">Eine vollständige
						Liste mit Eschers Ämtern findet sich in Jungs Escher-Biographie.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 146–149. </com> Diese
					Schlüsselposition ermöglichte es ihm, Einblick in alle Regierungsgeschäfte zu
					nehmen; eine unschätzbare Erfahrung für den jungen Juristen. Der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Staatsarchivar <persName key="Meyer von Knonau Gerold">Gerold Meyer von Knonau</persName>
					wies ihn auf die Bedeutung dieser Stelle für eine achtbare Karriere hin: «Ich
					brauche Ihnen nicht zu sagen, dass früher unsere besten Staatsmänner, Räte wie
					Bürgermeister, stets solche waren, die kürzere oder längere Zeit den Weg durch
					die Staatscanzelleien machten.»<!--Nr. 49--> Das Staatsschreiberamt war äusserst arbeitsintensiv, so
					dass dieser Schritt bei vielen Freunden und Bekannten auf ein gewisses
					Unverständnis stiess. <persName key="Huggenberg Johann Jakob">Johann
						Jakob Huggenberg</persName> schrieb Escher in seinem Gratulationsbrief, dass er
					sich «durch Annahme der Berufung eine große Last aufgeladen [habe]
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> es wird nicht Wenige wundern, daß Sie dieß thaten [...]»<!--Nr. 51-->. Und auch sein
        	Grossratskollege <persName key="Weiss Heinrich">Heinrich Weiss</persName>, der sich sehr
					darüber freute, dass Escher in Zukunft als Staatsschreiber Einfluss auf die
					Regierungsgeschäfte nehmen konnte, drückte seine Überraschung über die
					Aufbürdung dieses Amtes aus: «Ich verberge Ihnen nicht, daß ich es ganz fühlte,
					welches Opfer Sie bringen.»<com xml:id="Aufstieg_c52">. </com> <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> ging noch weiter,
					indem er seinem Freund zur Annahme des neuen Postens kondolierte<!--Nr. 54-->. Nicht etwa, weil er ihm
					die Stelle nicht gegönnt hätte, sondern weil er Escher gut <pb n="27"/>genug
					kannte, um zu wissen, wie akribisch er sich dem Amt widmen und dabei von Arbeit
					buchstäblich überhäuft werden würde.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p27">Die Arbeitsbelastung intensivierte sich zunehmend, so dass
					Escher im August 1847 die Einladung zur Eröffnung der Nordbahn mit den Worten ablehnte, dass
					seine Geschäfte, die «in außerordentlichem Umfange auf mir lasten», es ihm nicht
					erlauben würden, sich «einen halben Tag lang denselben zu entziehen».<com xml:id="Aufstieg_c53">. </com> Es entbehrt
					nicht einer gewissen Ironie, dass der spätere Eisenbahnkönig für die Eröffnung
					der «Spanischbrötlibahn» –
					der ersten Schweizer Eisenbahnlinie<com xml:id="Aufstieg_c54">Die erste Bahnlinie,
						die mit Schweizer Boden in Berührung kam, war die 1844 eröffnete
						Eisenbahnlinie <placeName key="Saint-Louis (F)">Saint-Louis</placeName>–<placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> St. Jakob, die von der
							<placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Gesellschaft
							Chemins de fer
							d‘<placeName key="Elsass">Alsace</placeName> betrieben wurde. Die erste von einer schweizerischen
						Gesellschaft begründete Eisenbahnlinie war die 1847 in Betrieb genommene
						Strecke von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> nach <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> der Schweizerischen Nordbahn.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Thiessing, Schweizer Bahnen</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 25–40.
						– Zur Entwicklung der Eisenbahnen in der Schweiz <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>; <ref target="http://www.bahndaten.ch">
                                <ref type="lit">Bahndaten online</ref> </ref>. </com> – keine Zeit hatte. <persName key="Weiss Heinrich">Weiss</persName> machte sich aufgrund des gewaltigen
					Einsatzes Eschers sogar Sorgen um das gesundheitliche Wohl des frischgebackenen
					Staatsschreibers: «Schonen Sie doch Ihr Leben, Ihre Zeit &amp; Gesundheit etwas
						mehr!»<com xml:id="Aufstieg_c55">. </com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p28">Der Schriftsteller Adolf Muschg<!--kein IDX, TM--> bemerkte, dass auf dem «<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Reichtum» bis heute «ein Schatten von Freudlosigkeit [liege],
					in dem man Eschers verdunkeltes Gesicht zu erkennen glaubt».<com xml:id="Aufstieg_c56">
                            <ref type="lit">Muschg, Heimatland</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 87. </com> Kein Wunder, dass <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> über den gleichaltrigen
					Escher mit einer Mischung aus Anerkennung und Unverständnis am <date when="1847-09-20">20. September 1847</date> in sein Tagebuch notierte: «Ein
					erbaulicher Charakter anderer Art ist Alfred Escher; der Sohn eines Millionärs,
					unterzieht er sich den strengsten Arbeiten vom Morgen bis zum Abend, übernimmt
					schwere weitläufige Ämter, in einem Alter, wo andere junge Männer von fünf bis
					achtundzwanzig Jahren [...] das Leben genießen. [...] Ich meinerseits würde
					schwerlich, auch wenn ich seine Erziehung genossen hätte, den ganzen Tag auf der
					Schreibstube sitzen, wenn ich dabei sein Geld besäße.»<com xml:id="Aufstieg_c57">
                            <ref type="lit">Ermatinger, Gottfried Keller</ref> II,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 159. </com> </p>
        <p xml:id="Aufstieg_p29">Die Bewältigung eines enormen Arbeitspensums zieht sich wie ein
					roter Faden durch Eschers Leben. 1846 schrieb er an <persName key="Zellweger Jakob">Jakob Zellweger</persName>: «Ich will mich nun nicht
					darüber beklagen, daß ich vom frühen Morgen bis in die späte Nacht arbeiten muß
						[...]»<!--Nr. 44-->, doch empfand
					es Escher als mühselig, wenn er nach all seinen politischen Aufgaben «dann auf
					einmal wieder in den Tempel der Wissenschaft eintreten &amp; auf dem Katheder so
					frisch erscheinen» müsse, «wie der, dessen einzige Beschäftigung das academische
					Lehramt ist». Seine Tätigkeit als Privatdozent kam seinen politischen Ämtern
					zunehmend in die Quere. So verwundert es nicht, dass mit der Übernahme der
					Staatsschreiberstelle 1847 seine universitären Aktivitäten ganz ins
					Hintertreffen gerieten und er keine Vorlesungen mehr hielt.</p>
        <p xml:id="Aufstieg_p30">1848 wurde Escher in den Regierungsrat gewählt, im selben Jahr
					in den Nationalrat, und er war sogar bei der Zusammenstellung der ersten
					Landesregierung als Bundesrat vorgesehen. <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> schrieb im Oktober 1848 an Escher anlässlich der Besetzung des
					Bundesrats: «Jemand <choice>
                            <abbr>v.</abbr>
                            <expan>von</expan>
                        </choice> <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> sollte aber jedenfalls gewählt
					werden. [...] Wie steht es mit dir? Hast du dieser Sache schon deine
					Aufmerksamkeit geschenkt? Es ist auch das natürlich sehr wichtig, zumal ich
					wenig Leute weiß, die ich mit Vertrauen im Bundesrath sähe.»<com xml:id="Aufstieg_c58">. </com> <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> stellte sich schliesslich
					selbst für das Amt zur Verfügung und machte den Platz an der Spitze der
					fortschrittlichen Kräfte im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
					endgültig für Escher frei. 1849 wurde Escher zum Nationalratspräsidenten erkoren
					und bekleidete damit mit 30 Jahren bereits das Amt des höchsten Schweizers.<com xml:id="Aufstieg_c59">Zur politischen Karriere Eschers <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 134–237. </com>
					Innerhalb von nur fünf Jahren war Escher vom zweifelnden Grossrat an die Spitze
					des jungen Bundesstaates aufgestiegen. Dieses Muster der rasanten Entwicklungen
					sollte sich auch in der zukünftigen Gestaltung von Eschers Leben wiederholen.
					Die Bedeutung, die er auf politischer Ebene erlangt hatte, lässt sich an einer
					Tagebuchnotiz <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar
						Bluntschlis</persName> erahnen. Darin vergleicht er die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierung mit einer Pyramide, die nicht auf
					ihrem Fundament, sondern auf der Spitze steht: «Würde diese (Alfred Escher)
					zerbrochen, so würde der Rest zusammenstürzen.»<com xml:id="Aufstieg_c60">
                            <ref type="lit">Bluntschli, Denkwürdiges</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 128.
					</com> </p>
      </div>
    </div>
  </body>
    </text>
</TEI>