<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Bundesrevision" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Die Bundesrevision (1847/48)</title>
                <author>
    	Björn Koch, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
    </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1843–1848). Jesuiten, Freischaren,
			Sonderbund, Bundesrevision, bearbeitet und kommentiert von Björn Koch (Alfred Escher.
			Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 3), Zürich
			2011</title>
                    <title type="short">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3</title>
                    <ref type="volume" target="V3">45–56</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Verfassungsentwurf – Alfred Escher und die Bundesrevision – Die neue Verfassung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, CF, 16.06.2011</change>
                <change>Auszeichnung nach DTD-Umstellung, CF, 16.06.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, TM, 12.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, BP, 12.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, BP, 27.07.2011</change>
                <change>Verifiziert, BF, 18.06.2015</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
    <div xml:id="Bundesrevision_d1">
      <head>
        <pb n="45"/>Die Bundesrevision (1847/48)</head>
      <div xml:id="Bundesrevision_d1.1">
        <head>Der Verfassungsentwurf</head>
        <p xml:id="Bundesrevision_p1">Die Tagsatzung hatte am <date when="1847-08-16">16. August 1847</date> beschlossen, eine
					Kommission zur Revision des Bundesvertrages einzusetzen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c1">Zu den
						Verhandlungen der Verfassungskommission existieren drei Protokolle: je ein
						handschriftliches der Kommissionsmitglieder <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> [<ref type="lit">Furrer, Protokoll BV 1848</ref>] und <persName key="Frey-Herosé Friedrich">Friedrich Frey-Herosé</persName> [<ref type="lit">Frey-Herosé, Protokoll BV 1848</ref>] sowie
						das offizielle Protokoll der Tagsatzung [<ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>], in dem die
						Voten grösstenteils anonymisiert sind. – Zur Bundesreform von 1848 im
						allgemeinen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 127–137; <ref type="lit">Kölz,
	Verfassungsgeschichte</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 543–613; <ref type="lit">Bucher, Bundesverfassung 1848</ref>; <ref type="lit">Bonjour, Gründung</ref>; <ref type="lit">Rappard, Bundesverfassung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 106–305; <ref type="lit">Ernst/Tanner/Weishaupt, Revolution und Innovation</ref>; <ref type="lit">Hildbrand/Tanner, Revolution</ref>.</note> Dafür waren
					13 Mitglieder vorgesehen, denn es sollten nur diejenigen Stände eine Vertretung
					zugesprochen erhalten, die für die Auflösung des Sonderbunds gestimmt hatten<ref type="sum" target="Umwaelzung_p34"><!--S. 39--></ref>. Als die Kommission ihre Arbeit ein halbes Jahr später aufnahm, hatte sich die
					Situation verändert: Der Sonderbund war geschlagen, die Parlamente und
					Regierungen der meisten Kantone von radikal-liberalen Kräften dominiert<ref type="sum" target="Umwaelzung_p39"><!--S. 41--></ref>. Alle
        	Stände, mit Ausnahme von <placeName key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell Innerrhoden</placeName> und <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName>, waren nun in der
        	Kommission vertreten.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c2">
                            <placeName key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell Innerrhoden</placeName> und <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName> waren konservativ
						regiert und entsandten keine Vertretung in die Revisionskommission. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Bucher, Bundesverfassung 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 989.</note> In die Hände dieser 23
					Mitglieder legte die Tagsatzung die anspruchsvolle Aufgabe, einen neuen
					Verfassungsentwurf auszuarbeiten.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c3">Die Kommission setzte sich zusammen aus
						Kommissionspräsident <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ulrich Ochsenbein</persName> (<placeName key="Bern">BE</placeName>), <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>), <persName key="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert
						Steiger</persName> (<placeName key="Luzern">LU</placeName>), <persName key="Jauch Franz">Franz Jauch</persName> (<placeName key="Uri">UR</placeName>), <persName key="Diethelm Melchior">Melchior Diethelm</persName> (<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>), <persName key="Wyrsch Louis">Louis Wyrsch</persName> (<placeName key="Nidwalden">NW</placeName>),
						<persName key="Michel Alois">Alois Michel</persName> (<placeName key="Obwalden">OW</placeName>), <persName key="Jenny-Becker Caspar">Caspar Jenny-Becker</persName> (<placeName key="Glarus">GL</placeName>), <persName key="Müller Franz">Franz Müller</persName> (<placeName key="Zug">ZG</placeName>), <persName key="Bussard Jean-François-Marcellin">Jean-François
							Marcellin Bussard</persName> (<placeName key="Freiburg">FR</placeName>), <persName key="Munzinger Josef">Josef Munzinger</persName> (<placeName key="Solothurn">SO</placeName>), <persName key="Fürstenberger Johann Georg">Johann Georg Fürstenberger</persName>,
						später <persName key="Sarasin Felix">Felix Sarasin</persName> (<placeName key="Basel-Stadt">BS</placeName>), <persName key="Spitteler Karl">Karl Spitteler</persName> (<placeName key="Basel-Landschaft">BL</placeName>), <persName key="Böschenstein Johann Georg">Johann Georg Böschenstein</persName>
						(<placeName key="Schaffhausen">SH</placeName>), <persName key="Oertli Johann Konrad">Johann Konrad Oertli</persName> (<placeName key="Appenzell Ausserrhoden">AR</placeName>), <persName key="Naeff Wilhelm Matthias">Wilhelm Matthias Näff</persName> (<placeName key="St. Gallen">SG</placeName>), <persName key="Abys Raget">Raget Abys
</persName>
						(<placeName key="Graubünden">GR</placeName>), <persName key="Frey-Herosé Friedrich">Friedrich Frey-Herosé</persName> (<placeName key="Aargau">AG</placeName>), <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName> (<placeName key="Thurgau">TG</placeName>), <persName key="Luvini-Perseghini Giacomo">Giacomo
						Luvini-Perseghini</persName> (<placeName key="Tessin">TI</placeName>), <persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName> (<placeName key="Waadt">VD</placeName>), <persName key="Barman Maurice">Maurice Barman</persName>, später <persName key="Zen Ruffinen Franz Kaspar">Franz
						Kaspar Zen Ruffinen</persName> (<placeName key="Wallis">VS</placeName>) und <persName key="Rilliet Louis">Louis Rilliet</persName> (<placeName key="Genf">GE</placeName>). <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1, 205; <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 388. – Die relevanten Quellen
						zeigen, dass sich die Bundesverfassung von 1848 verschiedenen Vätern
						verdankt. Entscheidende Beiträge zum Verfassungswerk steuerten <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad
						Kern</persName>, <persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName>, <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ulrich Ochsenbein</persName> und <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> bei. Was in der
						Forschung gerne übersehen wird, ist die Bedeutung von Personen ausserhalb
						der Verfassungskommission, wie etwa von <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Largiadèr, Rüttimann</ref>; <ref type="lit">Lasserre, Henri Druey</ref>; <ref type="lit">Dejung/Stähli/Ganz, Furrer</ref>;
						<ref type="lit">Schoop, Kern</ref>; <ref type="lit">Holenstein, Ochsenbein</ref>.</note> Nachdem sich die Tagsatzung am
					<date when="1848-02-16">16. Februar 1848</date> aufgelöst hatte, blieben die Gesandten, die in die
				Revisionskommission gewählt worden waren, in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>. Sie fanden sich am
					<date when="1848-02-17">17. Februar 1848</date>, einem Donnerstag, zum ersten Verhandlungstag ein.
					Kommissionspräsident <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ulrich Ochsenbein</persName> eröffnete die Sitzung mit dem Hinweis auf
					die Schwierigkeit der Aufgabe, bei der es gelte, zwischen «sich diametral
					entgegenstehenden Interessen, Wünschen und Bestrebungen»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c4">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 2 (1. Sitzung).</note> zu vermitteln. Vor Beginn der eigentlichen Arbeit
					musste Grundlegendes geklärt werden. Bereits die Frage, ob die Sitzungen
					öffentlich abgehalten werden sollten oder nicht, führte zur ersten kontroversen
					Diskussion. Ein Grossteil der Verfassungskommission sprach sich gegen die
					Öffentlichkeit der Verhandlungen aus, da auf diese Weise effizienter gearbeitet
					und offener diskutiert werden könne. In der Presse und bei den Kantonalbehörden
					sollte noch genügend Zeit für Debatten bleiben, wenn dann der Verfassungsentwurf
					publik gemacht werde. Weiter wurde beschlossen, fünf Sitzungen pro Woche
					abzuhalten, die von 9 Uhr morgens bis 2 Uhr nachmittags dauern sollten. Für die
					Redaktion des Textes der Bundesverfassung wurden zwei Mitglieder bestimmt: der
					<placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName> für die deutsche, der <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> <persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName> für
					die französische Version. Zum Schluss des ersten Verhandlungstages wurde die
					Kommission in vier Sektionen – eigentliche Arbeitsgruppen – eingeteilt, die über
					einzelne Bereiche der Verfassung beraten sollten.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p2">Als die letzte Sitzung der Revisionskommission am Samstag,
					dem <date when="1848-04-08">8. April 1848</date>, für geschlossen erklärt wurde, war das Werk vollendet. Nicht
					einmal zwei Monate hatte es gedauert, um in 31 Sitzungen einen
					Verfassungsentwurf zu schaffen, der die Grundlage der modernen Schweiz bildete.
					15 Artikel umfasste der Bundesvertrag von 1815, während die Revisionskommission
					nun in ihrem Entwurf die Bundesverhältnisse in 107 Artikeln regelte; in der
					endgültigen Fassung sollten nochmals sieben hinzukommen.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p3">Der Wille zum Fortschritt, zum Aufbau einer modernen
					Eidgenossenschaft durchdrang das ganze Verfassungswerk. Für die
					Verfassungskommission war «das schweizerische Vaterland nicht so sehr das Land
					der Vorfahren als vielmehr der Nachfahren».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c5">
                            <ref type="lit">Bonjour, Gründung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 158.</note>
					Gleichzeitig musste aber Rücksicht auf die konservativen Bevölkerungskreise
					genommen werden; denn die Realisierung der neuen Schweiz hing von der Zustimmung
					des Volkes ab, hatte dieses doch über die Annahme der Verfassung
						abzustimmen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c6">Die Übergangsbestimmungen zum Verfassungsentwurf legten das
						Annahmeverfahren nur rudimentär fest. Darüber, ob das Ständemehr
						erforderlich sei, schwiegen die Bestimmungen. Es lag im Ermessen der
						Tagsatzung, aufgrund der kantonalen Abstimmungen über die Annahme der
						Verfassung zu entscheiden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>, Übergangsbestimmungen;
						<ref type="lit">Bucher, Bundesverfassung 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 993.</note> Die Revisionskommission musste
					daher bei ihrer Arbeit stets den Volkswillen im Auge behalten. Konnte es einer
					Kommission, in der «bis zum davonlaufen Harmonie <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Eintracht das belebende
						Element»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c7">
                            <ref type="letter" target="K_0558"><!-- Brief Johann Rudolf Brosi an Escher, 19. April 1848 (BAR J
						I.67-8) --></ref>.</note> war, die auf den Kompromiss zwischen Fortschrittsstreben und
					alter Eidgenossenschaft bedacht sein musste, gelingen, die verfassungsrechtliche
					Grundlage einer modernen Schweiz zu schaffen? Anscheinend schon. <pb n="46"/>Dank ihrer Kompromissbereitschaft schaffte es die Revisionskommission, eine
					Bundesverfassung zu entwerfen, die bis heute in ihren Grundzügen die Basis der
					Schweiz bildet. Sie verlieh dem jungen Bundesstaat in den Jahren nach 1848
					Stabilität, während dies im umliegenden Ausland nicht gelang.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p4">Was machte diese Verfassung so einzigartig? Grundlegend
					war es, wie es <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> formulierte, «die schmale Linie, auf welcher
					Centralisation und Föderalismus einander am füglichsten die Hand
						reichen»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c8">
                            <ref type="lit">Keller, Jeremias Gotthelf III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 139.</note>, zu treffen. Diese
					Gratwanderung zog sich wie ein roter Faden durch die Verhandlungen der
					Revisionskommission. <persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> und <persName key="Druey Henri">Druey</persName> bezeichneten die Vermittlung zwischen
					nationalen und kantonalen Elementen in ihrem Bericht zum Verfassungsentwurf gar
					als «Schlüssel zu allen Artikeln».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c9">
                            <ref type="lit">Kern/Druey, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9.</note>
					Wie schwierig die Suche nach dem Konsens zwischen den zentralistischen und den
					föderalistischen Elementen sein würde, zeigte sich bereits am zweiten
					Verhandlungstag. Es entbrannte eine Kontroverse darüber, ob ein Zentralstaat die
					bisherige Kantonalautonomie ablösen sollte oder nicht. Von einigen wurde das
					«gefürchtete Bild des Unitarismus» heraufbeschworen; von anderer Seite wurde
					verlangt, dass die Kantone der «Bundessouveränetät unterworfen» werden
					müssten.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c10">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9 (2. Sitzung).</note> Es war <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>, der diese Grundsatzdebatte unterband und den
					Vorschlag einbrachte, einen pragmatischen Ansatz zu wählen. Es solle zuerst
					diskutiert werden, «welche Verhältnisse ganz oder theilweise zentralisirt werden
					müßten; dann erst werde man einsehen, mit welchen Worten gewisse abstrakte Ideen
					an die Spitze der Arbeit gestellt werden müßten».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c11">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 10
						(2. Sitzung). – Zu <persName key="Furrer Jonas">Furrers</persName> Position <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 11
						(2. Sitzung); <ref type="lit">Holenstein, Ochsenbein</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 302.</note> <persName key="Furrer Jonas">Furrers</persName> Votum wurde zum
					Arbeitsprinzip der Kommission erhoben. Punkt für Punkt sollte über die einzelnen
					Verfassungsbestimmungen beraten und festgelegt werden, welche Kompetenzen dem
					Bund zukommen und welche bei den Kantonen verbleiben konnten; weitgehend ohne
					sich auf weitere theoretische Debatten einzulassen.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p5">Was waren die konkreten Resultate dieses Seilziehens
					zwischen Zentralisierung und Föderalismus? Die Kommission versuchte in der
					Eidgenossenschaft eine möglichst weitgehende Rechtsgleichheit zu garantieren,
					indem in Artikel 4 festgelegt wurde: «Alle Schweizer sind vor dem Gesetze
					gleich. Es gibt in der Schweiz keine Unterthanenverhältnisse, keine Vorrechte
					des Orts, der Geburt, der Familien oder Personen.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c12">
                            <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>,
						<choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 4.</note> Die Rechtsgleichheit wurde zudem durch mehrere Freiheitsrechte
					flankiert. Die Auseinandersetzungen der 1840er Jahre hatten gezeigt, dass die
					konfessionellen Gegensätze Zündstoff in sich bargen und dazu beigetragen hatten,
					die «Gemüther zum Fanatismus zu entflammen», und damit den Frieden «und das gute
					Einvernehmen unter den Eidgenossen ungeheur gestört» hatten.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c13">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 27 (5. Sitzung).</note> Die Kommission einigte sich darauf, die
					«freie Ausübung der anerkannten christlichen Konfessionen»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c14">
                            <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>,
						<choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 42.</note> zu gewährleisten. Der im Bundesvertrag von 1815
					vorgeschriebene Schutz der Klöster, der für «mannigfache
						Fatalitäten»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c15">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 28 (5. Sitzung).</note> verantwortlich
					war, wurde nicht in den Verfassungsentwurf aufgenommen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c16">Zur Diskussion über
						den Klosterartikel <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 28 (5. Sitzung), 30–31
						(6. Sitzung). – Ein Jesuitenverbot wurde von der Verfassungskommission nicht
						vorgesehen. Entsprechend der kantonalen Vernehmlassung wurde das Verbot
						indes 1848 in der Bundesverfassung verankert. Bei der Revision der
						Bundesverfassung von 1874 wurde das Klosterverbot eingeführt und der
						Jesuitenartikel verschärft. Beide konfessionellen Ausnahmeartikel wurden
						durch die Volksabstimmung vom <date when="1973-05-20">20. Mai 1973</date> aufgehoben. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice>
						58; <ref type="lit">BV 1874</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 51, 52; <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 409–410.</note>
					Hingegen verankerte die Revisionskommission Religionsfreiheit, Pressefreiheit
					und Petitionsrecht.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c17">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 33–35 (6. Sitzung).</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p6">Die Verfassung, wie sie den radikal-liberalen Kräften
					vorschwebte, musste aus Kantonsbürgern Schweizer Bürger formen. Dazu gehörte das
					Recht, sich innerhalb der Landesgrenzen frei zu bewegen und nach Belieben
					niederzulassen sowie Handel und Gewerbe zu treiben. Diese Niederlassungs-,
					Handels- und Gewerbefreiheit war ein bedeutender Schritt, wurde doch bislang von
					seiten der Kantone akribisch darüber gewacht, wer zur Gemeinschaft stossen
					durfte. Und nun sollten sich alle Schweizer Bürger «der christlichen
						Konfessionen»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c18">
                            <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 39.</note> – die Schweizer Juden
					blieben bis 1866 von diesem Privileg ausgeschlossen<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c19">In der Volksabstimmung
						vom <date when="1866-01-14">14. Januar 1866</date> wurde die Abänderung der Artikel 41 und 48 der
						Bundesverfassung beschlossen, so dass eine Gleichstellung der Schweizer
						aller Glaubensbekenntnisse resultierte. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 498, 507–508; <ref type="lit">Kölz, Quellenbuch</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 125–126.</note> – in einem
					beliebigen <pb n="47"/>Kanton niederlassen und Geschäften nachgehen können und
					den Kantonsbürgern gleichgestellt werden.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c20">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 39,
						40.</note> Diese Freiheitsrechte bedeuteten einen grossen Eingriff in die
					bislang verankerte Kantonalautonomie, bildeten aber gleichzeitig die Grundlage
					für die wirtschaftlich unabdingbare Mobilität innerhalb der Eidgenossenschaft.
					Der Markt sollte fortan über den Wohn- und Geschäftssitz der Eidgenossen
					bestimmen.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p7">Im Verfassungsentwurf war vorgesehen, gewisse Bereiche,
					die bislang auf kantonaler Ebene geregelt wurden, zu zentralisieren und den
					Abbau von Schranken zwischen den Kantonen voranzutreiben. Der Bund sollte nun
					weitgehende Kompetenzen bezüglich Armee, Finanzen, Post und Verkehr erhalten.
					Als schwierig erwies sich die Debatte über den Abbau der Handelsschranken und
					die Festlegung von Leitplanken, die einen einheitlichen Schweizer
					Wirtschaftsraum ermöglichen sollten. Die kantonalen Zölle waren für viele Stände
					eine Haupteinnahmequelle; diese ersatzlos zu streichen war undenkbar. Man
					fürchtete vielerorts den Konkurrenzdruck, würden jegliche Produktions- und
					Handelsschranken fallen. Ein Kommissionsmitglied stellte fest, dass, wenn sich
					in dieser «die Interessen des Staates wie der Industrie gleichmäßig in Anspruch
					nehmenden» Angelegenheit keine durchgreifende Lösung finde, «dann stehe das
					ganze Revisionswerk in Frage».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c21">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 52 (9. Sitzung).</note>
					Damit die Aufhebung der kantonalen Zölle realisiert werden konnte, musste den
					Kantonen ein Ausgleich angeboten werden. Nach intensiven Diskussionen einigte
					man sich darauf, das Zollwesen in die Kompetenz des Bundes zu überführen und ihm
					das Recht zuzusprechen, kantonale Zölle und Gebühren aufzuheben. Im Gegenzug
					wurden den Kantonen Entschädigungen zugesprochen, die zum Teil aus den
					Zolleinnahmen des Bundes finanziert werden sollten.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c22">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 50–53 (9. Sitzung), 85–108 (15.–18. Sitzung).</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p8">Die Revisionskommission hatte es sich zum Ziel gesetzt,
					den Handel innerhalb der Eidgenossenschaft durch weitere Massnahmen zu fördern
					und zu vereinfachen. Der Grundsatz, dass Masse und Gewichte zur Bundessache
					erklärt werden sollten, wurde diskussionslos angenommen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c23">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 67 (10. Sitzung).</note> Sich auf einen Münzfuss zu einigen, war
					schwieriger. Man war sich in der Kommission zwar einig, dass das Münzwesen
					zentralisiert werden musste, doch die konkrete Umsetzung war noch unklar. In der
					Sitzung vom <date when="1848-03-01">1. März 1848</date> stimmte eine Mehrheit von 15 Mitgliedern dafür, den
					Münzfuss in der Bundesverfassung festzuschreiben. Doch gelang es der Kommission
					in der nachfolgenden Debatte nicht, sich auf den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> oder den
					<placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Münzfuss festzulegen. Man stimmte erneut ab. Nun fand sich eine
					Mehrheit für den Vorschlag, den eben gefassten Entschluss wieder aufzuheben und
					die Festlegung des Münzfusses der Bundesgesetzgebung zu überlassen.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p9">Vorsorglich nahm die Verfassungskommission zudem die
					Bestimmung in den Entwurf auf, dass dem Bund das Recht zustehe, im Interesse der
					Eidgenossenschaft öffentliche Werke oder Einrichtungen zu unterstützen. Dazu
					sollten auch Expropriationen möglich werden. Damit war die rechtliche Basis
					geschaffen worden, die mit der Entwicklung der Eisenbahnen Bedeutung erlangen
					sollte. Auch wurde die Möglichkeit zur Errichtung einer eidgenössischen
					Universität und einer polytechnischen Schule im Verfassungsentwurf
					berücksichtigt; ein Artikel, der auf die wissenschaftliche, technische und
					wirtschaftliche Entwicklung der Schweiz einen nachhaltigen Einfluss ausüben
						sollte.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c24">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 22; <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 31–33
						(5. Sitzung).</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p10">Am <date when="1848-03-03">3. März 1848</date>, in der 12. Sitzung, wurde erstmals die
					Revision der Bundesbehörden thematisiert. <persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> und <persName key="Druey Henri">Druey</persName> schrieben zum
					Grundsatz, an dem sich die Kommission bei der Reform der Institutionen
					orientierte: «Kein Rückschritt, aber auch keine Sprünge. Wenn es einen Zustand
					der Dinge gibt, in welchem sich die Schweiz nicht mehr befindet, so gibt es <pb n="48"/>auch einen andern, in welchem sie zur Zeit noch nicht
						ist.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c25">
                            <ref type="lit">Kern/Druey, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 6.</note> Die Schweiz war nicht
					bereit für einen umfassenden Zentralstaat, doch sollte die neue Verfassung im
					Gegenzug mehr als nur einen losen Zusammenschluss souveräner Kleinstaaten
					begründen. Für diese Konstellation mussten die passenden Institutionen gefunden
					werden. Am <date when="1848-03-03">3. März</date> wurde vom <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> <persName key="Naeff Wilhelm Matthias">Wilhelm Matthias Näff</persName> vorgeschlagen,
					die Tagsatzung beizubehalten, deren Geschäfte aber aufzuteilen. Verhandlungen,
					die Einfluss auf die Kantonalsouveränität haben konnten, sollten weiterhin an
					Instruktionen gebunden sein. Bei anderen Gegenständen, «bei welchen die Kantone
					als solche nicht besonders interessirt wären», sollten die Gesandten der Kantone
					frei und ohne Instruktion beraten können.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c26">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 71
						(12. Sitzung). <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 557.</note> Die Anzahl
					der Repräsentanten sollte aufgrund der Einwohnerzahl des Kantons ermittelt
					werden. Der <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> <persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName> brachte dagegen einen viel weiter gehenden
					Vorschlag ein: «Die ganze Schweiz, ohne Rücksicht auf die Kantone», sollte in
					Wahlkreise eingeteilt werden. Die Instruktion sollte ganz
						wegfallen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c27">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 72 (12. Sitzung). <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 558.</note> Und auch die Beibehaltung der
					Tagsatzung, wie sie im Bundesvertrag von 1815 niedergelegt war, stand durchaus
					noch zur Debatte.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p11">
                        <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> brachte in der Sitzung vom <date when="1848-03-06">6. März</date> das
					Zweikammersystem ins Spiel. Er selber war im Grunde dem System <persName key="Druey Henri">Drueys</persName> zugeneigt,
					erkannte aber, dass die Beschränkung auf eine Kammer, welche die bisherige
					Kantonalrepräsentation vernachlässigte, keine Chance haben würde. Denn über die
					konservativen Gruppierungen beider Konfessionen hinaus gab es auch zahlreiche
					Radikal-Liberale, die möglichst starke föderalistische Strukturen forderten. An
					Escher schrieb <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> nach den Verhandlungen: «[...] ich halte diese
					Zweykammersysteme im Allgemeinen für unpraktisch, allein, wenn man ändern will
					in der Repræsentation, so wird kaum irgend ein andres System durchgehen [...].»
<ref type="letter" target="K_0546"><!--Nr. 72--></ref>
					Er vertrat in der Kommission die Ansicht, dass man nicht zuviel fordern solle,
					da damit die gesamte Verfassungsreform gefährdet werden könnte: «Wenn man
					dasjenige über Bord werfe, was viele Kantone als das heiligste zu betrachten
					gewohnt seien, so lasse sich für das ganze Projekt nur eine ungünstige Stimmung
					besorgen [...].»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c28">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 75 (13./14. Sitzung).</note> Nach
					einer langen Debatte über Vor- und Nachteile der einzelnen Vorschläge kam es zu
					einer ersten Abstimmung. Für die Beibehaltung der bisherigen
					Kantonalrepräsentation – der Tagsatzung – sprach sich eine starke Minderheit von
					neun Teilnehmern aus. Elf stimmten für die Abänderung «in irgend einer
						Weise».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c29">
                            <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 82 (13./14. Sitzung).</note> Der Gegenstand
					wurde zur Beratung an die erste Sektion überwiesen, in welcher unter anderem
					<persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> und <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ochsenbein</persName> ihre Ideen einbrachten.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p12">In der Sitzung vom <date when="1848-03-19">19. März 1848</date> stellte die erste
					Sektion ihre Vorschläge zur Revision der Bundesinstitutionen vor. Die
					Bundesversammlung sollte aus zwei Kammern bestehen, hier noch Repräsentantenrat
					und Tagsatzung genannt. Kontrovers wurden nun die provisorischen Artikel
					diskutiert, Veränderungen beantragt, immer wieder Abstimmungen über einzelne
					Passagen vorgenommen. Am Ende der Sitzung vom <date when="1848-03-23">23. März 1848</date> hatte man sich auf
					einen Entwurf geeinigt. Das Zweikammersystem, wie es im Grunde bis heute Geltung
					besitzt, hatte sich durchgesetzt. <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> gab zu Protokoll, dass er seine
					Zustimmung nicht erteilt habe, und schrieb kurz darauf an Escher: «Es sind alle
					<choice>
                            <abbr>mögl.</abbr>
                            <expan>möglich</expan>
                        </choice> Systeme <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Projekte der BundesOrganisation unter Eis gegangen; <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> das
					Zweykammersystem hat gesiegt, dasjenige, welches mir immer das widerwärtigste
					war; indeß bey der bedeutenden Umgestalt[un]g der Tagsatzung kann ich mich
					ziemlich dabey beruhigen.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c30">
                            <ref type="letter" target="K_0549"><!-- Brief Jonas Furrer an Escher, 25. März 1848 (BAR
						J I.67-8) --></ref>.</note> Der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» liess <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> einen Bericht über
					den Fortgang der Kommissionstätigkeit zukommen, in dem er erklärte, dass das
					Zweikammersystem angenommen worden sei, weil «für die Gegenwart kaum etwas
					anders <pb n="49"/>ausführbar sei, indem jedes andere System sowohl auf der
					nationalen, als auf der kantonalen Seite sehr bedeutenden Widerstand finden
						würde».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c31">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 26. März 1848.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p13">Weit weniger Anlass zu Kontroversen bot die Diskussion
					über die Gestaltung der eidgenössischen Exekutive. Die Kommission entschied mit
					einer klaren Mehrheit von 21 Stimmen, einen Bundesrat einzusetzen, der aus fünf
					Mitgliedern bestehen sollte. Über Amtsdauer, Wahlmodus und Kompetenzen der
					Behörde einigte man sich schnell, und die Formulierungen für den
					Verfassungsentwurf standen bereits nach einer Sitzung fest. Abgesehen von der
					Erhöhung der Anzahl der Bundesräte von fünf auf sieben wurde der Text nach der
					Vernehmlassung auch keinen grösseren Anpassungen mehr unterzogen. Die
					Abschaffung des Vororts als eidgenössisches Exekutivorgan stiess auf keinen
						Widerstand.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c32">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Protokoll BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 132–136 (24. Sitzung).</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p14">Ein letzter Punkt, der von der Kommission diskutiert
					wurde, war die allfällige Revisionsmöglichkeit der Bundesverfassung. Im
					Bundesvertrag von 1815 fehlte ein entsprechender Passus. Dies hatte immer wieder
					für Unstimmigkeiten darüber gesorgt, ob und wie der Vertrag abgeändert werden
					könne. Nun wurde in den Artikeln 104 bis 107 des Verfassungsentwurfes
					festgelegt, auf welche Weise eine Revision vor sich gehen musste. Man hatte aus
					den Konflikten der vergangenen Jahre gelernt. Doch erst musste sich noch zeigen,
					ob die Arbeit der Kommission auf Rückhalt in den Kantonen zählen konnte. Die
					folgende Session der Tagsatzung war auf den <date when="1848-05-11">11. Mai 1848</date> anberaumt worden. Bis
					dahin gab man den Ständen Zeit, sich mit dem Entwurf zu befassen.</p>
      </div>
      <div xml:id="Bundesrevision_d1.2">
        <head>Alfred Escher und die Bundesrevision</head>
        <p xml:id="Bundesrevision_p15">Escher war nicht in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, um sich an der
					Verfassungsdiskussion zu beteiligen, und hatte auf eidgenössischer Ebene nur
					indirekt – über seine Korrespondenz mit den <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Tagsatzungsgesandten – die
					Möglichkeit gehabt, sich einzubringen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c33">Zur Rolle <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimanns</persName> bei der
						Bundesrevision <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Largiadèr, Rüttimann</ref>.</note> So schrieb <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> im Januar
					1848 bezüglich Bundesrevision aus <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> an Escher: «[...] weil du wegen deiner
					staatsrechtlichen Studien <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Vorarbeiten am besten befähigt bist, wende ich mich
					an dich mit der Bitte, mich mit deinem Rath <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> deinen Einsichten zu unterstützen
					[...].»<ref type="letter" target="K_0537"><!--Nr. 70--></ref> Hingegen dominierte Escher als Grossratspräsident auf kantonaler Ebene
					die Debatte. Noch während die Revisionskommission in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> am Verfassungsentwurf
					arbeitete, hielt er bei der Eröffnung des Grossen Rates vom <date when="1848-03-28">28. März 1848</date> eine
					Grundsatzrede zur Bundesrevision. Die Zeit war gekommen, um «ohne Säumen an die
					Umgestaltung unserer mit dem Geiste der Zeit in schneidendem Widerspruche
					stehenden und unsere nationale Entwickelung darnieder haltenden
					Bundeseinrichtungen zu schreiten». In seiner Rede kam Eschers Besorgnis darüber
					zum Ausdruck, dass die Verfassung durch Kompromisse und den «beschränkten
					Standpunkt eines grundsatzlosen Marktens» zu einem «Flickwerk» verkommen könnte.
					Seine Forderung war eindeutig: «die Umwandlung des Schweizerbundes in einen
					Schweizerischen Staat». Eschers weitere Ausführungen liessen keinen Zweifel
					daran, dass die Überführung der alten Eidgenossenschaft in einen
					fortschrittlichen Staat konsequente Eingriffe in die bisherigen Strukturen
					erfordern würde. Escher plädierte in seiner Rede für eine weitgehende
					Einschränkung der kantonalen Kompetenzen, damit eine «Verschmelzung der Kantone
					zu Einem Staate» stattfinden konnte. Er war aber auch Realist genug, um zu
					erkennen, dass dieses Ziel nur schwer erreichbar sein würde. Deshalb stellte er
					für den Fall, dass dieser Anspruch nicht realisiert werden konnte, eine
					Minimalforderung der «politische[n] Gleichstellung aller Schweizerbürger in
					Bundessachen». Damit verwies er auf den Mißstand des im Bundesvertrag von 1815
					verankerten <pb n="50"/>Tagsatzungssystems, das jedem Kanton eine Stimme
					einräumte. Dadurch wurden die bevölkerungsarmen Kantone gegenüber den grösseren
					bevorteilt: «Die Zeiten der Vorrechte sind vorüber. Man faßt heutzutage bei
					Verleihung politischer Rechte den Menschen als solchen ins Auge und frägt nicht
					mehr nach seiner Familie und auch nicht mehr nach seiner Heimath.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c34">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>,
						30. März 1848.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p16">Eine solche Grundsatzrede war nicht nur für die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Grossräte bestimmt, sondern sollte in der gesamten Eidgenossenschaft Gehör
					finden. Der <placeName key="Schaffhausen">Schaffhauser</placeName> <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann Friedrich Peyer im Hof</persName> schrieb
					an Escher: «Die beredten Worte, welche Sie an Ihren Großen Rath gesprochen
					haben, ich betrachte Sie als an jeden Schweizer von Herz, ich betrachte Sie als
					auch an mich gerichtet.»<ref type="letter" target="K_0553"><!--Nr. 74--></ref> Die Rede Eschers wurde vollständig in der «Neuen
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» wiedergegeben und fand damit über die Kantonsgrenzen hinaus
					Verbreitung. Escher und seine Freunde nutzten die radikal-liberale Presse als
					wirkungsvolles Propagandainstrument. So vertraten <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob
						Rüttimann</persName>
                        <note type="com" xml:id="Bundesrevision_c35">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 25. Januar 1848, 8. Februar 1848.</note>, <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName>
                        <note type="com" xml:id="Bundesrevision_c36">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 21. Februar 1848, 22. Februar
						1848.</note> und <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>
                        <note type="com" xml:id="Bundesrevision_c37">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 26. März 1848, 27. März 1848,
						28. März 1848.</note> in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» ihre Ansichten zur
					Bundesrevision, und Eschers<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c38">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 30. März 1848, 12. Mai 1848, 23. Juli
						1848.</note> Grundsatzreden im Grossen Rat wurden stets in vollem Umfang
					abgedruckt. Durch diese publizistischen Aktivitäten sollten die Leser der «Neuen
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» für die neue Bundesverfassung gewonnen und gleichzeitig ein
					Diskurs angeregt werden. Denn Escher wollte, dass die Verfassung auch vom Volk
					getragen wurde: «Halten wir uns endlich immer vor Augen, daß alle menschlichen
					Satzungen nicht darum allein, weil sie einmal auf dem Papiere stehen, sondern
					nur so lange wahre und natürliche Geltung haben, als sie, auch wenn jenes Papier
					verloren ginge, jeden Augenblick wieder so und nicht anders aus der Ueberzeugung
					der Mehrheit der Bürger hervorgehen würden.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c39">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 30. März 1848.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p17">Am <date when="1848-04-08">8. April 1848</date> hatte die Revisionskommission in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern
</placeName>
					die Arbeit am Verfassungsentwurf beendet, worauf sie diesen allen Kantonen
					zukommen liess.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c40">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 13. April 1848, 14. April 1848.</note> Eine von
					Alfred Escher präsidierte Kommission zur Prüfung der Bundesrevision wurde vom
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossen Rat eingesetzt. Auf 22 Seiten machten Escher und seine
					Kommissionskollegen auf die Mängel des Entwurfes aufmerksam. Vor allem der Abbau
					kantonaler Vorrechte sollte konsequenter vorangetrieben werden. Beispielsweise
					sah der Verfassungsentwurf vor, dass die «Zentralisation des Zollwesens [...]
					gleich bei der ersten Einführung eine möglichst große Anzahl von Kantonen
					umfassen» sollte.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c41">
                            <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 24.</note> Eschers Kommission
					hingegen forderte, dass die Zentralisation umgehend von allen Kantonen
					eingeführt werden müsse.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c42">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 8.</note> Auch dass
					der Entwurf den Kantonen weiterhin zugestand, auf «geistigen Getränken
					Konsumogebühren zu erheben»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c43">
                            <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 32.</note>, wollte Eschers
					Kommission nicht akzeptieren und forderte die Aufhebung dieser
						Bestimmung.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c44">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 10–11.</note>
                        <ref type="letter" target="K_0559"><!--Nr.78--></ref> Zudem wurden
					weitergehende Forderungen an die Gewährleistung der Pressefreiheit und des
					Petitionsrechts gestellt.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c45">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 14–15.</note> Die
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> verlangten weiter, die Todesstrafe für politische Verbrechen
					abzuschaffen – eine Forderung, die Eingang in die Verfassung von 1848
						fand.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c46">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 15; <ref type="lit">BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 54.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p18">Bezüglich Bundesversammlung kam die <placeName key="Zürich">Zürcher
</placeName>
					Verfassungskommission zum Schluss, dass «das Zweikammersystem den bisherigen,
					bedenklichen Zustand der Eidgenössischen Angelegenheiten nicht nur nicht
					verbessern, sondern eher noch verschlimmern möchte».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c47">
                            <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 17.</note> Neben die «alte Tagsatzung» wurde eine zweite Behörde
					gestellt; die Befürchtung war, dass die Entscheidungsfindung noch träger werden
					würde, als dies bislang der Fall war. Die Kommission schlug deshalb vor, dass
					die Bundesversammlung nur noch aus <hi rend="italics">einer</hi> Kammer – dem
					Nationalrat – bestehen sollte. Das Zweikammersystem wurde jedoch nicht
					bedingungslos abgelehnt, beschloss die Kommission doch, dass die Gesandtschaft
					sich diesem in zweiter Linie anschliessen könne, um eine Mehrheit zu
						erreichen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c48">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 16–18.</note> Die Kommission
					– allen voran <pb n="51"/>Escher selbst – war mit einzelnen Punkten des Entwurfs
					nicht einverstanden; sie wollte jedoch keinesfalls das Revisionsprojekt aufs
					Spiel setzen und war somit kompromissbereit.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p19">Die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Verfassungskommission verstand weder die
					Zentralisierung als Dogma, noch wollte man blind Rücksicht auf die
					Kantonalautonomie nehmen. Vielmehr ging es darum, ein reibungsloses
					Funktionieren des jungen Staates zu gewährleisten. Dies konnte in einigen
					Bereichen erfordern, dass mehr Vereinheitlichung und Zentralisierung gefordert
					wurde – etwa bei den Zöllen und dem nationalen Parlament. In anderen Gebieten
					schienen die föderalistischen Strukturen vorteilhaft zu sein, wie bei Artikel 21
					des Verfassungsentwurfs. Dieser sah vor, dass auf Kosten der Eidgenossenschaft
					öffentliche Werke in Angriff genommen werden konnten. Die Kommissionsmitglieder
					waren der Ansicht, dass derartige Projekte – wie etwa Eisenbahnen und Kanäle –
					nur wenigen Kantonen Vorteile bringen würden, die Kosten also auch von
					denjenigen getragen werden müssten, die den Nutzen daraus zogen. Ein klares
					Votum für den Föderalismus beziehungsweise für die Beschränkung von
					zentralstaatlichen Kompetenzen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c49">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 21; <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 6–7.</note> Ebenso im Bildungsbereich. Im
					Verfassungsentwurf wurde verankert, dass die Eidgenossenschaft unter anderem für
					die Errichtung von Lehrerseminaren zu sorgen habe.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c50">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Entwurf BV 1848</ref>,
						<choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 22.</note> Hier stellte sich Eschers Kommission auf den Standpunkt, dass
					die Kosten für den Bund «wegen der erforderlichen großen Anzahl» von
					Lehrerseminaren zu hoch ausfallen würden und man dies besser den Kantonen
					überlassen sollte.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c51">
                            <ref type="lit">Escher, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 7.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p20">Am <date when="1848-05-11">11. Mai 1848</date> versammelten sich die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossräte
					zu einer ausserordentlichen Sitzung, um auf der Grundlage von Eschers
					Kommissionsbericht die Instruktionen für die Tagsatzung (<date when="1848-05-11">11. Mai</date> bis <date when="1848-06-27">27. Juni
					1848</date>) zu fassen. Wieder hielt Grossratspräsident Escher die Eröffnungsrede, in
					der er sich mit der Verfassung auseinandersetzte. Er hielt dabei mit Kritik am
					Entwurf nicht zurück. Die «möglichste Zentralisation» war nicht erreicht worden,
					zu viele Kompromisse wurden in bezug auf die Zölle und die
					Niederlassungsfreiheit gemacht. Für den Aufbau einer fortschrittlichen Schweiz
					waren gewisse Rahmenbedingungen und Infrastrukturprojekte unerlässlich; diese
					sah Escher nun durch zu viele Konzessionen gefährdet. Mit diesem Umstand wollte
					er sich vorläufig nicht anfreunden: «Nachdem ich nun die mit einer bloß
					theilweisen Zentralisation nothwendig verbundenen Gebrechen in kurzen Zügen
					hervorgehoben, glaube ich noch ausdrücklich darauf aufmerksam machen zu sollen,
					daß diese Gebrechen nicht etwa bloß dem Entwurfe, wie er von der
					Tagsatzungskommission ausgearbeitet worden ist oder den Verbesserungen
					desselben, die versucht worden sind, innewohnen, daß sie vielmehr wenigstens bis
					zu einem gewissen Grade von der Verfassungsform des Bundesstaates überhaupt
					unzertrennlich sind, und daß ich also, indem ich sie hervorgehoben, nicht bloß
					den einen oder anderen Entwurf einer Bundesverfassung, sondern die
					Verfassungsreform des Bundesstaates überhaupt zu bekämpfen versuchte.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c52">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>,
						12. Mai 1848.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p21">Nach Eschers Ansicht waren die Zölle zwischen den
					Kantonen, die zum Teil weiterhin bestehen blieben, der Entwicklung eines
					einheitlichen Wirtschaftsraumes hinderlich. Zudem glaubte er, dass das
					Zweikammersystem nicht geeignet sein würde, um effizient auf die
					Herausforderungen, die auf den jungen Staat zukommen würden, reagieren zu
					können. Er gab den Kampf noch nicht auf und hoffte die Instruktionen soweit
					beeinflussen zu können, dass seine zentralen Anliegen Eingang in die Verfassung
					finden würden: Einführung des Einkammersystems und konsequenter Abbau der
					wirtschaftlichen Sonderrechte der Kantone. Mit diesen Forderungen eröffnete er
					die Grossratssitzung; wie Escher ankündigte «eine der wichtigsten, die diese
					Behörde je gehalten hat».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c53">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 12. Mai 1848.</note> Vom Grossen Rat wurden
					die Vorschläge <pb n="52"/>der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kommission zur Prüfung der Bundesrevision
					weitgehend angenommen; auch in bezug auf das Einkammersystem.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c54">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>,
						12. Mai 1848, 13. Mai 1848, 14. Mai 1848.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p22">An der Tagsatzung ging das Feilschen um die Artikel der
					Bundesverfassung weiter. Am <date when="1848-05-15">15. Mai 1848</date> wurde die Debatte über den
					Verfassungsentwurf eröffnet, und alle Kantone konnten nun ihre vielfältigen
					Anliegen vorbringen. Bis zum <date when="1848-06-27">27. Juni 1848</date> wurde verhandelt, bis man sich in der
					Tagsatzung auf eine akzeptable Form der Verfassung geeinigt hatte. In der
					Schlussabstimmung wurde der Verfassungsentwurf von einer Mehrheit von 13½
					Ständen «in seiner Gesammtheit» angenommen, «jedoch mit Vorbehalt der
					Ratifikation der verfassungsmäßigen Organe in ihren Kantonen».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c55">
                            <ref type="lit">Abschiede Tagsatzung</ref> 1847 IV, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 286. – Für die Annahme der Verfassung haben sich
						ausgesprochen: <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, <placeName key="Zug">Zug</placeName>, <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>, <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName>,
						<placeName key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName>, <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>, <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName>, <placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>, <placeName key="Wallis">Wallis</placeName>, <placeName key="Genf">Genf</placeName> und
						<placeName key="Basel-Landschaft">Basel-Landschaft</placeName>.</note> Nur wenige Änderungen flossen noch in den
					Verfassungsentwurf ein. Eschers Begehren zur Einführung eines Einkammersystems
					fand kein Gehör.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p23">Der Ball wurde nun wieder an die Kantone zurückgespielt.
					Die Übergangsbestimmungen zur Bundesverfassung legten fest, dass sich diese über
					die Annahme der Verfassung «auf die durch die Kantonalverfassungen
					vorgeschriebene, oder [...] auf die durch die oberste Behörde des betreffenden
					Kantons festzusetzende Weise auszusprechen» haben.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c56">
                            <ref type="lit">BV 1848</ref>,
						Übergangsbestimmungen, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 1.</note> Bis zum <date when="1848-09-01">1. September</date> liess man den
					Kantonen Zeit, um in den Parlamenten und der Bevölkerung über die Bundesrevision
					abzustimmen. </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p24">In <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> trat der Grosse Rat am <date when="1848-06-21">21. Juli 1848</date> zusammen.
					Wie würde Escher nun reagieren? Er war mit seinem Ruf nach Zollabbau und
					Einkammersystem bei der Tagsatzung nicht durchgedrungen, die Verfassung blieb in
					ihrem Kern unverändert. Und nun war es wieder an ihm, die Eröffnungsrede zu
					halten. Escher zeigte sich konziliant. Weiterhin kritisierte er zwar den «Mangel
					an Grundsätzlichkeit» in der neuen Bundesverfassung. Die «ausschließliche
					Berücksichtigung der kantonalen [...] durch Hintansetzung der nationalen
					Interessen sowohl in politischer als in volkswirthschaftlicher Beziehung»
					identifizierte Escher als Hauptproblem, bekannte aber, dass «ein großer, ein
					sehr großer Schritt» getan worden sei. Er versäumte es nicht, wieder auf die
					zahlreichen Schwächen des Entwurfs aufmerksam zu machen, vertrat sogar die
					Ansicht, dass allenfalls ein neuer Versuch sinnvoll wäre. Er kam jedoch «nach
					einer sorgfältigen und allseitigen Erwägung der Verhältnisse» zum Schluss, dass
					dies gegenwärtig «nicht rathsam» wäre. Die Enttäuschung über den Unwillen vieler
					Stände, ihren kantonalen Standpunkt gegen einen schweizerischen einzutauschen,
					ist in der Rede unverkennbar. Trotzdem stellte sich Escher hinter den Entwurf.
					Er empfahl dem Grossen Rat die Annahme der neuen Verfassung, wenn auch ohne
					jeden Enthusiasmus. Vielmehr riet er, «zur Zeit sich mit dem Entwurfe zu
						begnügen».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c57">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 23. Juli 1848.</note> Darauf sprachen sich die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Grossräte einstimmig für die Annahme der neuen Verfassung aus.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p25">So eindeutig dieses Resultat auch sein mochte, so sehr
					war man im unklaren darüber, wie das Volk auf den Entwurf reagieren würde. Wie
					unsicher der Ausgang der Volksabstimmung sein würde, verdeutlicht ein Brief <persName key="Bollier Rudolf">Rudolf Bolliers</persName> an Escher<ref type="letter" target="K_0559"><!--Nr. 78--></ref>, in dem über die weiteren Schritte im
					Falle einer Ablehnung der Verfassung durch das Volk beraten wurde. <persName key="Furrer Jonas">Furrer
</persName>
					verfasste einen «Beleuchtenden Bericht» über den Verfassungsentwurf, der in
					20 000 Exemplaren gedruckt und an die Stimmbürger verteilt wurde.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c58">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Furrer, Bericht BV 1848</ref>.</note> Der Bericht erschien zudem in der «Neuen
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung».<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c59">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 28. Juli 1848, 29. Juli 1848, 30. Juli
						1848.</note> <persName key="Furrer Jonas">Furrers</persName> Darstellung rückte die neue Verfassung in ein überaus
					positives Licht und empfahl eindringlich die Annahme des Entwurfes: «Wird der
					neue [Bund] verworfen, so müssen alle Kämpfe der Parteien von vorne beginnen
						[...].»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c60">
                            <ref type="lit">Furrer, Bericht BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 23.</note> Auch die radikal-liberale
					Presse setzte sich für die Bundesrevision ein und propagierte die Annahme der
					neuen Verfassung. Die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» rief die Bürger zur Teilnahme an
					der Abstimmung auf, was <pb n="53"/>«schon das republikanische Ehrgefühl»
					gebiete: «Vollendet mit Stimmzetteln das Werk, das Ihr letztes Jahr mit den
					Waffen beginnen mußtet.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c61">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 1. August 1848.</note> Am <date when="1848-08-06">6. August 1848</date> wurde
					in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> abgestimmt. Das Ergebnis war eindeutig: Mit 25 119 gegen 2517 Stimmen
					wurde die neue Bundesverfassung angenommen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c62">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Largiadèr, Zürich</ref> II,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 167–170.</note> </p>
      </div>
      <div xml:id="Bundesrevision_d1.3">
        <head>Die neue Verfassung tritt in Kraft</head>
      	<p xml:id="Bundesrevision_p26">In sämtlichen Kantonen – mit Ausnahme von <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>
                        <note type="com" xml:id="Bundesrevision_c63">Im
      		Kanton <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName> wurde die Verfassung durch das kantonale Parlament
						angenommen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Bucher, Bundesverfassung 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 993.</note> – hatte die
					Bevölkerung über die Annahme des neuen Bundes zu bestimmen. Das Ergebnis:
					Fünfzehn und ein halber Stand sprachen sich für die Verfassung aus. Abgelehnt
					wurde sie von den ehemaligen Sonderbundskantonen <placeName key="Uri">Uri</placeName>, <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Obwalden">Ob-</placeName> und
        	<placeName key="Nidwalden">Nidwalden</placeName>, <placeName key="Zug">Zug</placeName> und <placeName key="Wallis">Wallis</placeName> <ref type="letter" target="K_0573"><!--Nr. 82--></ref>. Auch die Landsgemeinde in <placeName key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell Innerrhoden</placeName> hatte
					sich unmissverständlich gegen die Bundesrevision ausgesprochen. Der Kanton
					<placeName key="Tessin">Tessin</placeName> lehnte die Verfassung aufgrund seiner Bedenken gegenüber dem Verlust von
      		Zollprivilegien ab. In <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName> nahm der von Radikal-Liberalen dominierte Grosse
					Rat die Verfassung im Namen des Volkes an, in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> rechnete man die
					Nichtstimmenden zu den Befürwortern und gelangte nur so zu einer Mehrheit. Nach
					Schätzungen der Tagsatzung hatten sich ungefähr 55% der Stimmberechtigten zum
					neuen Bund bekannt. Die Kantone teilten die Ergebnisse dem Vorort <placeName key="Bern">Bern</placeName> mit,
					worauf die Tagsatzung am <date when="1848-09-12">12. September 1848</date> eine offizielle Annahmeerklärung
					erliess. Die Gesandten der verwerfenden Stände erhoben zwar nochmals ihre Stimme
					gegen die Bundesverfassung und hielten die Auflösung des Bundesvertrages von
					1815 aufgrund eines Mehrheitsentscheides für unzulässig; für einen solchen Akt
					wäre nach ihrem Verständnis Einstimmigkeit erforderlich gewesen. Ihnen fehlte
					aber die politische Stärke, um sich gegen die neue Verfassung stellen zu können<ref type="sum" target="Umwaelzung_p42"><!--S. 42--></ref>. Sie hatten sich den vollendeten Tatsachen zu fügen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c64">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 394; <ref type="lit">Bucher, Bundesverfassung 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 993.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p27">Laut Artikel 7 der Übergangsbestimmungen zur
					Bundesverfassung sollte der Bundesvertrag von 1815 bis zur Konstituierung der
					Bundesversammlung und des Bundesrats in Kraft bleiben. Die Tagsatzung lud am
					<date when="1848-09-14">14. September 1848</date> die Kantone ein, die Mitglieder von National- und Ständerat
					zu wählen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c65">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 395.</note> Zum Schluss der
					Tagsatzung wurde bereits die erste Sitzung der noch zu konstituierenden Räte
					angesetzt: «Die Eröffnung beider Räthe findet Montags den <date when="1848-11-06">6. November</date> laufenden
					Jahres in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> statt.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c66">
                            <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 395.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p28">In den Kantonen musste zur Wahl geschritten werden. Die
					Nationalratssitze wurden proportional zur Bevölkerungszahl verteilt.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c67">Die
						Sitzverteilung wurde in <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 61 geregelt: «Der Nationalrath wird aus
						Abgeordneten des schweizerischen Volkes gebildet. Auf je 20 000 Seelen der
						Gesammtbevölkerung wird ein Mitglied gewählt.» <ref type="lit">BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 61. – 1848
						bestand der Nationalrat aus 111 Mitgliedern. Zur Entwicklung der
						Mitgliederzahl des Nationalrats <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 175;
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10081.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Bundesversammlung</ref>.</note> In <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> bedeutete dies, dass zwölf
					Nationalräte durch Volkswahl bestimmt werden mussten. Die Wahl der zwei
					Ständeräte erfolgte hingegen durch den Grossen Rat.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c68">
                            <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 62 der
						Bundesverfassung besagte, dass der Nationalrat vom Volk gewählt werden
						musste, während <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 69 das Verfahren bei den Ständeratswahlen den Kantonen
						überliess. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 62, 69.</note> In der Grossratssitzung vom
					<date when="1848-10-04">4. Oktober 1848</date> wurde mit 128 von 142 Stimmen <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> in den Ständerat
					gehoben. <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> war jedoch über diese Ehre nicht erfreut. Er könne «aus
					persönlichen und familiären Rücksichten» <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> nicht für längere Zeit
					verlassen. Nach gutem Zureden liess er sich doch noch zur Annahme bewegen, und
					durch seine Wahl in den Bundesrat am <date when="1848-11-16">16. November</date> sollte <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> gar gezwungen
					werden, seinen Wohnsitz nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu verlegen. Der zweite Sitz im Ständerat
					wurde <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> zugesprochen.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c69">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 5. Oktober 1848.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p29">Nun war das Volk an der Reihe, seine Repräsentanten für
					den Nationalrat zu wählen. Die Wähler waren dabei an keine Parteilisten
					gebunden, konnten also beliebige Namen auf die Wahlzettel schreiben. Dies führte
					dazu, dass die Meinungsmacher die Propagandamaschinerie für ihre Kandidaten
					anwarfen. Die Presse spielte dabei eine massgebliche Rolle.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c70">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 929–936. – Zur rechtlichen Grundlage der
						Nationalratswahlen in Zürich <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Amtsblatt ZH</ref>, 10. Oktober
						1848.</note> So berichtete die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» am <date when="1848-10-14">14. Oktober 1848</date>,
					dass eine «Versammlung liberaler <pb n="54"/>Männer» einen Vorschlag für die zu
					wählenden Personen ausgearbeitet habe;<ref type="letter" target="K_0574"><!--Nr. 83--></ref> Eschers Name fehlte nicht. Daneben
					kursierten noch weitere Listen; eine wurde beispielsweise vom Gewerbeverein
					angefertigt, auf der – so stellte die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» mit Befremden fest
					– jedoch ein prominenter Name fehlte. Eine Person, die «in der Reihe der Ersten
					steht, welche die Auszeichnung der Wahl in den Nationalrath verdienen. Es ist
					der dießjährige Präsident des <choice>
                            <abbr>Gr. Rathes</abbr>
                            <expan>Grossen / Großen Rathes</expan>
                        </choice> <choice>
                            <abbr>Dr.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice>  Alf. Escher.»<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c71">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. Oktober
						1848.</note> Am Sonntag, dem <date when="1848-10-15">15. Oktober 1848</date>, war es soweit: <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> wählte
					seine ersten Nationalräte.</p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p30">Alfred Eschers Wahl in den Nationalrat erfolgte im ersten
					Wahlkreis mit 2764 Stimmen, was einem Wähleranteil von 68,3% entsprach.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c72">Der
						Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> wurde für die Nationalratswahlen von 1848 in vier Wahlkreise
						eingeteilt. Der erste Wahlkreis umfasste die Bezirke <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="Affoltern am Albis">Affoltern
</placeName>
						sowie Teile des Bezirks <placeName key="Horgen">Horgen</placeName> (total 74 874 Einwohner). Im ersten Wahlkreis
						nahmen von 15 652 Wahlberechtigten 4049 an den Wahlen teil. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gruner,
 Nationalratswahlen</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 334; <ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9.</note>
					Die Nationalratswahlen im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> waren ein durchschlagender Erfolg für
					die Radikal-Liberalen; nur gerade ein Konservativer, <persName key="Ziegler Paul Karl Eduard">Paul Karl Eduard Ziegler</persName>,
					wurde von der Bevölkerung in die Bundesversammlung gehoben. Mit der Wahl des
					Parlaments war ein wichtiger Akt zur Konstituierung des neuen Bundes vollzogen.
					Nur der Bundesrat musste noch erkoren werden<ref type="sum" target="Aufstieg_p30"><!--S. 27--></ref>.<note type="com" xml:id="Bundesrevision_c73">Die Wahl des Bundesrats
						erfolgte in der ersten Sitzung der Bundesversammlung vom <date when="1848-11-16">16. November 1848</date>.
						Durch die Wahlannahme und Vereidigung der Bundesräte vom <date when="1848-11-20">20. November 1848
</date>
						trat die neue Bundesverfassung in Kraft. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 103–142. – Band 4 der Escher-Briefedition widmet sich den
						Herausforderungen im jungen Bundesstaat.</note> </p>
        <p xml:id="Bundesrevision_p31">Escher war erst 29 Jahre alt, als er in das nationale
					Parlament gewählt wurde<ref type="letter" target="K_0588"><!--Nr. 86--></ref>. «Die Wahl hat mich gefreut [...]», schrieb Escher an
        	seinen Freund <persName key="Hagenbuch Franz">Franz Hagenbuch</persName> und kündigte an, alle seine
					Kräfte aufzubieten, «um den großen Anforderungen möglichst zu genügen, welche,
					wie ich fürchten muß, an mich werden gestellt werden». Inzwischen traf <persName key="Furrer Jonas">Furrer
</persName>
					die letzten Vorbereitungen für den Einzug seiner <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Freunde in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> <ref type="letter" target="K_0585"><!--Nr. 84--></ref>. Er
					teilte Escher mit, dass er «an den Mohrenwirth in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> geschrieben» habe, um für
					die frischgebackenen National- und Ständeräte eine Unterkunft für die erste
					Sitzung im November zu reservieren. Es sollte nicht das letzte Mal sein, dass
					sich Escher in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> einrichten musste: Bis zu seinem Tod 1882 gehörte er während
					34 Jahren ununterbrochen dem nationalen Parlament an.</p>
      </div>
    </div>
  </body>
    </text>
</TEI>