<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Fluechtlingswesen">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Flüchtlingswesen</title>
                <author>
			Sandra Wiederkehr, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1848–1852). Aufbau des
				jungen Bundesstaates, politische Flüchtlinge und Neutralität, bearbeitet und
				kommentiert von Sandra Wiederkehr (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und
				Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 4), Zürich 2012</title>
                    <title type="short">Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Band 4</title>
                    <ref type="volume" target="V4">46–67</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Schweiz als Asylland – Italien – Grossherzogtum Baden und Deutscher Bund – Frankreich</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, AH, 13.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, AH, 13.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, SCK, 22.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, AH, 25.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, FM, 11.07.2012</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt, TM, 14.01.2013</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Fluechtlingswesen_d1">
			<head>
				<pb n="46"/>Flüchtlingswesen</head>
			<div xml:id="Fluechtlingswesen_d1.1">
				<head>Die Schweiz als Asylland: Staats- und neutralitätspolitische Fragen</head>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p1">Durch die gewaltsame Auflösung des Sonderbundes im
					November 1847 wurde der Widerstand der katholisch-konservativen Kantone gegen
					eine Revision des Bundesvertrags von 1815 gebrochen. Mit der Verfassung von 1848
					wurde zentralen radikal-liberalen Forderungen zum Durchbruch verholfen und die
					Schweiz zu einem fortschrittlichen Staat entwickelt.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c1">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Humair, 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 68,
						79–82.</com> Im Hinblick auf einen möglichen Widerhall der Schweizer
					Ereignisse in <placeName key="Europa">Europa</placeName> schrieb der <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Landammann <persName key="Curti Basil Ferdinand">Basil Ferdinand Curti</persName>: «Das
					Schweizervolk hat den Zeiger an der großen Völkeruhr von Mitternacht um ein
					Gutes vorgerückt gegen Morgen.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c2">
						<ref type="lit">St. Galler Bote</ref>, 8. Januar 1848.</com> Und tatsächlich
					erschütterten in den Jahren 1848/49 Revolutionen die Grundfesten der <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Ordnung. Dieser Flächenbrand
					erfasste – abgesehen von <placeName key="Grossbritannien">Grossbritannien</placeName> und <placeName key="Russland">Russland</placeName>
					– alle grösseren <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Staaten.
					Gemeinsam waren den Märzrevolutionen des Jahres 1848 bürgerlich-liberale
					Zielsetzungen, welche vielerorts mit Plänen für eine nationale Einigung
					einhergingen. Im Gegensatz zur Schweiz, wo es nach dem Sonderbundskrieg gelang,
					die politischen Verhältnisse neu zu regeln und anschliessend zu festigen,
					scheiterten die Revolutionen im übrigen <placeName key="Europa">Europa</placeName>.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c3">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Wollstein, Märzrevolution</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9; <ref type="lit">Kinder/Hilgemann, dtv-Atlas II</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 333. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p2">Aufgrund ihrer zentralen Lage sowie vielfältiger
					kultureller und persönlicher Beziehungen mit dem benachbarten Ausland konnte die
					Schweiz von den Revolutionsstürmen nicht unberührt bleiben. Ihre republikanische
					Staatsform, die geographische Nähe, aber auch ihr Ruf als sicheres Asylland
					liessen die Schweiz nach dem Scheitern der Revolutionen in den umliegenden
					Ländern zu einem bevorzugten Zufluchtsort werden.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c4">Asyl bezeichnet den Schutz vor Verfolgung. Im 16. und 17. Jahrhundert waren
						es vor allem Glaubensflüchtlinge, nach der <placeName key="Frankreich">Französischen</placeName> Revolution Royalisten und verbannte
						Priester, die in den einzelnen Kantonen Aufnahme und Schutz fanden. Im
						19. Jahrhundert waren es Anhänger radikal-liberaler, demokratischer oder
						nationaler Bewegungen, die in der Schweiz Asyl suchten. Eigentliche
						Flüchtlingswellen erreichten die Schweiz nach den Revolutionen von 1830 in
							<placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>, <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>, <placeName key="Polen">Polen</placeName> und dem <placeName key="Piemont">Piemont</placeName> sowie nach den gescheiterten Revolutionen der Jahre
						1848/49 in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> und <placeName key="Italien">Italien</placeName>. Schutz fanden 1864/65 auch
							<placeName key="Polen">polnische</placeName> Flüchtlinge und 1871 die
						Bourbaki-Armee. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10374.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Asyl</ref>. – Beispielhaft zum Thema
						Asyl <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>; <ref type="lit">Goehrke/Zimmermann, Zuflucht</ref>; <ref type="lit">von Arx,
							Konfrontation</ref>.
					</com> Dass die Flüchtlinge so bereitwillige Aufnahme fanden und weitgehende
					Freiheiten genossen, hing nicht zuletzt damit zusammen, dass radikal-liberale
					Entscheidungsträger in einzelnen Kantonen mit den Ideen und Forderungen der
					Revolutionäre sympathisierten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c5">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento I</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 409–414.</com> Die Aufnahme dieser Flüchtlinge wurde für den
					jungen schweizerischen Bundesstaat sowohl in innen- als auch in
					aussenpolitischer Hinsicht zur Bewährungsprobe. Die Schweiz wurde damals von
					mehreren Flüchtlingswellen überrollt: <placeName key="Italien">Italiener</placeName> (vor allem Ende 1848), <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> (Sommer 1849 und Dezember 1851), <placeName key="Deutschland">Deutsche</placeName> (hauptsächlich September 1848 und Juli 1849).
					Die Internierung von mehreren Tausend Flüchtlingen stellte die Bundes- und
					Kantonalbehörden vor mannigfaltige organisatorische Probleme und zog eine
					beträchtliche finanzielle Belastung nach sich.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c6">So
						hielten sich nach dem Scheitern des Aufstandes im <placeName key="Val d'Intelvi">Val d'Intelvi</placeName> Anfang
						November 1848 rund 4000 <placeName key="Italien">italienische</placeName>
						Flüchtlinge im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> auf.
						Ausserdem flüchteten allein im Juli 1849 über 10 000 <placeName key="Deutschland">Deutsche</placeName> in die Schweiz. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 231; <ref type="lit">Reiter, Politisches Asyl</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 216.</com> Darüber hinaus mussten auch staats-
					und neutralitätsrechtliche Fragen geklärt werden. Dabei ging es einerseits um
					die Definition des Personenkreises, dem Asyl gewährt werden sollte, andererseits
					um die Frage, welche Freiheiten die Flüchtlinge für sich in Anspruch nehmen
					durften. Ausserdem musste geklärt werden, ob und in welcher Form eine
					Unterstützung der revolutionären Bewegungen in den Nachbarstaaten von der
					Schweiz aus zulässig war. Bei der Flüchtlingsfrage zeigen sich nicht nur die
					Probleme zwischen Radikal-Liberalen und Konservativen, sondern auch die Spaltung
					innerhalb des radikal-liberalen Lagers. Diese Angelegenheit war eine grosse
					Herausforderung für den jungen Bundesstaat und stellte das neue Staatsgebilde
					auf die Probe. Als Regierungsrat des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und als Nationalrat war Alfred Escher stark involviert und an
					der Lösung der diesbezüglichen Probleme führend beteiligt. Entsprechend grossen
					Stellenwert hat das Flüchtlingswesen in den Briefen von und an Alfred Escher. </p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p3">Die politischen Umtriebe der Flüchtlinge, aber auch
					ihre blosse Anwesenheit zogen die Aufmerksamkeit der Mächte auf die Schweiz und
					erneuerten ihren Ruf als Unruheherd, der aus <pb n="47"/>der ersten Hälfte des
					19. Jahrhunderts stammte, als sie wiederholt Freiheitskämpfern aus verschiedenen
						<placeName key="Europa">europäischen</placeName> Staaten Asyl bot.
					Sonderbundskrieg und Bundesstaatsgründung verstärkten dieses Bild. Ein in <placeName key="Italien">Oberitalien</placeName> diensttuender <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichischer</placeName>
					Feldmarschall-Leutnant bezeichnete die Schweiz rückblickend als
						«Seeräuberstaat».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c7">
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento II</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 158.</com> In den Augen der umliegenden Monarchien und
					Dynastien liess der junge Bundesstaat den Flüchtlingen zu viele Freiheiten und
					ging bei sogenannten revolutionären Umtrieben zu wenig konsequent gegen die
					Drahtzieher vor, was die Mächte wiederholt dazu veranlasste, Druck auf die
					Eidgenossenschaft auszuüben. Der Bundesrat sah sich mit einer Flut von
					Beschwerden und diplomatischen Noten konfrontiert, und mehrmals konnte eine
					militärische Intervention ausländischer Mächte nicht ausgeschlossen werden, so
					zum Beispiel im Juli/August 1849 und im Februar 1850. Der <placeName key="Preussen (Königreich)">preussische</placeName> König <persName key="Friedrich Wilhelm IV. (Preussen)">Friedrich Wilhelm
						IV.</persName> wiederum war bestrebt, die Flüchtlingsfrage mit dem Problem der
					einseitigen Loslösung <!--52-->
					<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p6"><!--20--></ref>
					<placeName key="Neuenburg">Neuenburgs</placeName> zu verknüpfen, um so
					Verbündete im Kampf für die Wahrung seines Machtanspruchs zu finden. </p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p4">Zusätzliche Brisanz erhielten die Konflikte rund um die
					Aufnahme und Behandlung der Flüchtlinge aufgrund der Tatsache, dass sich die
					Schweizerische Eidgenossenschaft in einer Umbruchphase befand und der Übergang
					vom Staatenbund zum Bundesstaat einen Wandel der Zuständigkeiten und Abläufe mit
					sich brachte. Die neuen Strukturen und Abläufe mussten nach der
					Bundesstaatsgründung im September 1848 erst noch konkretisiert und durchgesetzt
					werden, wobei vor allem die Auslegung der in der Verfassung niedergelegten
					Kompetenzen von Bund und Kantonen zu Spannungen führte. Dies zeigte sich
					beispielsweise im Konflikt um die <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Flüchtlinge im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>. Mit Inkrafttreten der neuen Verfassung im November 1848 war
					die Aussenpolitik von der Kompetenz der Kantone in die Kompetenz des Bundes
					übergegangen. Dieser musste somit zu einem Zeitpunkt, als der Konflikt bereits
					in vollem Gange war, seine Position bestimmen, das heisst die Leitlinien seiner
					Asyl- und Aussenpolitik gleichzeitig definieren und durchsetzen. </p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p5">Das Problem einer jungen, unerfahrenen Regierung, die
					über fast kein diplomatisches Personal verfügte, wurde verstärkt durch das
					mangelnde Verständnis des Auslands für die neuen schweizerischen Strukturen.
						<placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> beispielsweise
					korrespondierte wiederholt direkt mit der <placeName key="Genf">Genfer</placeName> Regierung. Dadurch wurde das seit November 1848 existierende
					Monopol des Bundes in aussenpolitischen Fragen unterlaufen. Gleichzeitig
					kritisierte <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> aber, dass der
					Bund «kantonale Verzögerungstaktiken» zulasse, und negierte folglich die weiter
					bestehende kantonale Souveränität, beispielsweise in Bezug auf
						Pressevergehen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c8">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Bessler, France</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 79–83.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p6">Die Flüchtlingsproblematik stellte für den jungen
					Bundesstaat eine Zerreissprobe und einen ersten Härtetest dar. Zugleich hatte
					sie aber auch positive Aspekte: Die Bedrohungslage machte die Vorzüge einer
					handlungsfähigen Landesregierung sichtbar und zeigte die Notwendigkeit auf, die
					Ausgestaltung des neuen Bundesstaates voranzutreiben und keine Zeit mit
					nachrangigen Details zu vergeuden. Indem auch die Verlierer des
					Sonderbundskrieges ihren Beitrag zur Grenzverteidigung und zur Internierung der
					Flüchtlinge leisteten, demonstrierten sie, dass sie – obwohl mit dem neuen
					Bundesstaat bei weitem noch nicht ausgesöhnt – gewillt waren, für die neue
					Schweiz einzustehen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c9">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Hunziker, Nationalitätenprinzip</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 48.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p7">Die Revolutionen in den Nachbarländern führten im
					radikal-liberalen Lager zu heftigen Richtungskämpfen. Schliesslich setzten sich
					diejenigen Kräfte durch, die sich einer strikten Neutralitätspolitik
					verpflichteten: In der Neutralität erblickten die Liberalen den besten Weg zur
					Sicherung des Erreichten. Gleichzeitig nahm die Schweiz aber für sich das Recht
					in <pb n="48"/>Anspruch, den politisch Schiffbrüchigen und Verfolgten anderer
					Länder Asyl zu gewähren. Statt die <placeName key="Europa">europäische</placeName> Revolution mit Waffen zu unterstützen – wie es die
					Radikalen forderten –, wollten liberale Kreise als Vorbild und Beispiel wirken.
					Oder wie es Alfred Escher ausdrückte: als <!--40-->«Hochaltar der Freiheit in <placeName key="Europa">Europa</placeName>» leuchten. Im Spannungsfeld von Neutralität und Asyl suchte
					man nach Wegen, die Gefahr einer Intervention zu bannen, ohne dadurch das Recht
					des Staates, Asyl zu gewähren, preiszugeben. Der Bundesrat ging dabei
					pragmatisch vor: Flüchtlinge wurden nicht ausgeliefert; statt dessen versuchte
					er, sichere Drittstaaten zu finden, die sie aufnahmen, und handelte mit
					umliegenden Staaten Garantien für die Durchreise aus.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c10">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000304">
                                <ref type="lit">Escher, Rede NR (5. April 1850)</ref>, S. 250</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Lehmann, Spiegelung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 188–189; <ref type="lit">Gross/Förster, Politische
							Emigration</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 131.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p8">Im Zusammenhang mit den Flüchtlingskonflikten wurde das
					Problem der fremden Dienste diskutiert. Radikale Stimmen kritisierten 1848/49,
					dass autoritäre Herrscher zur Sicherung ihrer Macht auf Schweizer Regimenter
					zurückgreifen konnten, während der Bund mit Verweis auf die schweizerische
					Neutralität jegliche Unterstützung der Freiheitsbewegungen in den Nachbarländern
						untersagte.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c11">Beispielsweise war in <placeName key="Neapel (I)">Neapel</placeName> im Mai 1848 ein
						Volksaufstand mit Hilfe von Söldnern aus der Schweiz blutig niedergeschlagen
						worden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Aellig, Söldnerdienste</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 94.</com> Zwar durften gemäss Artikel 11 der Bundesverfassung
					von 1848 keine neuen Militärkapitulationen abgeschlossen werden, bestehende
					Abkommen waren von dieser Regelung jedoch nicht betroffen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c12">Kapitulation: Vertrag, in dem ein Staat einem
						anderen erlaubte, auf seinem Gebiet Truppen auszuheben. Eine Aufstellung der
						von der Eidgenossenschaft oder einzelnen Kantonen abgeschlossenen
						Kapitulationen findet sich im Historisch-biographischen Lexikon der Schweiz.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">HBLS</ref> VI, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 445–451.</com> In verschiedenen Petitionen
					an die Bundesbehörden wurde die Auflösung aller Militärkapitulationen gefordert.
					Im Bericht des Politischen Departements an den Bundesrat lesen wir: «Ueber das
					Verwerfliche und Gefährliche dieser Kapitulationen ist unter uns nur Eine Stimme
					und es wäre daher eine unnütze Beschäftigung, die Angelegenheit von dieser Seite
					zu beleuchten. Die Krankheit ist in ihren Ursachen und Wirkungen vollständig
					erkannt; aber schwer dürfte es sein, ein schnellwirkendes Heilmittel zu finden.»
					Der Bundesrat verwies in dieser Angelegenheit lediglich auf die Verfassung, die
					es dem Bund nicht erlaubte, in dieser Sache aktiv zu werden, sowie auf die
					finanziellen Konsequenzen. Die Gegner der Militärkapitulationen argumentierten
					hingegen, die Schweiz sei reich genug, ihre Ehre zu bezahlen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c13">
						<ref type="lit">Das politische Departement an BR (20. Februar 1849)</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 183–184; <ref type="lit">Weinmann,
							Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 308; <ref type="lit">Aellig, Söldnerdienste</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 108–110.</com> In seiner Rede anlässlich der Vertagung des
					Nationalrates am <date when="1849-06-30">30. Juni 1849</date> griff Alfred Escher das
					Thema der bestehenden Militärkapitulationen auf: «Und wenn nun vollends die im
						<placeName key="Neapel (I)">neapolitanischen</placeName> Dienste stehenden
					Schweizertruppen dazu verwendet wurden, um den Grundsatz des freien
					Selbstkonstituirungsrechtes des Volkes, einen Grundsatz, dem die Schweiz ihr
					Dasein zu verdanken hat, und den sie als einen der unbestreitbarsten Rechtstitel
					für ihr Fortbestehen jederzeit heilig halten soll, mit Füßen zu treten, so mußte
					die Frage sich aufdrängen, ob da nicht eine Art von Selbstmord begangen
						werde.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c14">
						<ref type="lit">Escher, Rede NR (30. Juni 1849)</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 336.</com> Bereits am <date when="1849-06-20">20. Juni 1849</date>
					– nur sieben Monate nach Inkrafttreten der neuen Bundesverfassung – hatte die
					Bundesversammlung «das Fortbestehen der Militärkapitulationen mit den
					politischen Grundlagen der Schweiz, als eines demokratischen Freistaates
					unverträglich» erklärt und den Bundesrat beauftragt, Unterhandlungen zur
					Auflösung der noch bestehenden Militärkapitulationen aufzunehmen. Gleichzeitig
					wurden Anwerbungen für auswärtige Militärdienste auf dem ganzen Gebiet der
					Eidgenossenschaft untersagt. Im Nationalrat hatte Alfred Escher als Präsident
					dem Beschluss mit seinem Stichentscheid zum Durchbruch verholfen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c15">
                            <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000109">Bundesbeschluss vom 20. Juni
							1849 betreffend die Militärkapitulationen, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1849 II, S. 147</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Aellig, Söldnerdienste</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 122.</com> Doch erst im Jahr 1859 beschloss die
					Bundesversammlung, den Eintritt in ausländische Regimenter ohne ausdrückliche
					Erlaubnis des Bundesrates unter Strafe zu stellen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c16">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8608.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Fremde Dienste</ref>.</com>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Fluechtlingswesen_d1.2">
				<head>
                        <pb n="49"/>Italien: Streben nach Unabhängigkeit und nationaler Einheit</head>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p9">Gleich bei ihrem ersten Zusammentreten im November 1848
					musste sich die Bundesversammlung mit der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Flüchtlingsangelegenheit befassen. Denn vor dem Hintergrund
					der <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Unabhängigkeits- und
					Einigungskämpfe war zwischen dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> und dem Bund ein Konflikt um die angemessene Behandlung von
					Flüchtlingen sowie um die Unterstützung des <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Freiheitskampfes entstanden. Infolgedessen musste sich
					die Bundesversammlung über die Aufteilung der Kompetenzen von Bund und Kantonen
					sowie über die Auslegung des Neutralitätsbegriffes im Konkreten aussprechen.</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p10">Begünstigt durch die Märzrevolution in <placeName key="Wien (A)">Wien</placeName> und die Abdankung von <persName key="Metternich Klemens Wenzel von">Clemens von
						Metternich</persName> als Staatskanzler kam es in <placeName key="Oberitalien">Oberitalien</placeName> zum Aufstand gegen die <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichische</placeName>
					Fremdherrschaft. Dieser begann am <date when="1848-03-18">18. März 1848</date> mit der
						<placeName key="Mailand (I)">Mailänder</placeName> Revolution, den
					sogenannten «Cinque Giornate». <placeName key="Italien">Italienische</placeName> Emigranten, die sich im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> aufgehalten hatten, überschritten tags darauf die Grenze zur
						<placeName key="Lombardei">Lombardei</placeName>, und Gruppen von <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Freischaren folgten nach. Die
					meisten von ihnen nahmen nicht an Kampfhandlungen teil, weil die <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichischen</placeName> Truppen
					bereits vor ihrem Eintreffen zum Verlassen der Stadt und zum Rückzug gezwungen
					worden waren.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c17">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento I</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 448–449; <ref type="lit">Kinder/Hilgemann, dtv-Atlas
						II</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 337.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p11">Ein Kreisschreiben des eidgenössischen Vorortes vom <date when="1848-02-28">28. Februar 1848</date> hatte indessen gefordert, die von der
					Eidgenossenschaft «in Anspruch genommene Neutralität unter allen Umständen und
					mit allen Kräften aufrecht zu erhalten».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c18">
						<ref type="lit">Abschiede Tagsatzung</ref> 1847 III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 19. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento I</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 452–453.</com> Diesen aussenpolitischen Kurs bestätigte die
					Tagsatzung im April 1848, indem sie einen gegen <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> gerichteten
					Bündnisantrag König <persName key="Karl Albert (Sardinien-Piemont)">Karl Alberts von Sardinien-Piemont</persName> ablehnte und die Neutralität der
					Eidgenossenschaft bekräftigte. In weiten Teilen des Kantons <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> löste dieser Entscheid Unverständnis und
					Enttäuschung aus. Die radikale <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>
					Regierung hatte sich unmissverständlich auf die Seite der <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Freiheitskämpfer gestellt, während
					konservative Kreise durchaus mit dem <placeName key="Habsburgerreich">Habsburgerreich</placeName> sympathisierten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c19">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento I</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 453–458.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p12">Als es <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichischen</placeName> Truppen im Juli/August 1848 gelang, das Blatt zu
					wenden, <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> wieder einzunehmen
					und die alten Machtverhältnisse wiederherzustellen, kam es zu einer Massenflucht
					in den benachbarten <placeName key="Piemont">Piemont</placeName> und in
					den Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c20">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento II</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 145.</com> In letzterem wurden die Flüchtlinge wohlwollend
					aufgenommen und sowohl von der radikalen Presse als auch von Teilen der lokalen
					Bevölkerung unterstützt. Von einem gekaperten Dampfer aus führte der <placeName key="Italien">italienische</placeName> Freiheitskämpfer <persName key="Garibaldi Giuseppe">Giuseppe Garibaldi</persName>
                        <com xml:id="Fluechtlingswesen_c21">
						<persName key="Garibaldi Giuseppe">Giuseppe Garibaldi</persName>
						(1807–1882), <placeName key="Italien">italienischer</placeName>
						Freiheitskämpfer und Nationalheld. <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D24614.php">
                                <ref type="lit">HLS
								online</ref>, Garibaldi Giuseppe</ref>. – Zu <persName key="Garibaldi Giuseppe">Garibalids</persName> Wirken in der
						Schweiz <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Vuilleumier, Garibaldi</ref>; <ref type="lit">Nauer, Mazzini
							und Garibaldi</ref>.</com> den Kampf gegen die <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichischen</placeName> Truppen
					auf dem <placeName key="Lago Maggiore">Lago Maggiore</placeName> noch einige
					Zeit weiter. Der «Repubblicano» forderte ein Eingreifen der Schweiz und
					publizierte aus dem Umfeld <persName key="Garibaldi Giuseppe">Garibaldis</persName> und <persName key="Mazzini Giuseppe">Giuseppe
						Mazzinis</persName>
                        <com xml:id="Fluechtlingswesen_c22">
						<persName key="Mazzini Giuseppe">Giuseppe Mazzini</persName>
						(1805–1872), radikaler <placeName key="Italien">italienischer</placeName>
						Republikaner. <persName key="Mazzini Giuseppe">Mazzini</persName> war
						Ehrenbürger der Gemeinde <placeName key="Grenchen (SO)">Grenchen</placeName>. Dort lebte und wirkte er in den Jahren 1835/36. <persName key="Mazzini Giuseppe">Mazzini</persName> war bereits einmal
						aus der Schweiz ausgewiesen worden, hielt sich aber wiederholt im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> auf. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D24168.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Mazzini Giuseppe</ref>; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 966. – Für eine
						ausführlichere Darstellung <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Bettone, Mazzini</ref>; <ref type="lit">Nauer, Mazzini und
							Garibaldi</ref>.</com> Aufrufe zur Fortsetzung des Krieges. Diese
					Vorfälle und die Tatsache, dass sich die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung nicht nur bei der Entwaffnung der Flüchtlinge
					nachlässig gezeigt hatte, sondern ausgerechnet zu diesem Zeitpunkt Jagdgewehre,
					Säbel und Degen an die Flüchtlinge zurückgab, erzürnten Feldmarschall <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Josef Wenzel Radetzky
						(von Radetz)</persName>, Kommandant der sogenannten <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Armee der <placeName key="Habsburgerreich">Habsburgermonarchie</placeName>. Am <date when="1848-08-19">19. August 1848</date> liess er der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung eine in barschem Ton gehaltene Note
					zukommen, in der er sich über ihr neutralitätswidriges Verhalten beschwerte und
					Repressalien androhte. Der Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>
					bestritt den Vorwurf, revolutionäre Umtriebe zu dulden, und auch nach Ansicht
					des von der Tagsatzung entsandten eidgenössischen Kommissärs – es handelte sich
					um den <placeName key="Solothurn">Solothurner</placeName> Landammann <persName key="Munzinger Josef">Josef Munzinger</persName> – hatte die
					Regierung alles vermieden, was von <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Boden aus im Ausland hätte Aufruhr begünstigen können.
					Feldmarschall <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzky</persName> wiederholte seine <pb n="50"/>Forderungen und Drohungen am
					<date when="1848-09-01">1. September</date> und verfügte am <date when="1848-09-15">15. September 1848</date> neben
					der Ausweisung aller <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> aus der <placeName key="Lombardei">Lombardei</placeName> eine Handels- und Postsperre
					sowie die Visumspflicht für alle durch die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung ausgestellten Pässe.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c23">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento II</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 147, 150–165; <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref>
						II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 70–71. – Ende 1849 wurde <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzky</persName> zum
						Militär- und Zivilgouverneur in <placeName key="Lombardei">Lombardo</placeName>-<placeName key="Venetien">Venetien</placeName>
						ernannt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.biographien.ac.at/oebl/oebl_R/Radetzky-Radetz_Johann-Josef-Wenzel_1766_1858.xml">
                                <ref type="lit">ÖBL</ref>, S. 370–371</ref>.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p13">Auf diese Zuspitzung der Situation reagierte die
					Tagsatzung mit der erneuten Entsendung eidgenössischer Kommissäre in der Person
					von <persName key="Munzinger Josef">Josef Munzinger</persName> und Alfred
					Escher. Eine Mehrheit der Kantone war nicht gewillt, die Gefährdung des Friedens
					durch Nachlässigkeiten der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>
					Behörden und Verbrüderung der Bevölkerung mit den <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Flüchtlingen länger hinzunehmen, und
					beauftragte die Kommissäre, im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> die schweizerischen Interessen zu wahren und über die
					Einhaltung der Neutralitätsgrundsätze zu wachen. Zu diesem Zweck wurde den
					Repräsentanten eine Brigade eidgenössischer Truppen zur Verfügung gestellt. Die
					eidgenössischen Truppen dienten in erster Linie der Überwachung und Sicherung
					der Schweizer Grenze sowie der Bewachung von Zeughäusern. Sie sollten Ausfälle
					nach <placeName key="Oberitalien">Norditalien</placeName> und Unruhen im
					Kanton verhindern. Darüber hinaus wollte man mit den eidgenössischen Truppen
					Präsenz markieren und nicht zuletzt den Machtanspruch des Bundes
						demonstrieren.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c24">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 116–117; <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 73.</com> Die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Behörden empfanden die Präsenz der eidgenössischen
					Kommissäre indessen als unnütz und demütigend. In ihrem Protestschreiben an die
					eidgenössischen Kommissäre heisst es: «Nous sommes d'accord en ce que la
					neutralité doit être maintenue et que les représentants fédéraux doivent y
					veiller. Mais il nous est impossible d'admettre qu'il ne nous reste d'autre
					affaire que d'enregistrer les ordres qui pourraient nous parvenir; il nous est
					impossible d'admettre que nos employés n'aient qu'à obéir aux injonctions
					directes de l'autorité militaire ou civile fédérale.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c25">[Protest der Tessiner Regierung an die
						eidgenössischen Kommissäre, 16. Oktober 1848],
							<choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 276.</com> Alfred Escher hingegen war von der Notwendigkeit
					einer handlungsfähigen Zentralbehörde mit entsprechenden Kompetenzen überzeugt.
					Das Pochen auf kantonale Sonderrechte in dieser Sache empfand er bereits in
					dieser Übergangsphase zum Bundesstaat als Anachronismus; dementsprechend wenig
					Verständnis zeigte er für das Beharren der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> auf der Souveränität des Kantons in dieser aussenpolitisch
					heiklen Angelegenheit.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c26">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 274.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p14">Während im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> im Herbst 1848 die Gehässigkeiten andauerten, Kommissäre und
					Regierung um Kompetenzen stritten und mehr schlecht als recht
					zusammenarbeiteten, plante <persName key="Mazzini Giuseppe">Giuseppe
						Mazzini</persName> im Schutz seines Schweizer Asyls eine erneute Erhebung in der
						<placeName key="Lombardei">Lombardei</placeName>, die von sich im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> aufhaltenden Flüchtlingen
					unterstützt werden sollte.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c27">
						<persName key="Mazzini Giuseppe">Giuseppe Mazzini</persName> soll sich
						in <placeName key="Lugano">Lugano</placeName> zeitweise im gleichen Haus
						aufgehalten haben, in dem auch die eidgenössischen Kommissäre logierten;
						ausserdem soll er <persName key="Munzinger Josef">Josef
							Munzinger</persName> gekannt haben. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Bonjour, Neutralität</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 315; <ref type="lit">Cattani, Schweiz Mazzini</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 83.</com> Als der Aufstand in dem zwischen
						<placeName key="Lugano">Luganer</placeName>- und <placeName key="Comersee">Comersee</placeName> gelegenen <placeName key="Val d'Intelvi">Val d'Intelvi</placeName> losbrach, rief <persName key="Mazzini Giuseppe">Mazzini</persName> in einem Flugblatt zur allgemeinen Erhebung auf.
					Daraufhin passierten Flüchtlinge einzeln oder in kleinen Trupps auf
					Schleichwegen die schweizerisch-<placeName key="Lombardei">lombardische</placeName> Grenze, um an den Kampfhandlungen teilzunehmen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c28">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Bonjour, Neutralität</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 315.</com> Verschiedene Faktoren verunmöglichten ein
					wirksames Einschreiten beim Ausfall der Flüchtlinge ins <placeName key="Val d'Intelvi">Val d'Intelvi</placeName>. Neben der
					Schwierigkeit, <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> und Flüchtlinge zu
					unterscheiden, sowie den Sympathien der über <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzkys</persName>
					Blockade verbitterten Bevölkerung für die Freiheitskämpfer waren es die
					geographischen Gegebenheiten, welche Probleme bereiteten. Der von Seen, steilen
					Bergketten und verwinkelten Tälern geprägte Kanton war von einer langen und
					schwer zu überwachenden Aussengrenze umgeben. Ein schnelles Eingreifen war nicht
					möglich, weil Truppenverschiebungen hier längere Zeit in Anspruch nahmen. In
					diesem schwierigen Gelände waren ortskundige Kleingruppen überdies im Vorteil.
					Erschwerend kam hinzu, dass die Kompetenz- und Aufgabenteilung zwischen der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Polizei und den eidgenössischen
					Truppen nicht klar geregelt war und die Kommunikation zwischen den Kommissären
					und den <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Behörden schlecht
						funktionierte.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c29">Briefentwürfe und Notizen der
						eidgenössischen Kommissäre im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>
						finden sich in Eschers nachgelassenen Papieren. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Escher, Notizen</ref> (<ref type="lit">BAR J I.67-1.03</ref>).
					</com>
					<pb n="51"/>In der Folge wiesen sich die eidgenössischen Kommissäre und die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung gegenseitig die Schuld
					an den Vorfällen zu. Die <placeName key="Val d'Intelvi">Intelvi</placeName>-Affäre führte zum offenen Konflikt zwischen dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> und den eidgenössischen Organen. Die
						<placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung entzog am <date when="1848-11-01">1. November 1848</date> allen an der Aktion beteiligten
					Flüchtlingen (unter anderem <persName key="Mazzini Giuseppe">Mazzini</persName>) das Asylrecht, während Unbeteiligte im Kanton hätten bleiben
					können. Ohne Kenntnis dieses Beschlusses ordneten die beiden Kommissäre tags
					darauf die Ausweisung aller (auch unbeteiligter) Flüchtlinge aus dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> an. Die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung weigerte sich förmlich, den Befehl der
					Kommissäre auszuführen<!--1-->, und
					appellierte – als <persName key="Munzinger Josef">Munzinger</persName> auf
					der Forderung beharrte – an die erstmals zusammentretende Bundesversammlung.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c30">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 283–284, 287–288; <ref type="lit">Zollinger, Tessin</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 23.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p15">Der Nationalrat begründete die Zuständigkeit der
					Bundesversammlung damit, dass es sich im vorliegenden Fall nicht ausschliesslich
					um die Interessen des Kantons <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>,
					sondern auch um jene der gesamten Eidgenossenschaft handle. Artikel 57 der
					Bundesverfassung verlieh dem Bund ausdrücklich das Recht, «Fremde, welche die
					innere oder äußere Sicherheit der Eidgenossenschaft gefährden, aus dem
					schweizerischen Gebiete wegzuweisen».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c31">
						<ref type="lit">BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 57. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Angelegenheit ital. Flüchtlinge Tessin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 159–160, 166.</com> In die nationalrätliche
					Kommission für die Begutachtung der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Flüchtlingsfrage wurden am <date when="1848-11-14">14. November
						1848</date> Alfred Escher (<placeName key="Zürich">
						ZH
					</placeName>), <persName key="Pioda Giovanni Battista">Giovanni Battista
						Pioda</persName> (<placeName key="Tessin">
						TI
					</placeName>), <persName key="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir">Kasimir
						Pfyffer</persName> (<placeName key="Luzern">
						LU
					</placeName>), 
					<persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName> (<placeName key="Thurgau">
						TG
					</placeName>) und <persName key="Michel Georg">Georg Michel</persName> (<placeName key="Graubünden">
						GR
					</placeName>) gewählt. Gegen die Einsitznahme Eschers hatte es Widerstand gegeben,
					weil Escher als eidgenössischer Kommissär in die Angelegenheit persönlich
					involviert war.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c32">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 14. November 1848, 15. November 1848.</com> Die
					Kommissionsmehrheit, bestehend aus Escher, <persName key="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir">Pfyffer</persName>, <persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> und <persName key="Michel Georg">Michel</persName>, bekräftigte den Standpunkt
					des alten Vororts und der eidgenössischen Kommissäre und beantragte die
					Wegweisung aller Flüchtlinge aus dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>, nicht aber aus dem Gebiet der Eidgenossenschaft: «Die Schweiz
					soll gastfreundlich ihre Thore den politisch Verfolgten, wie sie von jeher
					gethan hat, öffnen, aber man kann ihr nicht zumuthen, daß sie, um der
					Gastfreundschaft willen, Armeen aufstellen und unterhalten und dadurch die Söhne
					des Landes belästigen und ihre Nothpfenninge ausgeben soll. Dieß aber wäre, wie
					am Tage liegt, nöthig, wenn man den Flüchtlingen den Aufenthalt im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> ferner gestattete.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c33">
						<ref type="lit">Angelegenheit ital. Flüchtlinge Tessin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 160.</com> Im Minderheitsbericht unterstrich
					der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Nationalrat <persName key="Pioda Giovanni Battista">Pioda</persName>, dass auch er den
					Missbrauch des Asylrechts verhindern wolle, die vorgesehenen Massnahmen aber
					nicht gutheissen könne. Er plädierte dafür, nur diejenigen Flüchtlinge aus dem
					Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> zu entfernen, welche sich an
					revolutionären Machenschaften beteiligt hatten. Er argumentierte, dass wahre
					Gastfreundschaft auch die freie Wahl des Aufenthaltes beinhalte, und führte ins
					Feld, dass Gerechtigkeit und Achtung für einen kleinen, neutralen Staat
					überlebenswichtig seien: «Die Achtung einer Nation hängt von ihrer Gerechtigkeit
					und Festigkeit ab, und von der Achtung einer Nation hängen oft deren Erfolge und
					Mißgeschicke ab. [...] Wir wissen nicht, welche Kämpfe uns in der Zukunft
					bevorstehen. Da uns die Neutralität verbietet, Bündnisse zu schließen, so sollen
					wir uns in der Achtung der Nationen vermehrte Stärke suchen.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c34">
						<ref type="lit">Angelegenheit ital. Flüchtlinge Tessin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 165. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Angelegenheit ital. Flüchtlinge Tessin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 162–165.</com> Den Kommissionsberichten folgte
					eine hitzige Debatte, in welcher Escher zu verschiedenen Vorwürfen gegen die
					eidgenössischen Kommissäre Stellung nahm, deren Vorgehen rechtfertigte und das
					«gehässige» Benehmen der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> sowie
					die «widerspenstige» Haltung der Behörden kritisierte.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c35">
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 23. November 1848.</com> Nationalrat und
					Bataillonskommandant <persName key="Benz Rudolf">Rudolf Benz</persName>
						(<placeName key="Zürich">
						ZH
					</placeName>) schilderte seinerseits die abweisende Haltung der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Bevölkerung gegenüber den eidgenössischen
					Truppen, welche mit dem Ruf «<placeName key="Kroatien">Croati</placeName>, <placeName key="Deutschland">Tedeschi</placeName>, <placeName key="Neapel (I)">Briganti</placeName>» empfangen worden seien.
					Schliesslich stimmte der Nationalrat den Anträgen der Kommissionsmehrheit zu und
					verfügte die Ausweisung aller Flüchtlinge aus dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>. Der Ständerat folgte diesem Entscheid.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c36">
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 24. November 1848. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 296.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p16">
                        <pb n="52"/>In seiner Rede vom <date when="1848-12-26">26. Dezember 1848</date> zur
					Eröffnung der Wintersitzung des <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName> Grossen Rates betonte Alfred Escher die grundlegende
					Bedeutung des Beschlusses in der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>
					Frage. Mit dem Entscheid habe die Bundesversammlung «ihr Programm in Betreff der
					wichtigsten Frage der auswärtigen Politik der Schweiz bestimmt». Die
					Bundesversammlung habe sich für strikte Neutralität bei gleichzeitiger Wahrung
					des Asylrechts ausgesprochen. Damit solle verhindert werden, dass die Bürger
					gezwungen würden, «Monate lang fern von der Heimat und den Ihrigen
					Polizeischergendienste an der Grenze zu verrichten». Schliesslich dürften «die
					eidgenössischen Kassen, die zur Befriedigung so vieler wichtiger und dringender
					Bedürfnisse der schweizerischen Nation verwendet werden sollten und kaum
					ausreichen, nicht erschöpft werden». Damit äusserte Alfred Escher nicht nur
					seine Zufriedenheit über den eingeschlagenen aussenpolitischen Kurs, sondern
					auch seine Überzeugung, dass der Konsolidierung des neuen Bundes oberste
					Priorität beizumessen sei.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c37">
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 27. Dezember 1848.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p17">Obwohl man im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> mit Enttäuschung auf den Entscheid der Bundesversammlung
					reagierte, wurde der Beschluss zügig umgesetzt, so dass der Bundesrat noch vor
					Jahresende alle im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> stationierten
					Truppen entlassen konnte. Zur Beruhigung der Situation hatten verschiedene
					Entwicklungen beigetragen. Einerseits hatte sich die aussenpolitische Lage etwas
					entspannt, andererseits herrschten im Inneren nun klare Verhältnisse, nachdem
					die neue Bundesverfassung mit der Konstituierung der eidgenössischen Behörden in
					Kraft getreten war und die Bundesversammlung mit ihrem Entscheid in der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Flüchtlingsangelegenheit die
					Leitlinien der schweizerischen Aussenpolitik konkretisiert hatte. Hinzu kam ein
					personeller Wechsel. Infolge der Wahl Eschers zum Vizepräsidenten des
					Nationalrates und <persName key="Munzinger Josef">Munzingers</persName>
					Wahl in den Bundesrat wurden die beiden eidgenössischen Kommissäre durch die
					Nationalräte <persName key="Revel Cyprien">Cyprien Revel</persName> (<placeName key="Bern">
						BE
					</placeName>) und <persName key="Sidler Georg Joseph">Georg Joseph
						Sidler</persName> (<placeName key="Zürich">
						ZH
					</placeName>) abgelöst<!--1-->. Aus all
					diesen Gründen konnten sie von Anfang an ein konzilianteres Auftreten an den Tag
					legen als ihre Vorgänger, welche zuerst die Machtansprüche des Bundes
					durchsetzen mussten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c38">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 297; <ref type="lit">Zollinger, Tessin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 24.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p18">Nach dem Wahlsieg der Radikalen bei den Wahlen im <placeName key="Piemont">Piemont</placeName> im Dezember 1848 und dem Sturz
					der Regierung war mit einer baldigen Wiederaufnahme des Krieges gegen <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> zu rechnen.
					Infolgedessen nahmen im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> die
					revolutionären Umtriebe wieder zu. Der Regierungswechsel im <placeName key="Piemont">Piemont</placeName> war auch der Grund dafür, dass
					sich die dortige Regierung im Januar 1849 neuerdings über die angeblich
					schlechte Behandlung der Flüchtlinge und unverhältnismässige Einschränkungen zur
					Neutralitätssicherung beklagte, während drei Monate zuvor der Einfall ins <placeName key="Val d'Intelvi">Val d'Intelvi</placeName> scharf verurteilt
					worden war. Die neue <placeName key="Piemont">piemontesische</placeName>
					Regierung war daran interessiert, dass sich die <placeName key="Lombardei">lombardischen</placeName> Flüchtlinge im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> aufhalten durften. Zu diesem Zweck stellte sie
					ihnen <placeName key="Piemont">piemontesische</placeName> Pässe aus. Der
					Bundesrat versagte diesen Pässen jedoch die Anerkennung, weil der
					Bundesbeschluss über die Internierung der Flüchtlinge ansonsten wirkungslos
					geworden wäre.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c39">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 298, 305–306.</com> Dieses Beispiel illustriert, wie
					schwierig es war, sich aussenpolitisch zu positionieren und eine klare Linie zu
					finden in einer Zeit, in der ganz <placeName key="Europa">Europa</placeName>
					in Bewegung war. </p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p19">Im Frühjahr 1849 kündigte König <persName key="Karl Albert (Sardinien-Piemont)">Karl Albert</persName> von
						<placeName key="Sardinien-Piemont (Königreich)">Sardinien-Piemont</placeName> den Waffenstillstand mit dem <placeName key="Habsburgerreich">Habsburgerreich</placeName> auf,
					und es kam unweit der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Grenze
					erneut zu Kampfhandlungen. Allerdings wurde das <placeName key="Piemont">piemontesische</placeName> Heer nur wenige Tage später, am <date when="1849-03-23">23. März 1849</date>, bei <placeName key="Novara (I)">Novara</placeName> von <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzkys</persName> Truppen entscheidend geschlagen. Mit der Kapitulation <placeName key="Venedig (I)">Venedigs</placeName> im August 1849 wurden die
					alten Verhältnisse wiederhergestellt.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c40">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 28, 183.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p20">
                        <pb n="53"/>Im April 1849 wandte sich Feldmarschall <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzky</persName>
					abermals mit einer in drohendem Ton abgefassten Note und einem entsprechenden
					Ultimatum an die eidgenössischen Kommissäre. <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzky</persName>
					protestierte dagegen, dass es trotz zugesicherter Neutralität den Revolutionären
					möglich gewesen sei, Freischaren, Munition und Hetzschriften in die <placeName key="Lombardei">Lombardei</placeName> einzuführen. Er sah darin eine
					der Hauptursachen der Aufstände in <placeName key="Brescia (I)">Brescia</placeName> und <placeName key="Bergamo (I)">Bergamo</placeName>. Nach
					der Niederwerfung der Aufstände seien die Rädelsführer ins <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> geflohen, wo sie weiter agitierten. Hier zeigte
					sich nochmals deutlich, dass die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>
					Regierung, die Schweizerische Eidgenossenschaft und Feldmarschall <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzky</persName> den
					Begriff Neutralität unterschiedlich interpretierten und alle Parteien für sich
					das Recht in Anspruch nahmen, den im Jahr 1848 noch ungenügend definierten
					Begriff «Neutralität» mit Inhalt zu füllen. Anders als bei früheren ähnlichen
					Vorfällen gestand der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Staatsrat
					Lücken bei der Internierung der Flüchtlinge ein. Er kam der Forderung des
					Bundesrates nach und veranlasste die Ausweisung aller Flüchtlinge aus dem
					Kanton. Ausnahmen sollten nur aus humanitären Gründen erfolgen. Feldmarschall
						<persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzky</persName>
					zeigte sich befriedigt und anerkannte fortan <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Pässe.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c41">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 310–312. – Mit der Anerkennung der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Pässe wurde die letzte noch verbleibende
						Retorsionsmassnahme vom September 1848 aufgehoben. Bereits vor Eintreffen
						der eidgenössischen Repräsentanten am <date when="1848-09-27">27. September
							1848</date> wurde der Ausweisungsbefehl wesentlich entschärft. Am <date when="1848-10-11">11. Oktober</date> erreichten die Repräsentanten die
						Aufhebung der Handelssperre, und am <date when="1848-10-23">23. Oktober
							1848</date> fiel die Postsperre. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento II</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 176–178. – Der Schweizer Pass wurde 1915 eingeführt; zuvor
						wurden Reisepässe von den kantonalen Behörden ausgestellt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.schweizerpass.admin.ch">
                                <ref type="lit">Schweizerpass online</ref> </ref>.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p21">Im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>
					arrangierte man sich allmählich mit den neuen Rollen- und Machtverhältnissen im
					Bundesstaat, und in gleichem Masse verloren aktiver und passiver Widerstand
					gegen die Politik des Bundes in der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Bevölkerung an Popularität. Auch die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung wurde in Flüchtlingsfragen
					gemässigter. Dazu beigetragen hatte unter anderem die Tatsache, dass der
					radikale <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Staatsrat <persName key="Lavizzari Luigi">Luigi Lavizzari</persName> im Mai 1849 nicht
					wiedergewählt wurde. Die Gemässigten anerkannten die Zuständigkeit des Bundes in
					aussenpolitischen Fragen. Damit waren die grundsätzlichen Probleme noch nicht
					überwunden; sie äusserten sich jedoch in anderer Form, da der Konflikt
					neuerdings zwischen der Regierung und dem linken Flügel der Radikalen
					ausgetragen wurde.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c42">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weinmann, Risorgimento III</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 313–314; <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D6947.php">
                                <ref type="lit">HLS
								online</ref>, Lavizzari Luigi</ref>.</com> Der Konflikt zwischen dem
					Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> und dem Bund verdeutlicht,
					wie schwierig es für die Zentralbehörden war, die neuen Machtmittel sinnvoll
					einzusetzen: Es stellte sich die Frage, in welchen Punkten sich der Bund im
					Interesse der gesamten Eidgenossenschaft durchsetzen musste und in welchen
					Aspekten den Eigenarten des betroffenen Kantons Rechnung getragen werden konnte.
					Auf der anderen Seite fiel es den <placeName key="Tessin">Tessinern</placeName> anfangs schwer, die kantonalen Interessen jenen des Bundes
						unterzuordnen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c43">Der Historiker Hanskaspar Zollinger
						spricht in diesem Zusammenhang von einer «Anpassungskrise» und meint damit
						die Schwierigkeiten beider Seiten, den Erfordernissen des neuen Bundes
						gerecht zu werden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Zollinger, Tessin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 26.</com>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Fluechtlingswesen_d1.3">
				<head>Grossherzogtum Baden und Deutscher Bund: Kampf für eine liberale Staatsform
					und nationale Einigung</head>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p22">Bereits in den 1820er und 1830er Jahren hatten
					zahlreiche politische Flüchtlinge aus verschiedenen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten in der Schweiz Schutz gesucht, Kontakte
					geknüpft und sich hier eine neue Existenz aufgebaut.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c44">Beispielhaft in diesem Zusammenhang ist die
						Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, an der
						zahlreiche Professoren <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName>
						Herkunft lehrten. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 462–466.</com> Unter ihnen befanden sich 
					<persName key="Ehrhardt Friedrich Gustav">Friedrich Gustav
						Ehrhardt</persName>, der ein Vertrauter und politischer Weggefährte Alfred
					Eschers wurde, und 
					<persName key="Snell Ludwig">Ludwig Snell</persName>, der Eschers
					politischer Arbeit in verschiedenen Sachfragen mit Zeitungsartikeln Nachdruck
					verlieh. Die sich in der Schweiz aufhaltenden <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Radikalen und Demokraten beteiligten sich an
					den politischen Kämpfen der Eidgenossenschaft, was ihnen als Experimentierfeld
					und Ansporn für die politische Umgestaltung ihrer monarchistischen Heimatländer
					diente. Über Presse und politische Literatur, aber auch mit Hilfe der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Arbeitervereine nahmen sie
					Einfluss auf die <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Politik. In
					den 1840er Jahren ertönte der Ruf nach Reformen im <placeName key="Deutscher Bund">Deutschen Bund</placeName> zusehends lauter.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c45">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Inauen, Brennpunkt Schweiz</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 219–223.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p23">Die einzige erfolgreiche Revolution mündete 1848 in
					der Gründung des schweizerischen Bundesstaates, weshalb dieser den angrenzenden
					Monarchien ein Dorn im Auge war. Jedoch <pb n="54"/>hatte nicht der Sieg der
					Radikal-Liberalen über den Sonderbund, sondern die Ereignisse in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> im Februar 1848 den Anstoss zu den
					Märzrevolutionen im <placeName key="Deutscher Bund">Deutschen Bund</placeName>
					gegeben. Massenversammlungen wurden organisiert und Petitionen eingereicht,
					liberale und demokratische Kräfte meldeten sich mit den sogenannten
					Märzforderungen zu Wort.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c46">Die Forderungskataloge
						an die Adresse der Regierungen der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten stellten verfassungsmässig garantierte
						Bürgerrechte ins Zentrum (Versammlungs-, Rede- und Pressefreiheit,
						politische Gleichberechtigung) und verlangten darüber hinaus
						Volksbewaffnung, eine unabhängige Justiz, die Stärkung der gewählten Kammern
						sowie die Einberufung eines <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Nationalparlaments. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Müller, Revolution</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 41.</com> Im Grossherzogtum <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> konnte sich eine gemässigte Regierung zunächst
					halten, indem sie die Forderungen <persName key="Hecker Friedrich">Friedrich Heckers</persName> erfüllte (Aufhebung der <placeName key="Karlsbad (CZ)">Karlsbader</placeName> Beschlüsse und der Beschlüsse der <placeName key="Wien (A)">Wiener</placeName> Ministerkonferenzen<com xml:id="Fluechtlingswesen_c47"> Die <placeName key="Karlsbad (CZ)">Karlsbader</placeName> Beschlüsse bildeten die Grundlage für die sogenannte
						Demagogenverfolgung, das heisst für die Verfolgung politischer Führer der
						Einheits- und Freiheitsbewegung. 1819 wurde in <placeName key="Mannheim (D)">Mannheim</placeName> der <placeName key="Russland">russische</placeName> Staatsrat und Dichter <persName key="Kotzebue August von">August von Kotzebue</persName> von einem Studenten ermordet.
						Infolgedessen lud der damalige <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichische</placeName> Aussenminister Fürst <persName key="Metternich Klemens Wenzel von">Clemens von
							Metternich</persName> Vertreter der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten ins <placeName key="Böhmen">böhmische</placeName>
						<placeName key="Karlsbad (CZ)">Karlsbad</placeName> ein, wo die
						polizeiliche Überwachung der Hochschulen, ein Verbot von Burschenschaften
						und ein äusserst restriktives Pressegesetz vereinbart wurden. Die <placeName key="Karlsbad (CZ)">Karlsbader</placeName> Beschlüsse (1819)
						wurden in die <placeName key="Wien (A)">Wiener</placeName> Schlussakte
						(1820) übernommen und wurden so Teil der Verfassung des <placeName key="Deutscher Bund">Deutschen Bundes</placeName>. Die <placeName key="Wien (A)">Wiener</placeName> Schlussakte erneuerte das
						Bekenntnis zum monarchischen Prinzip und ermächtigte den Bund, bei
						Aufständen in Mitgliedstaaten zu intervenieren. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Müller, Revolution</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						6; <ref target="http://www.zeno.org/nid/2000977677X">
                                <ref type="lit">Pierer's Universal-Lexikon</ref>, Deutscher Bund</ref>.
					</com> sowie Vereidigung der Beamten und Offiziere auf die Verfassung).<com xml:id="Fluechtlingswesen_c48">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 17.</com> Die fortschrittlichen Kräfte in den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten waren in einen
					moderat-konstitutionellen und einen radikal-demokratischen Flügel gespalten.
					Während erstere – mit dem Ziel, eine gut funktionierende konstitutionelle
					Monarchie einzusetzen – auf Reformen und Kooperation mit der Obrigkeit setzten,
					waren letztere gewillt, die angestrebte demokratische Republik nötigenfalls mit
					Gewalt herbeizuführen. Mit dem Eingehen auf die Märzforderungen, der Einsetzung
					der sogenannten Märzministerien und der Errichtung konstitutioneller Monarchien
					fanden die Märzrevolutionen ein vorläufiges Ende, blieben jedoch in den Augen
					vieler auf halbem Wege stehen. Vor diesem Hintergrund formierte sich im
					Grossherzogtum <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> eine
					republikanische Bewegung, und im April 1848 brach unter der Führung von <persName key="Hecker Friedrich">Friedrich Hecker</persName> und <persName key="Struve Gustav von">Gustav Struve</persName> der <!--22-->erste <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badische</placeName> Aufstand los.
					Dieser wurde kurz darauf von <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Bundestruppen niedergeschlagen, wobei die besiegten
					Freischärler in die Schweiz entkommen konnten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c49">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Müller, Revolution</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 33–34, 40–45.</com> Die Führer der Aufständischen, die sich über
					die Grenze gerettet hatten, bemühten sich fortan, den Kontakt zu ihrem
					Heimatland nicht zu verlieren und dort die <!--18-->
					<!--69-->revolutionäre Stimmung
						aufrechtzuerhalten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c50">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Näf, Deutsche Revolution</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54. – Der Historiker Werner Näf folgert, dass die Schweiz für
						die <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Revolutionäre vor
						allem als Zufluchtsort von Bedeutung war: «Die Schweiz ist sturmfreier
						Hafen, den man aufsucht im Augenblick der Gefahr, von dem man neuerdings
						ausfährt, sobald der Wind günstig zu wehen scheint.» <ref type="lit">Näf,
							Deutsche Revolution</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 55. –
						Beispielhaft zu <persName key="Herwegh Georg">Georg Herwegh</persName>
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Craig, Geld und Geist</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 209–230. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p24">Aufgrund der Nachrichten aus der Heimat erachtete <persName key="Struve Gustav von">Gustav Struve</persName> im September 1848
					den Zeitpunkt für einen erneuten Aufstand im Grossherzogtum <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> als gekommen. Mit
					einem eilig aufgesetzten Rundschreiben wandte er sich an seine Mitstreiter:
					«Aufgefordert von einer Anzahl <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischer</placeName> Bürger und gedrängt durch die Macht der Verhältnisse, haben
					die in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> befindlichen
					Flüchtlinge den Entschluß gefaßt, morgen, den <date when="1848-09-21">21. September</date>, nachmittags um 4 Uhr in das <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Badische</placeName> einzubrechen,
					Besitz von <placeName key="Lörrach (D)">Lörrach</placeName> zu nehmen und dort
					das republikanische Hauptquartier fürs erste aufzuschlagen.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c51">
						<persName key="Struve Gustav von">Gustav Struve</persName>,
						Rundschreiben vom <date when="1848-09-20">20. September</date>, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Obermann, Neue Dokumente</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1152. </com> Unter seiner Führung überschritt eine Gruppe von
					Flüchtlingen die Grenze. In <placeName key="Lörrach (D)">Lörrach</placeName>
					proklamierte <persName key="Struve Gustav von">Struve</persName> die <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName>
					Republik und rief zu einer weiteren Erhebung auf. Aber auch dieser zweite <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badische</placeName> Aufstand wurde
					rasch unterdrückt, und die Beteiligten flohen erneut in die Schweiz.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c52">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Näf, Deutsche Revolution</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54–55; <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D6618.php">
                                <ref type="lit">HLS
								online</ref>, Baden (D)</ref>. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p25">Der Bundesrat beabsichtigte, den im Rahmen der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Flüchtlingsangelegenheit
					beschlossenen Neutralitätsgrundsätzen auch an der Nordgrenze der Schweiz Geltung
					zu verschaffen. Zu diesem Zweck verfügte er am <date when="1848-12-08">8. Dezember
						1848</date> die Ausweisung der politischen und militärischen Köpfe des zweiten
						<placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName> Aufstandes
					vom September 1848 sowie die Entfernung der übrigen Teilnehmer und verdächtiger
					Flüchtlinge aus den Grenzgebieten. Ausserdem ernannte der Bundesrat im Dezember
					1848 den <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Nationalrat <persName key="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert Steiger</persName> zum
					eidgenössischen Flüchtlingskommissär für die nördlichen Grenzkantone.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c53">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 239.</com> In seinem Bericht vom <date when="1849-04-01">1. März
						1849</date> hielt Kommissär <persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName> fest, dass sich in der zweiten Dezemberhälfte 1848 nur noch
					45 <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Flüchtlinge in den
					nördlichen Grenzkantonen aufhielten, welche am Aufstand im September 1848 in
						<placeName key="Lörrach (D)">Lörrach</placeName> nicht beteiligt gewesen
					seien und sich ruhig verhalten würden. Gerüchte über erneute Umtriebe oder einen
					bevorstehenden Einfall in die <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Gebiete würden jeglicher Grundlage entbehren. <persName key="Steiger Jakob Robert">Steiger</persName> urteilte: «Die
					Furcht und die Phantasie <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName>
					Beamten, Uebertreibungen, Täuschungen aller Art und<pb n="55"/> selbst der Geist
					der Lüge und Verläumdung von Spionen und Speichelleckern mögen daran ihren
					großen Theil haben und gehabt haben.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c54">
                            <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000030">Bericht des Herrn Dr. Steiger an den Bundesrath über den dermaligen Stand der
							Angelegenheiten der deutschen
							Flüchtlinge in den nördlichen Kantonen, in: <ref type="lit">BBl</ref>
							1848/49 I, S. 188</ref>.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p26">Im März 1849 beendete die <placeName key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurter </placeName>
					Nationalversammlung ihre Arbeit an der Reichsverfassung:<com xml:id="Fluechtlingswesen_c55"> Auch <placeName key="Deutschland">Deutsche</placeName> Nationalversammlung: Das erste frei gewählte <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Parlament tagte 1848/49
						in der <placeName key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurter </placeName>
						Paulskirche. Es beriet über die Grundrechte und erarbeitete die Verfassung
						für ein geeintes <placeName key="Deutschland">Deutsche</placeName> Reich.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Braitling et al., Ploetz</ref>, Frankfurter Nationalversammlung.
					</com> Das von ihr ausgearbeitete Grundgesetz sah für <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> zwar keine republikanische Staatsform vor,
					wohl aber die Umwandlung in ein konstitutionelles Kaisertum. König <persName key="Friedrich Wilhelm IV. (Preussen)">Friedrich Wilhelm IV.
					</persName> von <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussen</placeName> wies
					die ihm angebotene Kaiserkrone jedoch zurück. Da die Mehrheit der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Monarchen die
					Reichsverfassung ablehnte, war das Werk der <placeName key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurter </placeName> Nationalversammlung – und damit vorerst auch
					die <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Einigung – gescheitert.
					Dies wiederum wollten republikanische Kreise nicht akzeptieren. Es kam deswegen
					in verschiedenen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Städten zu
					bewaffneten Auseinandersetzungen und Barrikadenkämpfen. Im Mai 1849 gelang es
					den Aufständischen, die Unzufriedenheit der Soldaten auszunutzen und die
					regulären Truppen auf ihre Seite zu bringen. Eine Volksversammlung in <placeName key="Offenburg (D)">Offenburg </placeName> verabschiedete das
					Programm einer sozialen und demokratischen Republik und forderte die unbedingte
					Anerkennung der Reichsverfassung.<!--12--> Angesichts dessen floh der Grossherzog nach <placeName key="Koblenz (D)">Koblenz</placeName> in die zu <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussen</placeName> gehörende <placeName key="Rheinprovinz (Preussen)">Rheinprovinz</placeName>, und auch die
					Regierung setzte sich ins Ausland ab. An ihre Stelle trat ein revolutionärer
					Landesausschuss. Flüchtlinge wurden aus dem Exil zurückgerufen, Republikaner aus
					Gefängnissen befreit. Wiederum kamen Flüchtlinge in die Schweiz. Im Unterschied
					zur grossen Flüchtlingswelle vom Juli 1849 waren unter diesen ersten
					Flüchtlingen zahlreiche monarchistisch gesinnte <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Badenser</placeName>, welche vorwiegend
					nach <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> gelangten. Am <date when="1849-06-01">1. Juni 1849</date> wurde der revolutionäre Landesausschuss
					von einer provisorischen Regierung abgelöst. Mit dem Ziel, diese Revolution
					niederzuschlagen, fielen bald darauf <placeName key="Deutscher Bund">deutsche Bundestruppen</placeName> und mehrere <placeName key="Preussen (Königreich)">preussische</placeName> Armeekorps ins Grossherzogtum <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> ein. Dieser Übermacht
					konnte die <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badische</placeName>
					Revolutionsarmee nicht standhalten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c56">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 321–324; <ref target="http://www.zeno.org/nid/20009453849">
                                <ref type="lit">Pierer's Universal-Lexikon</ref>, Baden, Großherzogthum (Geschichte)</ref>.
					</com> </p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p27">Die schweizerischen Grenzkantone hatten bereits Ende
					Juni / Anfang Juli 1849 damit begonnen, Truppen zur Grenzsicherung aufzubieten.
					Dazu sahen sie sich genötigt, weil die <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badische</placeName> Revolutionsarmee zusehends Richtung Schweizer
					Grenze gedrängt wurde.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c57">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000140">Bericht des schweizerischen Bundesrathes an die Bundesversammlung, in:
								<ref type="lit">BBl</ref> 1849 II, S. 316</ref>; <ref type="lit">Steinegger, Schaffhausen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 281–283. – Die Armee war im Bundesstaat von 1848 kaum
						zentralisiert. Die Truppenverbände wurden weiterhin von den einzelnen
						Kantonen rekrutiert und unterhalten. Zur Wahrung der inneren und äusseren
						Sicherheit der Eidgenossenschaft konnte der Bund über diese Truppen
						verfügen; jedoch besassen auch die Kantone ein beschränktes Recht, diese
						Truppen aufzubieten und einzusetzen. Der Bund trug die Kosten für die von
						ihm veranlassten Einsätze. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Schollenberger, Bundesverfassung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 194–196, 199–201, 219–222. </com> Anfang Juli
					zentralisierte der Bundesrat alle militärischen Aktionen unter seiner
						Leitung.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c58">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Reiter, Politisches Asyl</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 216. </com> Ausserdem griff er – gestützt auf Artikel 90
					(Absatz 1, Ziffern 8, 9 und 10) der Bundesverfassung, der den Bundesrat
					ermächtigte, «diejenigen Maßregeln vorzuschreiben, welche sowohl für die innere
					als äußere Sicherheit der Schweiz, wie auch für die Erhaltung von Ruhe und
					Ordnung erforderlich sind» – in das normalerweise in der Kompetenz der Kantone
					liegende Asylrecht ein und verfügte eine einheitliche Behandlung der
					Flüchtlinge. Demzufolge mussten die Flüchtlinge in einer Entfernung von
					mindestens acht Stunden Fussmarsch hinter der Grenze in kleinen Gruppen
					interniert werden.<!--17-->
                        <com xml:id="Fluechtlingswesen_c59">
						<ref type="lit">Kreisschreiben BR (12. Juli 1849)</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 214. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000124">
                                <ref type="lit">Kreisschreiben BR (12. Juli 1849)</ref>,
							S. 217</ref>. </com> Die revolutionären Truppen in <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> wurden immer weiter
					zurückgedrängt und überquerten schliesslich am <date when="1848-07-12">12. Juli</date>
					bei <placeName key="Jestetten (D)">Jestetten</placeName> und <placeName key="Konstanz (D)">Konstanz</placeName> die Schweizer Grenze. Der
					dritte Aufstand im Grossherzogtum <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> endete mit der Eroberung der Festung <placeName key="Rastatt (D)">Rastatt</placeName> durch <placeName key="Preussen (Königreich)">preussische</placeName> Truppen und der
					Kapitulation der Aufständischen am <date when="1849-07-23">23. Juli 1849</date>.
					Insgesamt flohen über 10 000 Personen, hauptsächlich Soldaten der <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName> Revolutionsarmee,
					in die Schweiz.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c60">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Braitling et al., Ploetz</ref>, Badischer Aufstand; <ref type="lit">Reiter, Politisches Asyl</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 216.
					</com> </p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p28">Besonders heikel war die Situation für die
					Eidgenossenschaft, weil <placeName key="Preussen (Königreich)">preussische</placeName> Truppen der besiegten Revolutionsarmee bis an die
					Schweizer Grenze gefolgt waren. Man musste befürchten, dass der <placeName key="Preussen (Königreich)">preussische</placeName> König <persName key="Friedrich Wilhelm IV. (Preussen)">Friedrich Wilhelm
						IV.</persName> die Gelegenheit nutzen könnte, um in <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName> die alten Verhältnisse wiederherzustellen.<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p6"><!--20--></ref>
                        <com xml:id="Fluechtlingswesen_c61">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gagliardi, Schweiz</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1439. </com> Der <placeName key="Preussen (Königreich)">preussische</placeName> Gesandte in der Schweiz, <persName key="Sydow Rudolf von">Rudolf
						von Sydow</persName>, bestärkte den König in der Absicht. Er war der Ansicht,<pb n="56"/> der Ansicht, die <placeName key="Süddeutschland">süddeutsche</placeName> Revolution könne nicht endgültig beendet werden, «wenn
					der fortdauernde Sieg der republikanischen Revolution über eine <placeName key="Deutschland">deutsche </placeName> monarchische Regierung in
						<placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName> ferner geduldet
						wird».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c62">
						Brief Rudolf von Sydow an Karl Friedrich von
							Savigny, 21. Juli 1849, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Hoffmann, Schweizerfrage</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 48.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p29">Auf dringende Empfehlung des <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Aussenministers <persName key="Tocqueville Alexis de">Alexis de Tocqueville </persName>
					hatte der Bundesrat bereits am <date when="1849-07-16">16. Juli 1849</date> die
					Ausweisung der politischen und militärischen Führer des dritten <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName> Aufstandes
					(insgesamt 47 Personen) angeordnet.<!--13-->
					<!--14-->
					<!--15-->
					<!--16-->
					<!--17-->
					<!--18--> Er tat dies in der Annahme,
					dass führungslose Flüchtlinge nicht in der Lage sein würden, Nachbarländer durch
					revolutionäre Machenschaften zu bedrohen, und dass diejenigen Flüchtlinge,
					welche nicht in ihre Herkunftsländer zurückkehren wollten, den Ausgewiesenen in
					andere Asylländer folgen würden.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c63">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gagliardi, Schweiz</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1439; <ref type="lit">Reiter, Politisches Asyl</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 221. – Der Beschluss des Bundesrates wurde in
						verschiedenen Schweizer Zeitungen abgedruckt, unter anderem in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung». <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 20. Juli 1849. </com> Dem Beschluss
					vorausgegangen war ein Treffen zwischen Bundespräsident <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> und dem <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName>
					Ministerresidenten <persName key="Marschall von Bieberstein August">August Marschall von Bieberstein</persName> am <date when="1848-07-13">13. Juli</date>
					in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>.<!--13-->
					<!--14-->
					<!--15--> Ziel der Unterredung war es,
					herauszufinden, unter welchen Bedingungen die <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName> Flüchtlinge (zahlenmässig die grösste
					Flüchtlingsgruppe) in die Heimat zurückkehren konnten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c64">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Wichers, Basel-Stadt</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 88. </com> Die Ausweisung der sogenannten Flüchtlingschefs war
					eine notwendige Voraussetzung hierfür, wie der Bundesrat in seinem Beschluss vom
						<date when="1849-07-16">16. Juli 1849</date> festhielt. Er verfügte ihre
					Wegweisung «[i]n Erwägung, daß ein Mittel zur Beschleunigung des Abzuges jener
					Massen von Flüchtlingen, wie zugleich auch zur Auswirkung einer Amnestie für
					diese Unglücklichen, gerade in der Ausweisung der politischen und militärischen
					Chefs des Aufstandes gegeben sein dürfte».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c65">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000128">
                                <ref type="lit">Angelegenheit dt. Flüchtlinge, BR-Beschluss
								(16. Juli 1849)</ref>, S. 255</ref>. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p30">Dieser Beschluss löste in radikal-liberalen Kreisen
					der Schweiz Empörung aus, weil sich eine Mehrheit der Ausgewiesenen in der
					Schweiz bisher nichts habe zuschulden kommen lassen. Mehrere Kantone – darunter
					auch <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> – protestierten beim Bundesrat
						dagegen<!--13-->
					<!--14-->
					<!--15-->
					<!--16-->
					<!--22-->, weil sie darin eine
					Missachtung der bisherigen Asylpraxis sahen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c66"> Das
						Protestschreiben des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
						wurde in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» zusammengefasst.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 20. Juli 1849. </com> Der Bundesrat reagierte am
						<date when="1849-07-20">20. Juli</date> mit einem Kreisschreiben, worin er seine
					Beweggründe darlegte und beteuerte, dass der Beschluss frei von äusserem Druck
					gefasst worden sei. Er versicherte, dass die Ausgewiesenen unter keinen
					Umständen einem <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staat
					ausgeliefert würden.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c67">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000131">
                                <ref type="lit">Kreisschreiben BR (20. Juli 1849)</ref> </ref>. </com> In einem
					persönlichen Brief an Alfred Escher kam <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> nochmals auf die Beweggründe des Bundesrates zu sprechen
					und wies dabei auf die Parallelen zur Flüchtlingssituation im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> und die entsprechenden Beschlüsse der
					Bundesversammlung hin. <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName>
					informierte Escher weiter, dass die Bundesversammlung umgehend einberufen werden
					würde, falls ein Kanton nicht gewillt sein sollte, die Beschlüsse umzusetzen.
					Sollten die Massnahmen von der Bundesversammlung verworfen werden, würde der
					Bundesrat «in corpore» seinen Rücktritt erklären.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c68">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<!--Brief Jonas Furrer an Escher, 21. Juli 1849 (BAR J
							I.67-8)-->.</com> Escher schrieb
					an 
					<persName key="Aepli Arnold Otto">Arnold Otto Aepli</persName>, dass er im
					Protest des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> gegen den
					Ausweisungsbeschluss gerne noch weitergegangen wäre und gefordert hätte, dass
					nur jene Flüchtlinge ausgewiesen würden, welche das Asyl in der Schweiz
					missbraucht hätten. Dass der Ausweisungsbeschluss – zu Recht oder zu Unrecht –
					den Anschein erwecke, man habe sich dem Druck des Auslands gefügt, sei besonders
						bedenklich<!--13-->: «Sucht aber
					das Ausland zu intimidiren, so ist es ziemlich gleichgültig, auf was die
					Intimidation gerichtet sei, ob auf Beschränkung des Rechtes der Schweiz, das
					Asyl zu gewähren, oder auf die Beschränkung irgend eines andern
					Souveränitätsrechtes. Ob es das eine oder das andere sei, die Selbständigkeit
					&amp; die Unabhängigkeit der Schweiz wird dadurch gefährdet. Und das ist es, was
					die Schweiz nicht zugeben darf, &amp; woran ihr allerdings mehr gelegen sein
					wird als daran, den einen oder den andern Flüchtling in der Schweiz haben zu
					dürfen.»</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p31">
                        <pb n="57"/>Bei den Ausweisungen stellte sich die Frage, wohin die Flüchtlinge
					gebracht werden konnten. Die Eidgenossenschaft versuchte die wegzuweisenden
					Führer der Aufständischen in sichere Drittländer weiterzuvermitteln. Als
					Binnenland musste die Schweiz zu diesem Zweck mit den umliegenden Staaten
					Verhandlungen über die Durchreise und diesbezügliche Garantien führen. Aufgrund
					der Herkunft und der politischen Couleur der Flüchtlinge kam dafür nur <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> in Betracht, das damals
					(1848–1852) eine Republik war. Dieses gestattete die Durchreise der
					ausgewiesenen Flüchtlinge am <date when="1849-07-23">23. Juli 1849</date>.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c69">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gross/Förster, Politische Emigration</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 131. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p32">Zwecks Besetzung der von <placeName key="Schaffhausen">Schaffhauser</placeName> Gebiet umgebenen <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName> Exklave <placeName key="Büsingen (D)">Büsingen</placeName>
					<!--16-->
					<!--19--> durchquerten <placeName key="Hessen (Grossherzogtum)">hessische</placeName> <placeName key="Deutscher Bund">Bundes</placeName>truppen

					am <date when="1849-07-21">21. Juli 1849</date> eidgenössisches Territorium. Durch
					diese Grenzverletzung erreichte der Konflikt mit den Staaten des <placeName key="Deutscher Bund">Deutschen Bundes</placeName> eine neue
					Dimension. Infolge dieses Vorfalls und der weiteren Zunahme fremder Truppen an
					der Schweizer Grenze beschloss der Bundesrat am <date when="1849-07-24">24.
						Juli</date>, die eidgenössischen Truppen aufzustocken und das Oberkommando
					provisorisch General <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Guillaume-Henri Dufour</persName>, der im Sonderbundskrieg die
					Tagsatzungstruppen befehligt hatte, zu übertragen. Dies machte die Einberufung
					der Bundesversammlung nötig.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c70">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000135">
                                <ref type="lit">Kreisschreiben BR (24. Juli 1849)</ref> </ref>; <ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 247–250. </com> Die Vereinigte Bundesversammlung wählte am <date when="1849-08-02">2. August 1849</date>
					<persName key="Dufour Guillaume-Henri">Dufour</persName> zum General,
					woraufhin Alfred Escher in seiner Funktion als Präsident des Nationalrates die
					Vereidigung vornahm.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c71">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 3. August 1849. – Hierzu sowie zur Vereidigung
						von General <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Dufour</persName>
						durch Escher im Jahr 1856 <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 929–
						930, 969. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p33">Tags zuvor hatte Alfred Escher die ausserordentliche
					Sitzung des Nationalrates eröffnet, indem er zur nationalen Einheit aufrief und
					die in Krisenzeiten ausserordentlich wichtige Rolle einer mit umfassenden
					Kompetenzen ausgestatteten Zentralregierung betonte: «[...] als fremde Truppen die
					ganze nördliche Grenze der Schweiz besetzten und in Folge dessen Verwickelungen
					ernster Natur entstanden und als endlich an verschiedenen Punkten in der
					Nachbarschaft der Schweiz Truppenzusammenzüge Statt fanden, die eine besondere
					Beziehung auf die Eidgenossenschaft haben konnten, war vollends der Augenblick
					gekommen, da einer der Hauptvorzüge unserer neuen Bundesverfassung, das Bestehen
					einer mit weit gehenden Befugnissen ausgerüsteten Centralregierung, sich recht
					fühlbar machen konnte.» Noch einmal unterstrich Escher die Notwendigkeit einer
					«volksthümliche[n]» Aussenpolitik. Damit meinte er, dass es darum gehen müsse,
					die Sache ins Zentrum zu stellen, die Probleme im Interesse des Volkes zu lösen,
					auf taktische Manöver zu verzichten und persönliche Rivalitäten zu
						vergessen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c72">
						<ref type="lit">Escher, Rede NR (1. August 1849)</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 340–341. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000144">
                                <ref type="lit">Escher, Rede NR (1. August 1849)</ref> </ref>.
					</com> Sowohl das starke Truppenaufgebot als auch der bewaffnete Abzug der <placeName key="Hessen (Grossherzogtum)">hessischen</placeName> Truppen – der
					Bundesrat hatte darin eingewilligt und zwei mögliche Routen bezeichnet –
					erregten heftigen Widerspruch. Zudem kritisierte die Bundesversammlung den
					Ausweisungsbeschluss vom <date when="1849-07-16">16. Juli</date> als «schweren
					Eingriff in das Asylrecht».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c73">
						<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 247–251. </com> Trotzdem genehmigten die Räte die vom
					Bundesrat in die Wege geleiteten Massnahmen. Escher lobte in seiner Schlussrede
					die Kompromissbereitschaft der Ratsmitglieder, welche grosse Zugeständnisse
					machten, «um nicht dem Auslande in diesem Augenblicke das Bild innerer Spaltung
						darzubieten».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c74">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000151">
                                <ref type="lit">Escher, Rede NR (8. August 1849)</ref>, S. 389</ref>. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p34">Der Bundesrat war um eine schnelle Rückkehr der
					Flüchtlinge in ihre Herkunftsländer oder ihre Weiterreise in Drittstaaten
					bemüht. Aus diesem Grund versuchte er bei den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten eine Amnestie zu erreichen.
					Gleichzeitig wurden die Unterstützungszahlungen an die Kantone bewusst niedrig
					gehalten, um keine Anreize zu schaffen. Am <date when="1849-11-01">1. November
						1849</date> forderte der Bundesrat die Rückkehr der Flüchtlinge in ihre
					Heimatstaaten, da für einfache Freischärler, Soldaten und Unteroffiziere keine
					Gefahr mehr bestünde.<!--26 (Kommentar)--> In den Augen des Bundesrates waren eine mögliche
					Verurteilung zu einigen Wochen Gefängnis, Geldstrafen oder der Entzug des
					Bürgerrechts keine ausreichenden Gründe, um in der Schweiz<pb n="58"/> Asyl in
					Anspruch zu nehmen. Dass diese Lagebeurteilung des Bundesrates in gewissen
					Fällen zu kurz griff, zeigt die Tatsache, dass bei den Prozessen gegen
					Revolutionsteilnehmer die Urteile gegen Offiziere oftmals weniger hart ausfielen
					als jene gegen Unteroffiziere und Mannschaften. Geldstrafen und
					Schadenersatzforderungen können nicht in jedem Fall als «Bagatellverurteilungen»
					angesehen werden, weil sie äusserst hoch angesetzt wurden und den finanziellen
					Ruin des Verurteilten zur Folge haben konnten.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c75">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Reiter, Politisches Asyl</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 220. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p35">Die aussenpolitische Situation war seit 1848
					angespannt, und wiederholt drohte eine militärische Intervention seitens <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussens</placeName> oder <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreichs</placeName>. Diese
					Bedrohungslage wurde Ende 1849 akzentuiert: Gerüchten zufolge stand eine
					Einigung zwischen den beiden rivalisierenden Grossmächten kurz bevor. Vor diesem
					Hintergrund beschloss der Bundesrat, gegen die <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Arbeitervereine in der Schweiz vorzugehen.<!--40--> Mitglieder dieser Vereine
					waren an den Aufständen von 1848/49 beteiligt gewesen. Als sich nun im Januar
					1850 Delegierte aus der ganzen Schweiz zu einem Kongress in <placeName key="Murten">Murten</placeName> trafen, ordnete Bundesrat <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> die Verhaftung der führenden Mitglieder an
					und liess deren Unterlagen beschlagnahmen. Aufgrund einer Sichtung und Analyse
					der Schriftstücke durch das Justiz- und Polizeidepartement sah es der Bundesrat
					als erwiesen an, dass die zahlreichen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Vereine in der Schweiz «in organisirter Verbindung mit
					ausländischen Vereinen auf eine rechtswidrige und gefährliche Weise mit
					politischen Umtrieben sich befaßt» hatten. Er beschloss, die Mitglieder von
					sechzehn Vereinen auszuweisen und die übrigen fünf Vereine unter polizeiliche
					Aufsicht zu stellen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c76">
						<ref type="lit">Bericht und Beschluß dt. Arbeitervereine</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 243. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Bericht und Beschluß dt. Arbeitervereine</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 189–193, 242–244; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=60000493">Schreiben Ludwig Eduard Steiger an Jonas Furrer, 30. November 1849, in:
								<ref type="lit">DDS</ref> I, S. 130–133 </ref>. – Verdeutlicht wurde
						die Bedrohungslage kurze Zeit später, als sich die Mächte im Februar 1850
						auf Anregung <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussens</placeName>
						in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> trafen, um über die
						Flüchtlingsfrage zu beraten. Gleichzeitig wurden im <placeName key="Frankreich">französischen</placeName>
						<placeName key="Jura">Jura</placeName> und im <placeName key="Vorarlberg">Vorarlberg</placeName> Truppenbewegungen beobachtet. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">HBLS</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 221. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p36">Im Frühjahr 1851 erklärte sich die <placeName key="Frankreich">französische</placeName> Regierung bereit<!--54-->, nicht<placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Flüchtlingen die Durch- und Weiterreise
					über <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> nach <placeName key="Grossbritannien">England</placeName> oder <placeName key="Amerika">Amerika</placeName> zu ermöglichen und die Kosten dafür zu
					übernehmen. Der Bundesrat forderte die Kantone in mehreren Kreisschreiben auf,
					von dieser Möglichkeit Gebrauch zu machen, einerseits weil er die Zahl der
					Flüchtlinge schnellstmöglich stark reduzieren wollte, um die Verantwortung für
					das Flüchtlingswesen wieder den Kantonen übertragen zu können<com xml:id="Fluechtlingswesen_c77"> Infolge der revolutionären Vorgänge im
						Grossherzogtum <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName>
						hatte der Bundesrat im Juli 1849 eine einheitliche Behandlung der
						Flüchtlinge angeordnet. <ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p26"><!--S. 55--></ref> </com>,
					andererseits weil die finanziellen Mittel aufgebraucht waren, mit welchen seit
					Februar 1850 die Ausreise der Flüchtlinge unterstützt wurde. Dieses Abkommen mit
						<placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> lief im September 1851
					aus, konnte jedoch im April 1852 erneuert werden, wobei die Kosten für die Reise
					der Flüchtlinge durch <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> neu
					von der Schweiz getragen wurden.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c78">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Reiter, Politisches Asyl</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 224–225. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p37">Infolge dieser Massnahmen sank die Zahl der unter
					Bundeskontrolle stehenden Flüchtlinge. Während es Anfang September 1849 noch
					über 8350 Personen waren, zählte man im Januar 1850 rund 2000 und im August
					desselben Jahres nur noch 883 Flüchtlinge. Auch danach ging die Zahl
					kontinuierlich zurück. Im Frühjahr 1851 gab der Bund die Kontrolle über die
					Flüchtlinge wieder an die Kantone zurück.<!--54-->
					<!--75--> Die finanzielle Unterstützung
					hatte man bereits im August 1850 eingestellt.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c79">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000410">Beschluß des Bundesrathes, betreffend die Flüchtlinge [12. August
							1850], in: <ref type="lit">BBl</ref> 1850 II, S. 438</ref>; <ref type="lit">Reiter, Politisches Asyl</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 226, 233. </com>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Fluechtlingswesen_d1.4">
				<head> Frankreich: Proteste gegen die Politik Louis Napoléons</head>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p38">In <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> wurde im Laufe des Jahres 1847 der Ruf nach Reformen immer
					lauter. Im Februar 1848 ging die <placeName key="Paris (F)">Pariser</placeName> Bevölkerung auf die Strasse. Die Armee weigerte sich, gegen
					die Aufständischen vorzugehen, und König <persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">Louis-Philippe</persName> musste abdanken. Am <date when="1848-02-24">24. Februar 1848</date> wurde die zweite <placeName key="Frankreich">Französische Republik</placeName> ausgerufen. In der provisorischen Regierung
					waren die Sozialisten stark vertreten. Das Recht auf Arbeit wurde zum
					Bürgerrecht erklärt und im Hinblick darauf mit der Einrichtung von
					Nationalwerkstätten begonnen. Aus den Wahlen zur verfassunggebenden
					Nationalversammlung im April 1848 gingen dann aber die<pb n="59"/> gemässigten
					Republikaner als Sieger hervor. Gegen die von ihnen vorgenommene Schliessung der
					Nationalwerkstätten setzte sich die Arbeiterschaft mit einem bewaffneten
					Aufstand zur Wehr. Dieser sogenannte Juniaufstand wurde blutig
						niedergeschlagen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c80">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Rieder, Napoleon III.</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 119–123; <ref type="lit">Die europäischen Revolutionen 1848/49, in: Informationen zur politischen Bildung, Heft 163.</ref>
                        </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p39">Im Dezember 1848 wurde <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Charles Louis Napoléon Bonaparte</persName> zum Präsidenten der zweiten <placeName key="Frankreich">Französische Republik</placeName> gewählt.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c81">
						<persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Charles Louis Napoléon Bonaparte</persName> lebte zusammen mit <persName key="Beauharnais Hortense de">seiner Mutter</persName> fast 20
						Jahre in der Schweiz im Exil und erhielt zu Beginn der dreissiger Jahre das
						Ehrenbürgerrecht von <placeName key="Salenstein">Salenstein</placeName> im
						Kanton <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>. Unter <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Guillaume-Henri Dufour</persName>
						besuchte er die eidgenössische Genie- und Artillerieschule in <placeName key="Thun">Thun</placeName>. Infolge eines Putschversuchs gegen
						König <persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">Louis-Philippe</persName> verbannte ihn <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> im Jahr 1836 in die <placeName key="Vereinigte Staaten von Amerika">USA</placeName>. Dass er
						1837 ans Sterbebett <persName key="Beauharnais Hortense de">seiner
							Mutter</persName> zurückkehrte und sich längere Zeit in der Schweiz aufhielt,
						führte zu einer ernsten diplomatischen Krise: <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> forderte seine Ausweisung, doch die
						Schweiz weigerte sich, gegen ihren Staatsbürger vorzugehen, was <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> dazu veranlasste,
						Truppen an die Schweizer Grenze zu schicken. Die Krise entschärfte sich erst
						durch <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis Napoléons</persName> freiwillige Abreise nach <placeName key="London (UK)">London</placeName>. Nach dem Sturz von König
							<persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">Louis-Philippe</persName> kehrte <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis Napoléons</persName> nach <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> zurück und kandidierte für das Präsidentenamt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D23316.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Napoleon III</ref>. – Zur Diskussion
						über die Wünschbarkeit eines Freikorps der Studentenverbindung Zofingia
						angesichts dieser <placeName key="Frankreich">französischen</placeName>
						Machtdemonstrationen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 117–118; <!--Jung/Fischer, Escher Briefe, Bd. 2, Nr. 27-->; <ref type="sum" target="Zofingerverein_p23"><!--Jung/Fischer, Escher Briefe, Bd. 2, S. 31--></ref>.</com>
					<persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis
						Napoléons</persName>, der mit der Schweiz auf vielfältige Weise verbunden war,
					präsentierte sich gerne als Friedensstifter und fühlte sich berufen, die Ruhe in
						<placeName key="Europa">Europa </placeName> wiederherzustellen. Sich in
					der Schweiz aufhaltende Revolutionsflüchtlinge, die ihre Aktivitäten zwar nicht
					gegen <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>, wohl aber gegen die
					Staaten des <placeName key="Deutscher Bund">Deutschen Bundes</placeName>
					richteten, waren ihm deshalb ein Dorn im Auge. Als sich im Sommer 1849 im Zuge
					des dritten <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName>
					Aufstandes rund 10 000 Flüchtlinge in der Schweiz aufhielten, forderte der <placeName key="Frankreich">französische</placeName> Gesandte in ebendiesem
					Sinne die Entfernung ihrer Führer.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c82">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">HBLS</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 221. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p40">Doch waren es nicht nur <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName>, sondern auch <placeName key="Frankreich">französische</placeName> und <placeName key="Italien">italienische</placeName> Flüchtlinge, welche die <placeName key="Frankreich">französisch</placeName>-schweizerischen Beziehungen belasteten. In
						<placeName key="Rom (I)">Rom</placeName> hatten <placeName key="Italien">italienische</placeName> Nationalisten – darunter <persName key="Garibaldi Giuseppe">Giuseppe Garibaldi</persName> – im
					Februar 1849 die Republik ausgerufen. Papst <persName key="Pius IX. (Papst)">Pius IX.</persName>, der schon im November 1848 aus der Stadt
					geflüchtet war, ersuchte die Grossmächte um Unterstützung. <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis
						Napoléon</persName> entschloss sich zu intervenieren, einerseits um sich damit
					die Unterstützung katholischer Kreise zu sichern<com xml:id="Fluechtlingswesen_c83">
						Der Plan zur Stabilisierung der päpstlichen Autorität im <placeName key="Kirchenstaat">Vatikan</placeName> war von <persName key="Cavaignac Eugène">Eugène Cavaignac</persName> bereits im
						November 1848 vorgebracht worden. Der Gegenspieler <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis Napoléons</persName> um das Präsidentenamt wollte sich damit die
						Unterstützung der katholischen Wählerschaft sichern. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Scirocco, Risorgimento</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 312. </com>, andererseits um eine weitere Ausdehnung des <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichischen </placeName>
					Einflusses zu verhindern.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c84">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Scirocco, Risorgimento</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 312. </com>
					<placeName key="Frankreich">Französische</placeName> Truppen belagerten <placeName key="Rom (I)">Rom</placeName> und nahmen die Stadt schliesslich ein.
					In <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> wurde die Intervention
					in der <placeName key="Rom (I)">römischen </placeName> «Schwesterrepublik» von
					radikaler Seite scharf kritisiert. Man argumentierte, dass dies gegen die
					Verfassung verstosse.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c85"> «Elle [la <placeName key="Frankreich">République
						française</placeName>] [...] n'emploie jamais ses forces contre la liberté d'aucun
						peuple.» <ref type="lit">Constitution de 1848, IIe République</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 5.
					</com> Nach der blutigen Niederschlagung ihrer Proteste flohen <placeName key="Frankreich">französische</placeName> Radikale ins damals <placeName key="Sardinien-Piemont (Königreich)">piemontesische</placeName>
					<placeName key="Savoyen">Savoyen</placeName> und in die benachbarten
					Schweizer Kantone. Nur ein halbes Jahr nach der Wahl <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis
						Napoléons</persName> zum Präsidenten begann in <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> die Verfolgung der
					republikanisch-demokratischen Partei (der republikanischen Linken).<com xml:id="Fluechtlingswesen_c86">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Scirocco, Risorgimento</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 306–313; <ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 193–195. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p41">
                        <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> forderte von der Schweiz
					die Ausweisung der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName>
					Flüchtlinge oder zumindest eine strengere Überwachung derselben. Ein erstes <placeName key="Frankreich">französisches</placeName> Gesuch beantwortete der
					Bundesrat in ablehnendem Sinne, weil <placeName key="Genf">Genf</placeName>
					jegliche Agitation seitens der Flüchtlinge vehement bestritt. Der Kopf der <placeName key="Genf">Genfer</placeName> Regierung – <persName key="Fazy James">James Fazy</persName> – verfolgte eine unnachgiebige
					Oppositionspolitik gegenüber allen Bestrebungen des Bundes, die Freiheiten
					seiner <placeName key="Frankreich">französischen</placeName>
					Gesinnungsgenossen einzuschränken.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c87">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=60000446">Propositions du Chef du Département politique, J. Furrer, au Conseil
							fédéral [10. September 1849], in: <ref type="lit">DDS</ref> I,
							S. 108 </ref>; <ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 197–198. </com> Als der <placeName key="Frankreich">französische</placeName> Gesandte Anfang September wiederholt in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> vorstellig wurde und erneut
					Massnahmen zur Überwachung der Flüchtlinge verlangte, beschloss der Bundesrat am
						<date when="1849-09-10">10. September 1849</date> auf Antrag von <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> die Internierung der
						<placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Flüchtlinge im
					Kanton <placeName key="Genf">Genf</placeName>. <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> begründete diesen Schritt mit den geographischen
					und gesellschaftlichen Besonderheiten der Stadt, der Existenz von
					sozialistischen Klubs, dem «steten Aufenthalt von Koryphäen der Revolution»
					sowie der «Tendenz der Regierung [...], diesen Leuten allen möglichen Vorschub zu
					leisten und dadurch sowie überhaupt antineutral zu wirken und die Schweiz in den
					Strom der <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Bewegung
					hineinzureissen». Auch zweifelte <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> an der Glaubwürdigkeit des Berichts der <placeName key="Genf">Genfer</placeName> Regierung und bemängelte, dass diese «vom
					Missbrauch des Asyls einen eigenthümlichen Begriff» habe.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c88">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=60000446">Propositions du Chef du Département politique, J. Furrer, au Conseil
							fédéral [10. September 1849], in: <ref type="lit">DDS</ref> I,
							S. 108–109 </ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=70000998">
                                <ref type="lit">Prot. BR</ref>, 10. September 1849</ref>. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p42">Doch beim Bundesrat trafen weiterhin Klagen über die
					Anwesenheit <placeName key="Frankreich">französischer</placeName> Flüchtlinge
					ein, die in <placeName key="Genf">Genf</placeName> politisch agitierten. Vor
					diesem Hintergrund entsandte er über den Jahreswechsel 1850/51 Nationalrat <persName key="Sidler Georg Joseph">Georg Joseph Sidler</persName> (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>)
					als eidgenössischen Kommissär nach <placeName key="Genf">Genf</placeName>,
					damit dieser über die Umsetzung der Beschlüsse vom September 1849 und März<pb n="60"/> 1850 wache. <persName key="Sidler Georg Joseph">Sidler</persName> versuchte zwischen Bundesrat <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> und Staatsrat <persName key="Fazy James">James Fazy</persName> zu vermitteln.<!--75--> Die beiden Politiker misstrauten sich
					zutiefst: <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> war überzeugt,
					dass <persName key="Fazy James">Fazy</persName> und seine Polizeiorgane die
					Flüchtlinge deckten und damit die Neutralität der Schweiz untergruben. Während
						<persName key="Fazy James">Fazy</persName> bestrebt war, die
					Souveränität des Kantons zu wahren, forderte <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> in der Flüchtlingsfrage Unterordnung unter die
					Interessen der Eidgenossenschaft.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c89">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=60000530">Schreiben BR an Staatsrat GE, 26./27. Dezember 1850, in: <ref type="lit">DDS</ref> I, S. 200–201 </ref>; <ref type="lit">Dejung/Stähli/Ganz, Furrer</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 430;
							<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 219–220. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p43">Weil es immer wieder zu kleineren und grösseren
					Zwischenfällen gekommen war, beschloss der Bundesrat am <date when="1851-02-15">15. Februar 1851</date>, die Internierung der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> und <placeName key="Italien">italienischen </placeName> Flüchtlinge auszuweiten, indem diesen der Aufenthalt
					nicht nur im Kanton <placeName key="Genf">Genf</placeName>, sondern auch in
					den Kantonen <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName>, <placeName key="Waadt">Waadt</placeName>, <placeName key="Wallis">Wallis</placeName>, <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName> sowie im
						<placeName key="Jura">Berner Jura</placeName> untersagt wurde. Er begründete diesen
					Schritt damit, dass «die von <placeName key="Genf">Genf </placeName>
					internirten <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> und <placeName key="Italien">italienischen </placeName> Flüchtlinge immer wieder
					dorthin zurückkehren und sich temporär dort aufhalten, was seine Richtigkeit zu
					haben scheint, indem die von <placeName key="Genf">Genf </placeName> wirklich
					oder angeblich internirten Flüchtlinge in keinem andern Kantone zum Vorschein
					kommen, oder sogleich wieder verschwinden, ohne Reiseschriften ins Ausland zu
					haben». Es habe sich gezeigt, dass die bisherige Internierung «illusorisch» und
					von den Flüchtlingen «beliebig umgangen» worden sei.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c90">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=70001314">
                                <ref type="lit">Prot. BR</ref>, 15. Februar 1851</ref>. </com>
					Gegen diesen Beschluss protestierte eine Gruppe von Flüchtlingen in der «Tribune
					Suisse». In dem am <date when="1851-03-18">18. März 1851</date> erschienenen Artikel
					kritisierten sie die Ungleichbehandlung der verschiedenen Flüchtlingsgruppen,
					die sich daraus ergebe, dass <placeName key="Italien">italienische</placeName>
					und <placeName key="Deutschland">deutsche </placeName> Flüchtlinge unter
					kantonale, <placeName key="Frankreich">französische</placeName> Flüchtlinge
					aber unter eidgenössische Jurisdiktion gestellt würden. Sie folgerten: «Wir alle
					sind, so gut wie unsere <placeName key="Italien">italienischen</placeName> und
						<placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Brüder, auf gleiche
					Weise Flüchtlinge; dem Prinzipe der Völkersolidarität ergeben, haben wir alle
					die nämliche Sache verfochten: es gebührt uns daher ein gleiches Loos.»
					Ausserdem reklamierten sie ein Recht auf Asyl: «Das Asylrecht entspringt nicht
					bloß aus der Neutralität oder der Unabhängigkeit der Völker; dadurch wäre es
					weiter nichts als eine Frage der Gastfreundschaft: das Asylrecht ist vielmehr
					ein republikanisches Recht. In einer Republik hat jeder Republikaner ein Anrecht
						darauf.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c91"> Protestation der Flüchtlinge, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000604">
                                <ref type="lit">Beschluss BR 17 Flüchtlinge (24. März 1851)</ref>, S. 328</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000604">
                                <ref type="lit">Beschluss BR 17 Flüchtlinge (24. März 1851)</ref> </ref>.</com> Ein solches Recht auf Asyl bestritt der
					Bundesrat und liess die Initianten – 16 <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> und einen <placeName key="Italien">Italiener</placeName>
					– im März 1851 ausweisen<!--71-->, weil
					sie durch ihre «öffentliche Demonstration der Autorität des Bundesrathes Troz
					boten, indem sie ihm das Recht der Internirung bestritten und seine Verfügung
					als Rechtsverlezung qualifizirten».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c92">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000604">
                                <ref type="lit">Beschluss BR 17 Flüchtlinge (24. März 1851)</ref>,
							S. 328–329</ref>. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p44">Nachdem im Juli 1851 in <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> eine Verfassungsänderung, welche dem
					Präsidenten eine Wiederwahl erlaubt hätte, abgelehnt worden war, sicherte sich
						<persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis Napoléon</persName> am <date when="1851-12-02">2. Dezember 1851</date> mit einem
					Staatsstreich die Macht.<!--68--> Die
					darauf folgenden Strassenkämpfe wurden blutig niederschlagen, und wer gegen das
					autoritäre Regime <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis Napoléons</persName> protestierte, wurde verfolgt: Tausende
					wurden verhaftet, verbannt, ausgewiesen, nach <placeName key="Algerien">Algerien</placeName> verschifft oder schlicht unter Hausarrest gestellt.
					Infolgedessen kam es zu einer neuen Flüchtlingswelle. Doch waren es nicht diese
					Neuankömmlinge, sondern vor allem «alteingesessene» Flüchtlinge, welche die
					Schweiz in Bedrängnis brachten, indem sie den Staatsstreich scharf verurteilten
					und zum bewaffneten Aufstand aufriefen<!--69-->
					<!--71-->: «Tu as compris les desseins
					criminels qu'un traître veut cacher sous les noms de République, de Souveraineté
					et de suffrage. [...] Accomplis donc enfin la grande Révolution qui réalisera pour
					tous les peuples la Liberté, l'Egalité, la Fraternité. [...] Aux armes! Vive la
					République démocratique et sociale!» Obwohl dieser Appell nicht veröffentlicht
					wurde, entschied der Bundesrat Ende Dezember 1851, die Verfasser auszuweisen.
					Fünf der sieben betroffenen Flüchtlinge hätten die Schweiz bereits aufgrund des
					früheren Ausweisungsbefehls vom März 1851 verlassen müssen.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c93">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000803">Aus den Verhandlungen des schweizerischen Bundesrathes [26. Dezember
							1851], in: <ref type="lit">BBl</ref> 1852 I, S. 23–24</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 229–231. </com> In seinem<pb n="61"/> Bericht vom <date when="1852-02-13">13. Februar 1852</date> an den schweizerischen
					Geschäftsträger in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>, <persName key="Barman Joseph-Hyacinthe">Joseph-Hyacinthe Barman</persName>,
					strich der Bundesrat sein eigenes promptes Einschreiten hervor: «Obwol es
					augenscheinlich ist, daß dieser Schritt nicht auf einem prämeditirten Komplott,
					sondern auf dem plötzlichen Eindruke der großen Tagesereignisse beruhte, und
					obwol jener Aufruf nicht publizirt wurde, mithin ein bloßes Projekt blieb, so
					haben wir gleichwol, sobald derselbe zu unserer Kenntniß kam, die Ausweisung der
					Unterzeichner beschlossen, ehe irgend ein solches Begehren von Seite <placeName key="Frankreich">Frankreichs</placeName> gestellt wurde.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c94">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000831">Bericht des schweizerischen Bundesrathes an Herrn Oberst Barman,
							schweiz. Geschäftsträger in Paris, die Flüchtlingsangelegenheit
							betreffend (vom 13. Februar 1852), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1852 I,
							S. 151</ref>. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p45">Immer wieder nahm <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> Anstoss an der publizistischen Tätigkeit <placeName key="Frankreich">französischer</placeName> Emigranten und
					Flüchtlinge. Beispielhaft hierfür ist die Krise vom Frühjahr 1852, die durch
					eine Artikelserie in der «Tribune Suisse» ausgelöst wurde, in welcher der <placeName key="Frankreich">Franzose</placeName>
					<persName key="Michel Joseph Léopold">Joseph Léopold Michel</persName> den
					Staatsstreich <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis Napoléons</persName> kritisierte. Bereits Ende Dezember 1851
					hatte <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> dessen Auslieferung
					verlangt. In seiner vorläufigen Antwort<!--71-->
					<!--72--> an die <placeName key="Frankreich">französische </placeName> Gesandtschaft verwies der Bundesrat auf die
					in Artikel 45 der Bundesverfassung verankerte Pressefreiheit und stellte klar,
					dass im Falle eines Missbrauchs derselben die kantonalen Gesetzesbestimmungen
					als Basis für ein wirksames Einschreiten sehr wohl ausreichen würden. Nachdem
					der Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName>, wo <persName key="Michel Joseph Léopold">Michel</persName> sich aufhielt, dem
						<placeName key="Frankreich">Franzosen </placeName> seine
					Legitimationsschriften entzogen und ihn aus seinem Gebiet weggewiesen hatte
					sowie nach Begutachtung der fraglichen Artikel beschloss der Bundesrat am <date when="1852-01-30">30. Januar 1852</date> die Ausweisung <persName key="Michel Joseph Léopold">Michels</persName>
					<!--72-->, weil dieser «laut
					stattgehabter Untersuchung sich in erheblichem Maße bei einem Blatt betheiligt
					hat, welches die öffentlichen Zustände und die Regierung eines befreundeten
					Nachbarstaates auf die beschimpfendste und leidenschaftlichste Weise verfolgt».
					Ein solcher Missbrauch der schweizerischen Presse könne um so weniger geduldet
					werden, «da derselbe keinerlei Legitimationsschriften besizt und auf das Asyl in
					der Schweiz angewiesen ist».<com xml:id="Fluechtlingswesen_c95">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=70001522">
                                <ref type="lit">Prot. BR</ref>, 30. Januar 1852</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=70001514">
                                <ref type="lit">Prot. BR</ref>, 12. Januar 1852</ref>. </com> Im
					Nachlass Alfred Eschers finden sich Abschriften einzelner Noten sowie der
					Antwortschreiben des Bundesrates. Bundesrat <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> hatte sie ihm zugestellt. In den
					begleitenden Briefen schilderte er die Stimmung im Bundesrat, teilte Escher
					seine eigenen Überlegungen mit und bat um Eschers Einschätzung der Lage.</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p46">Der zunehmend gehässige Ton der Noten war auch eine
					Folge von personellen Wechseln in der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Aussenpolitik. Der im Oktober 1851 zum <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Minister des Auswärtigen
					ernannte <persName key="Turgot Louis-Félix-Etienne de">Louis-Félix-Etienne de Turgot</persName> stand der Schweizerischen
					Eidgenossenschaft reserviert gegenüber. Für den seit Januar 1852 amtierenden
						<placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Gesandten in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, <persName key="Salignac-Fénelon Jean Raymond Sigismond Alfred de">Jean Raymond Sigismond Alfred de Salignac-Fénelon</persName>, waren die neue
					Bundesverfassung und die «radikale Vergangenheit» einiger politischer
					Repräsentanten ein rotes Tuch. Überhaupt hätte er es gerne gesehen, wenn in der
					Schweiz die Verhältnisse der Mediation (1803–1813) wiederhergestellt worden
					wären. Gleich nach seiner Ernennung widmete er sich intensiv der
						Flüchtlingsfrage.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c96">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 234–235; <ref type="lit">Bessler, France</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 141. </com> Mit der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Note vom <date when="1852-01-24">24. Januar
						1852</date> erreichten die <placeName key="Frankreich">französisch</placeName>-schweizerischen Beziehungen ihren Tiefpunkt.<!--71-->
					<!--73-->
					<!--75--> Die Note verlangte, dass
					Flüchtlinge allein aufgrund einer Anzeige durch den <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Gesandten ausgewiesen würden: «Elle [la
					demande] consiste à obtenir l'engagement formel que toutes les expulsions, que
					je me trouverai dans le cas de provoquer, me seront accordées [...] et que les
					ordres du pouvoir central seront exécutés dans un délai convenu à l'avance, sans
					pouvoir, comme il me serait facile d'en citer des exemples, être ni atténués ni
					éludés sous aucun pretexte par les Autorités Cantonales. La Légation de <placeName key="Frankreich">France</placeName> est seule en position de
					connaître quels sont, parmi ces individus, ceux dont les antécédens et les
					relations rendent la prolongation de leur séjour impossible<pb n="62"/> dans
					toute l'étendue de la Confédération [...].»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c97">
						Note Jean Raymond Sigismond Alfred de 
							Salignac-Fénelon an Jonas Furrer, 24. Januar 1852 (<ref type="lit">BAR J I.67-8</ref>). Eine
						Übersetzung der Note wurde in den Bericht des Bundesrates über seine
						Geschäftsführung aufgenommen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10001136">
                                <ref type="lit">Bericht BR Geschäftsführung 1852</ref>,
							S. 13–16</ref>. </com> Dieses Beispiel zeigt, wie schnell sich die
					politische Meinung in den Nachbarländern veränderte: Bemerkenswerterweise ist
					der Inhalt der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Note
					nämlich fast identisch mit einer Forderung, welche die Grossmächte rund zwei
					Jahre zuvor gestellt hatten und die <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> seinerzeit verurteilte. Einer diesbezüglichen Weisung an
					den <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Aussenminister <persName key="Ducos (de la Hitte) Jean-Ernest">Jean-Ernest Ducos</persName> ist zu entnehmen: «Voilà ce qu'on appelle par euphémisme une
					définition du droit d'asile, ce qu'on appellerait, si l'on voulait être franc,
					l'anéantissement de ce droit.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c98"> Réfugiés
						politiques en Suisse [Note an den französischen Aussenminister La Hitte vom
						Februar 1850], <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Bessler, France</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 256.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 235–241. </com> Mit derselben Begründung wies der Bundesrat
					in seinem Schreiben vom <date when="1852-02-09">9. Februar 1852</date> die <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Forderungen denn auch
					entschieden zurück: «Wenn der schweizerische Bundesrath dieses Begehren nicht
					ablehnen würde, so würde er auf's schwerste die Bundesverfassung verlezen, so
					wie auch die heiligsten Pflichten gegen das Land, welches ihm die oberste
					leitende und vollziehende Gewalt übertragen hat, denn er muß in jenem Begehren
					einen tiefen Eingriff in die Unabhängigkeit, Würde und Freiheit des Landes
					erbliken, weil er das jedem selbstständigen Staate zustehende Recht aufgeben
					soll, nach seinem Ermessen und seiner Verantwortlichkeit Fremden den Aufenthalt
					zu gestatten oder zu verweigern [...].»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c99">
						Note BR an Jean Raymond Sigismond Alfred de 
							Salignac-Fénelon, 9. Februar 1852 (<ref type="lit">BAR J I.67-1.02</ref>). – Die Note wurde
						in den Bericht des Bundesrates über seine Geschäftsführung aufgenommen.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10001136">
                                <ref type="lit">Bericht BR Geschäftsführung 1852</ref>,
							S. 16–22</ref>. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p47">Als Vorsteher des Politischen Departements
					beschäftigte sich der damalige Bundespräsident <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> sowohl mit der Flüchtlingsangelegenheit als
					auch mit den gespannten schweizerisch-<placeName key="Frankreich">französischen </placeName> Beziehungen im allgemeinen. Die erneute Entsendung
					eines eidgenössischen Kommissärs in die <placeName key="Westschweiz">westlichen Kantone</placeName> erschien ihm Anfang 1852 als notwendige Massnahme,
					und er sondierte bei Alfred Escher, ob dieser eine solche Ernennung annehmen
						würde.<!--72--> Eine entsprechende
					Antwort Eschers ist nicht überliefert. Indes wurden im Februar 1852 die
					Nationalräte <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad
						Kern</persName> (<placeName key="Thurgau">TG</placeName>) – ein Vertrauter <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis
						Napoléons</persName> – und <persName key="Trog Johann Jakob">Johann
						Jakob Trog</persName> (<placeName key="Solothurn">SO</placeName>) zu Kommissären ernannt.<!--73-->
					<!--75--> Ausserdem sollte <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Guillaume-Henri Dufour</persName>
					privat mit dem <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Prinzen</persName> korrespondieren.<!--72-->
					<!--73-->
                        <com xml:id="Fluechtlingswesen_c100">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Schoop, Kern</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 122–124. </com>
					<persName key="Fazy James">Fazy</persName> hielt vorerst an seiner
					Protektion der Flüchtlinge fest. Erst nach zähen Verhandlungen (<persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> hatte unter anderem mit
					eidgenössischen Truppen gedroht) akzeptierte<!--76--> er die Forderungen der Kommissäre und stimmte im März 1852
					einer Einsichtnahme der Kommissäre in die Papiere der Flüchtlinge bei der
					Polizei zu.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c101">
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Frei, Flüchtlingspolitik</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 246–247. </com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p48">
                        <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis
						Napoléon</persName> gab gegenüber dem schweizerischen Geschäftsträger <persName key="Barman Joseph-Hyacinthe">Barman </persName> vor, die von der
					Schweiz als Einmischung in innere Angelegenheiten verurteilte Note vom <date when="1852-01-24">24. Januar</date> nicht zu kennen, und versprach, mit seinem
					Aussenminister <persName key="Turgot Louis-Félix-Etienne de">Turgot</persName> über die in gehässigem Ton gehaltenen Demarchen und die
					anmassenden Forderungen zu sprechen.<!--75--> Die Note des <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Gesandten <persName key="Salignac-Fénelon Jean Raymond Sigismond Alfred de">Salignac-Fénelon</persName> vom <date when="1852-03-06">6. März 1852</date> war jedoch
					nicht viel gemässigter. Er schrieb, dass es die Würde und Unabhängigkeit der
					Schweiz geboten hätten, sich von der Revolutionspartei loszusagen, und fügte
					drohend hinzu: «<placeName key="Europa">Europa</placeName> hat nicht
					vergessen, wie zur Zeit, wo es alle Kräfte aufbieten mußte, um sich vor einem
					ihm drohenden Ruine zu bewahren, die mit Mühe überwundenen und vertriebenen
					Feinde in einigen Kantonen der Schweiz [...] mit solchen Beweisen von Theilnahme
					und Sympathie aufgenommen wurden, daß sich dadurch die Regierungen tief verlezt
					fühlten.» Und er folgerte: «Die Neutralität der Schweiz, welche man als eine
					köstliche Friedensgarantie betrachtete, hat seit einigen Jahren einen agressiven
					Charakter gegen die angränzenden Staaten anzunehmen geschienen.»<com xml:id="Fluechtlingswesen_c102">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10001136">Note der französischen Gesandtschaft an den
							schweizerischen Bundesrath (6. März 1852, Übersetzung), in: <ref type="lit">Bericht BR Geschäftsführung 1852</ref>,
						S. 23 </ref>.</com>
				</p>
				<p xml:id="Fluechtlingswesen_p49">Zu einer Entspannung des Verhältnisses zu <placeName key="Frankreich">Frankreich
</placeName>
					und der aussenpolitischen Lage der Schweiz im allgemeinen führte die
					Unterzeichnung des <placeName key="London (UK)">Londoner</placeName>
					Protokolls im Mai 1852.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c103">
						<ref type="lit">Bessler, France</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 313,
						318–322; <ref type="lit">HBLS</ref> V, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 261.</com> Auch blieben
					weitere Flüchtlingswellen aus, was die Flüchtlingsfrage, welche Regierung und
					Parlament in den ersten Jahren des Bundesstaates fast permanent beschäftigte,<pb n="63"/> allmählich in den Hintergrund rücken liess.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c104"> Zwar kam es im Zusammenhang mit dem Konflikt
						zwischen dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> und <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> (1852–1855)
						wieder zu Grenzsperren und Fluchtbewegungen in die Schweiz. Die Ereignisse
						hatten jedoch nicht mehr die gleiche Breitenwirkung und politische Brisanz,
						weil die Zahl der Flüchtlinge geringer und die Gefahr einer militärischen
						Intervention nicht mehr akut war. </com> Dass das Verhältnis der Schweiz zu
					den <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Mächten noch nicht
					bereinigt war und diese nur vorübergehend von ihren Positionen in der
					Flüchtlingsfrage abwichen, sollte sich in den späteren 1850er und 1860er Jahren
					zeigen, als sich die Bedrohungslage für die Schweiz mit den Konflikten um <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName> und <placeName key="Savoyen">Nordsavoyen</placeName> akzentuierte.<com xml:id="Fluechtlingswesen_c105"> Zur <placeName key="Neuenburg">Neuenburger</placeName> und <placeName key="Savoyen">Savoyer</placeName> Frage <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 925–949. – Die <placeName key="Neuenburg">Neuenburger</placeName> und die <placeName key="Savoyen">Savoyer</placeName> Frage sind Thema der Briefe in Band 5 dieser
						Briefedition. </com>
				</p>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>