<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Freunde_und_Bekannte" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Alfred Eschers Jugendzeit: Freunde und Bekannte (1831–1843)</title>
                <author>
			Bruno Fischer, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefe aus der Jugend- und
				Studentenzeit (1831–1843), bearbeitet und kommentiert von Bruno Fischer (Alfred
				Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band
				2), Zürich 2010</title>
                    <title type="short">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2</title>
                    <ref type="volume" target="V2">13–21</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Briefbestand und -auswahl – Korrespondenten</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, BF, 03.02.2011, 04.02.2011</change>
                <change>Auszeichnung nach DTD-Umstellung, CF, 10.06.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1umgesetzt, BP, 07.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, TM, 13.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, TM, 26.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 2 erstellt, BP, 27.07.2011</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Freunde_und_Bekannte_d1">
			<head>
				<pb n="13"/>Alfred Eschers Jugendzeit: Freunde und Bekannte (1831–1843)</head>
			<div xml:id="Freunde_und_Bekannte_d1.1">
				<head>Briefbestand und Briefauswahl</head>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p1">Alfred Escher wurde als Kind von <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">
                            <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">seinen
						Eltern</persName> </persName> nicht in die öffentlichen Schulen geschickt, sondern
					erhielt Privatunterricht zu Hause. Er bewegte sich somit zunächst nicht im
					festen Bekanntenkreis einer Schulklasse; auf Kontakte mit Gleichaltrigen musste
					er gleichwohl nicht verzichten. Bis 1831, als die Familie Escher in ihr Gut <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> in der Gemeinde
						<placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName> zog, wohnte Escher in der
					Stadt <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, im Haus zum
					«Neuberg» am Hirschengraben.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c1">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 34–46.</note> <ref type="letter" target="K_0099"><!--Nr. 1--></ref> Hier schloss er Bekanntschaft mit den in der
					Nachbarschaft wohnhaften Kindern. 1828 dann wurde Escher Mitglied einer
					sogenannten «Sonntagskameradschaft».<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c2">Es war damals in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> üblich, Gesellschaften
						von gleichaltrigen Jugendlichen zu bilden. Diese waren nach Geschlechtern
						getrennt und hiessen bei den Knaben Kameraden, bei den Mädchen Gespielen.
						Die Mitglieder stammten üblicherweise aus etwa drei Jahrgängen; so bestand
						Eschers Kameradschaft hauptsächlich aus Mitgliedern, die in den Jahren 1817,
						1818 oder 1819 geboren waren. Die Kameradschaften trafen sich wöchentlich
						oder alle vierzehn Tage an Sonntagen und bestanden oft noch im
						Erwachsenenalter. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher,
							Autobiographie Jakob Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						182–188; <ref type="lit">Wyss, Jugenderinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 251–252.</note> Diese Kameradschaft bestand aus
					gleichaltrigen Knaben, die sich alle vierzehn Tage sonntagabends versammelten,
					um gemeinsam zu spielen oder spazierenzugehen, und allerlei Ausflüge
					unternahmen. Auch etwa Bälle am Berchtoldstag, Theateraufführungen oder das
					gemeinsame Feiern am Sechseläutentag gehörten zu den kameradschaftlichen
					Aktivitäten. Eschers Sonntagskameradschaft umfasste zwölf feste Mitglieder; zu
					diesen gehörten etwa   <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> und   <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName>. Auch der
						<placeName key="Bern">Berner</placeName>   <persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Egbert Friedrich von
						Mülinen</persName> nahm für einige Zeit an den Treffen der Kameraden teil. Anders
					als andere Kameradschaften überdauerte Eschers Sonntagskameradschaft nicht bis
					ins Erwachsenenalter, sondern löste sich gegen Ende der 1830er Jahre auf.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p2">Im Frühjahr 1834 trat Escher in die erste Klasse des
					Obergymnasiums in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ein.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c3">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 55–56.</note> Hier traf
					Escher nun auf einen grossen Kreis neuer Bekannter, mit denen er im Schulalltag
					in täglichem Kontakt stand. Seine neuen Mitschüler stammten mehrheitlich aus dem
					Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>; einige von ihnen kamen aus
					anderen Kantonen, wie etwa der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName>   <persName key="Tschudi Johann Jakob">Johann Jakob
						Tschudi</persName>. Wie die Mitglieder der Sonntagskameradschaft wohnten die
					Schüler des Gymnasiums in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
					und sahen sich regelmässig. Ein Bedürfnis zum brieflichen Verkehr war somit
					nicht zwingend gegeben. Aus der Zeit vor 1834 ist denn auch keine Korrespondenz
					Eschers mit Gleichaltrigen bekannt. Auch aus seiner Gymnasialzeit von 1834 bis
					1837 sind nur wenige Korrespondenzen zwischen Escher und anderen Jugendlichen
					überliefert. Neben einem einzelnen, kurzen Brief<ref type="letter" target="K_0026"><!--Nr. 14--></ref> Eschers an <persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss</persName> liegen namentlich Briefe <persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">von Mülinens</persName> und
						<persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudis</persName> vor. Beide
					hatten, als sie diese Briefe schrieben, das <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Gymnasium und auch die Stadt
						<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> verlassen und standen
					dadurch mit Escher nicht mehr in regelmässigem persönlichem Kontakt.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p3">Nach bestandener Maturaprüfung nahm Escher im Frühjahr 1837 an
					der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> das Studium
					der Rechtswissenschaften auf und trat dem Studentenverein Zofingia<ref type="sum" target="Zofingerverein_d1"/> bei.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c4">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 65–80; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 77–88, 98–110, 138–144.</note> Er
					studierte zunächst zwei Semester in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und begab sich dann an <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Universitäten. Das Sommersemester 1838 verbrachte er in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>; im Wintersemester 1838/39 hielt er
					sich in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> auf. Im Frühjahr 1839
					kehrte Escher an die Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurück, wo er im Herbst 1842 sein Rechtsstudium mit dem
					Doktorat abschloss. Im Anschluss daran ging er für ein halbes Jahr nach <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>, um weitere
					rechtswissenschaftliche Studien zu betreiben. Der Blick in die nachgelassenen
					Briefschaften Eschers zeigt eine markante Ausweitung der Korrespondenz ab 1837.
					In den Lehrveranstaltungen der Universität, im Zofingerverein und an den
					ausländischen Universitäten lernte er Studenten aus anderen Teilen der Schweiz
					und namentlich aus <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>
					kennen. Darunter finden sich der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> und der <placeName key="St. Gallen">St.
						Galler</placeName> <persName key="Aepli Arnold Otto">Arnold Otto Aepli</persName>, die wie Escher Recht studierten. <persName key="Sinz Carl Rudolf">Carl Rudolf Sinz</persName>,
					Medizinstudent aus <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName>,
						und <persName key="Ecklin Daniel">Daniel
						Ecklin</persName>, Medizinstudent aus <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>, lernte er im Zofingerverein kennen. In <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> machte er die Bekanntschaft der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Studenten <persName key="Poelchau Hermann">Hermann Poelchau</persName> und <persName key="Dumrath Hermann">Hermann Dumrath</persName>.
						<pb n="14"/> Mit allen diesen stand Escher in brieflichem Kontakt. Im Rahmen
					dieser Bekanntschaften und Freundschaften kam es nicht zuletzt dann zu einem
					regen Briefwechsel, wenn sich die Studenten im Studienverlauf an
					unterschiedlichen Universitäten aufhielten.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p4">Für die Jahre von 1831 bis 1843 konnten insgesamt 198 Briefe von
					und an Alfred Escher ermittelt werden. Davon haben 51 Briefe Escher zum
					Absender, 147 sind an Escher gerichtet. Aus diesem Bestand wurden für die
					Publikation 68 Briefe ausgewählt, davon 19 von und 49 an Escher geschriebene.
					Die Selektion der Briefe erfolgte unter verschiedenen Gesichtspunkten, wobei
					inhaltliche Aspekte wesentlich waren. Die Auswahl bietet einen Einblick in
					vielfältige Themen und Begebenheiten aus Eschers Jugend- und Studentenzeit,
					berücksichtigt besondere Ereignisse und blendet Alltägliches nicht aus. Die
					Briefe dokumentieren in ihrem chronologischen Ablauf verschiedene Etappen aus
					Eschers Jugend, schildern persönliche Erlebnisse Eschers sowie seiner Kollegen
					und Freunde, vermitteln Eindrücke von Reisen und Aufenthalten in der Schweiz
					oder dem Ausland. Studienpläne, Studienerfahrungen, wissenschaftliche
					Fragestellungen, Meinungen über Professoren, Zukunftsperspektiven für die Zeit
					nach dem Studium wie auch erste Erfahrungen aus dem «bürgerlichen Leben» werden
					ebenso besprochen wie die manchmal brüchigen Freundschaftsverhältnisse,
					abweichende Charakterzüge oder Äusserungen zum politischen Geschehen.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p5">Aus gewissen Jahren des in diesem Band behandelten Zeitraums
					liegen mehr Briefe vor als aus anderen. Dies ist naheliegend, denn Briefe werden
					geschrieben, weil es die Situation erfordert, oder in Situationen räumlicher
					Trennung zur Überbrückung der Distanz. Auch wächst die Menge der potentiellen
					Briefpartner mit der Anzahl Bekannter. Ursachen für Lücken im erhaltenen
					Briefbestand sind aber nicht nur in den Eigenheiten der Korrespondenz zu suchen.
					Grund für das Fehlen mancher Briefe ist die Überlieferungssituation. So konnte
					von manchen Korrespondenten, von denen Briefschaften an Escher erhalten sind,
					bislang kein Nachlass ermittelt werden, in dem die Gegenbriefe Eschers zu finden
					sein könnten. Familienbriefe, namentlich von Escher an <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                            <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">seine Eltern</persName> </persName> und
					umgekehrt, fehlen gänzlich. Dies überrascht, da bekannt ist, dass Escher während
					seiner Studienaufenthalte im Ausland oft nach Hause schrieb.<ref type="letter" target="K_0159"><!--Nr. 22--></ref> Von seinem Semester in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> 1838 und seinem Aufenthalt in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> 1843 wäre somit mit einer beträchtlichen Zahl
					an Briefen zu rechnen. Weniger mögen es während des Semesters in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> 1838/39 gewesen sein, da ihn
					eine schwere Augenentzündung<ref type="letter" target="K_0181"><!--Nr. 31--></ref>
                        <note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c5">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 275–279. – Zu Eschers Krankheitsgeschichte <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> ausführlich <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 272–311.</note> daran hinderte, regelmässig zu
					schreiben. Alle diese zwischen Escher und <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                            <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">seinen Eltern</persName>
                        </persName>
					ausgetauschten Korrespondenzen gelten als verschollen. Sie wurden wohl während
					der Turbulenzen um die Scheidungsangelegenheit seiner Tochter <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Lydia</persName> <choice>
                            <abbr>bzw.</abbr>
                            <expan>beziehungsweise</expan>
                        </choice> nach deren Tod 1891, bevor Eschers Nachlass dem Bundesarchiv
					übergeben wurde, aussortiert oder vernichtet.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c6">Zu <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Lydia Welti-Escher</persName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> grundlegend <ref type="lit">Jung, Lydia Welti-Escher 2009 (Quellen, Materialien)</ref>.</note> Von Eschers Schwester
						<persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementine</persName> findet
					sich im ermittelten Bestand ein einziger Brief<ref type="letter" target="K_0108"><!--Nr. 3--></ref>, der zudem nicht einmal ihren Bruder als alleinigen
					Adressaten hat und wohl gerade deshalb überliefert wurde.</p>
			</div>
			<div xml:id="Freunde_und_Bekannte_d1.2">
				<head>Die Korrespondenten</head>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p6">Ein Grossteil von Eschers Bekannten- und Korrespondentenkreis im
					untersuchten Zeitraum bestand aus Schul- und Studienkollegen, jungen Männern
					seines Alters und von vergleichbarer Bildung.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c7">Die
						Darstellungen des Verhältnisses Eschers zu den einzelnen Korrespondenten
						stützen sich wesentlich auf die überlieferten Briefschaften. Wichtige
						Aufschlüsse bieten zudem autobiographische sowie biographische Quellen;
						diese Quellen sind jeweils bei den Kurzbiographien der Korrespondenten
						aufgeführt. Weitere Literatur ist an Ort und Stelle
					ausgewiesen.</note>Freundschaft wurde in diesen Kreisen – dem Usus der damaligen
					Zeit und dem jugendlichen Alter der Schüler und Studenten entsprechend – auf
					schwärmerische, ja oft feurige Weise gelebt und gelegentlich auch verklärt. So
					finden sich manche Formulierungen<pb n="15"/>und Ausdrücke in den Briefen, die
					aus heutiger Sicht befremdlich anmuten mögen, ohne dass der überschwengliche
					Sprachgebrauch zwingend Schlüsse auf die Intensität der Beziehung zulassen
					würde. Es war keineswegs unüblich, dass man sich zum Gruss Umarmungen und auch
					Küsse sandte. Man schickte sich einen «herzinnigsten Gruß und Kuß»<ref type="letter" target="K_0171"><!--Nr. 27--></ref> oder bezeichnete sich als
					«Dein Dich innig liebender Freund»<ref type="letter" target="K_0140"><!--Nr. 16--></ref>. Escher benutzte als Anrede für <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> die neckischen Worte
					«zarter <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Schaggeli</persName>»<ref type="letter" target="K_0191"><!--Nr. 34--></ref>. Dieses Idealbild einer
					voraussetzungsfreien, innigen und gefühlshaften Freundschaft gehörte zur
					jugendhaften Sturm-und-Drang-Zeit Eschers und seiner Studienkollegen. Im Laufe
					der Zeit entwuchs Escher dieser Vorstellung und entwickelte ein
					Freundschaftsverständnis, bei dem Übereinstimmungen des Charakters, der
					Interessen und politischen Ansichten wesentliche Aspekte bildeten. Nach wie vor
					spielte aber auch echte, starke Zuneigung eine wesentliche Rolle. Etliche von
					Eschers Studienfreundschaften hielten diesem Perspektivenwechsel nicht stand.
					Dies um so mehr, als sich Lebenswege und Ansichten Eschers und mancher seiner
					Kollegen zunehmend auseinanderbewegten. Einige wurden Ärzte, andere Pfarrer,
					Professoren oder Juristen; manche hielten sich bewusst von öffentlicher
					Betätigung fern, andere standen im Blickfeld der Öffentlichkeit. Zudem fanden
					sich Escher und seine Studienfreunde nach ihrer Ausbildung zum Teil in
					unterschiedlichen politischen Parteilagern wieder. Unterschiedliche Interessen
					führten so zur Auflösung bestehender Bindungen. Aus anderen
					Studienfreundschaften aber erwuchsen Lebensfreundschaften. Freundschaften und
					freundschaftliche Beziehungen, welche die Studentenzeit überdauerten, trugen zum
					Aufbau eines Netzwerks bei, das in die unterschiedlichsten Bereiche
					wissenschaftlichen, wirtschaftlichen oder politischen Lebens hineinreichte.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c8">Eine Plattform zur Bildung eines Netzwerks war die
						Akademische Mittwochsgesellschaft, in der sich ab 1842 Escher und seine
						ehemaligen Studienkollegen versammelten. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 130–133.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p7">Die frühesten überlieferten Briefe Eschers richten sich an seine
					Hauslehrer. Diese erteilten ihm vor seinem Eintritt ins Gymnasium
					Privatunterricht in allen Fächern, die für eine umfassende Ausbildung
					erforderlich waren. Bei diesen Lehrern handelte es sich um Studenten, die mit
					dem Unterricht Geld für ihren Lebensunterhalt verdienten und praktische
					Lehrerfahrung sammelten. Zudem konnten sie durch den Verkehr mit den Familien
					ihrer Schüler Zugang zu gesellschaftlichen Kreisen erhalten, den ihnen das
					Studentenleben nicht bieten konnte und der es ihnen gestattete, sich im
					gesellschaftlichen Umgang zu üben. Mit manchen seiner Lehrer, etwa seinem
						Mathematiklehrer <persName key="Horner Johann Jakob">Johann Jakob Horner</persName> oder <persName key="Vögelin Anton Salomon">Anton Salomon
						Vögelin</persName>, seinem Lehrer für Latein und Griechisch, drehte sich Eschers
					Briefverkehr vornehmlich um Fragen des Unterrichts. Die meist kurz gehaltenen
						Briefe<ref type="letter" target="K_0110"><!--Nr. 4--></ref> <ref type="letter" target="K_0115"><!--Nr. 7--></ref> zeigen einen freundlichen
					und herzlichen Umgangston, und es gab auch etwa Einladungen zum Essen ins <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>. Weder für <persName key="Horner Johann Jakob">Horner</persName> noch für <persName key="Vögelin Anton Salomon">Vögelin</persName> ist Korrespondenz
					aus der Zeit überliefert, als sie nicht mehr als Eschers Privatlehrer tätig
					waren – einzig im Jahr 1847 hatte sich <persName key="Vögelin Anton Salomon">Vögelin</persName>, als eine Lehrerstelle am
					Gymnasium neu zu besetzen war, an Escher in dessen Funktion als Erziehungsrat
					gewendet und dabei auch nicht vergessen, auf die frühere Bekanntschaft
						hinzuweisen.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c9">
                            <persName key="Vögelin Anton Salomon">Vögelins</persName> Bewerbung blieb ohne Erfolg;
						die Stelle am Gymnasium erhielt Eschers Studienfreund <persName key="Honegger Johannes">Johannes Honegger</persName>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Vögelin, Anton Salomon
							Vögelin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 56–59.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p8">Mit mehreren seiner Hauslehrer hingegen korrespondierte Escher
					auch noch in späteren Jahren. Dazu gehörte <persName key="Schweizer Alexander">Alexander Schweizer</persName>, damals
					Theologiestudent und Mitglied des Zofingervereins, später ein bedeutender
					Vertreter der Vermittlungstheologie als Professor für praktische Theologie,
					Neues Testament und Ethik an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und Pfarrer am Grossmünster. <persName key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> wurde von Eschers
						<persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Vater</persName> als
					Turnlehrer engagiert, da Escher als Kind von schwächlicher Konstitution und
					krankheitsanfällig war.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c10">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 38–39.</note>Aus der Jugendzeit ist nur ein Brief<ref type="letter" target="K_0112"><!--Nr. 5--></ref> Eschers an <persName key="Schweizer Alexander">Alexander Schweizer</persName> erhalten.
					Dieser zeugt von einem vertrauten Verhältnis und beschränkt sich nicht auf
					Fragen des Unterrichts. Escher berichtet darin von seinen schulischen <pb n="16"/>Fortschritten, von einem in die <placeName key="Zentralschweiz">Innerschweiz</placeName> unternommenen Ausflug und auch von erwarteten
					Ernteerträgen. In späterer Zeit pflegten Escher und <persName key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> einen unregelmässigen Kontakt.
					Die sporadischen Briefe beschränken sich im wesentlichen auf Geschäftliches in
					Hochschulangelegenheiten. <persName key="Schweizer Alexander">Schweizer</persName> verfolgte die Karriere seines ehemaligen Schülers
					freundschaftlich-väterlich und hielt an Eschers Begräbnis 1882 die
						Abdankungsrede.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c11">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						13–16.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p9">Ein freundschaftliches Verhältnis pflegte Escher mit <persName key="Schweizer Heinrich">Heinrich
						Schweizer</persName>, der in der zweiten Hälfte der 1820er Jahre als
					Theologiestudent zu den ersten Hauslehrern Eschers zählte. Nachdem Schweizer
					1830 die Pfarrstelle in <placeName key="Bubikon">Bubikon</placeName>
					übernommen hatte, pflegten er und Escher einen regelmässigen, gerne in
					scherzhaftem Ton gehaltenen Briefwechsel, verbunden mit gegenseitigen Besuchen
					und gemeinsamen Ausflügen. <persName key="Schweizer Heinrich">Schweizer</persName> stand in enger Verbindung mit der Familie Escher und blieb
					ein häufiger und gerngesehener Gast im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>. Nachrichten über Eschers
					Familie und das Leben im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> bilden wichtige Elemente im schriftlichen Austausch Alfred
					Eschers mit <persName key="Schweizer Heinrich">Heinrich
						Schweizer</persName> <ref type="letter" target="K_0099"><!--Nr. 1--></ref> <ref type="letter" target="K_0101"><!--Nr. 2--></ref>. So berichtet Escher über
					den Umzug ins <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> oder
					die Konfirmation seiner Schwester <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Clementine</persName> <ref type="letter" target="K_0113"><!--Nr. 6--></ref>. <persName key="Schweizer Heinrich">Schweizer</persName> seinerseits schildert Escher bei
					dessen Abwesenheit in lebhaften Worten das Leben der <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>-Bewohner<ref type="letter" target="K_0167"><!--Nr. 26--></ref>. Auch Nachrichten aus der lokalen oder
					nationalen Politik und Informationen aus <persName key="Schweizer Heinrich">Schweizers</persName> Pfarrgemeinde finden auf den
					Briefseiten Platz. 1837 wurde <persName key="Schweizer Heinrich">Schweizer</persName> Pfarrer in <placeName key="Schwerzenbach">Schwerzenbach</placeName>, 1841 in <placeName key="Rüti (ZH)">Rüti</placeName>.
					Die freundschaftliche Beziehung mit Escher blieb während vieler Jahre bestehen;
					für die Zeit nach 1850 aber liegen keine erhaltenen Briefe mehr vor.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c12">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 62–65; <ref type="lit">Helfenstein, Escher und Schweizer</ref>. – Helfenstein nimmt an, dass
						sich Escher und <persName key="Schweizer Heinrich">Schweizer</persName>
						auseinanderlebten, da «das bescheidene Sitzenbleiben des einen, der steile
						Aufstieg des andern eine Spannung erzeugte, der ihre Freundschaft auf die
						Dauer nicht standhielt». <ref type="lit">Helfenstein, Escher und
							Schweizer</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 83.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p10">Ab 1832 wohnte im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> der ordinierte Theologe <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName>, der
					sich der Naturwissenschaft zugewandt hatte und von <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName>,
					Alfreds Vater, als Verwalter von dessen entomologischer Sammlung angestellt
					wurde. <persName key="Heer Oswald">Heer</persName>, später als Professor an
					der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und am
					Eidgenössischen Polytechnikum Naturwissenschaftler von internationalem Ruf,
					wurde für Escher zur wichtigen Bezugsperson und zum Freund. <persName key="Heer Oswald">Heer</persName> wohnte mehrere Jahre im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> und übte grossen Einfluss auf
					Escher aus. Durch gelegentlich erteilten naturwissenschaftlichen Unterricht
					weckte er Eschers Interesse für Botanik und Zoologie. Weil <persName key="Heer Oswald">Heer</persName> als Hausgenosse im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> wie ein Mitglied der Familie
					behandelt wurde, war sein Verhältnis mit Alfred Escher schon von früh an ein
					freundschaftliches, und diese besondere Freundschaft begleitete die beiden ihr
					ganzes Leben. Durch die enge Verbindung <persName key="Heer Oswald">Heers</persName> zu Eschers Familie bildeten Nachrichten aus dem <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> einen wichtigen
					Punkt in ihrem Briefwechsel. Escher schrieb <persName key="Heer Oswald">Heer</persName>, der ab 1834 als Privatdozent, ab 1835 als
					ausserordentlicher Professor an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> Botanikvorlesungen hielt<ref type="letter" target="K_0124"><!--Nr. 10--></ref> <ref type="letter" target="K_0133"><!--Nr. 12--></ref>, auch über seine naturwissenschaftlichen
					Expeditionen. Im Januar 1882 erinnerte <persName key="Heer Oswald">Heer</persName> in einem Brief an Escher wehmutsvoll an die exakt 50 Jahre
					zurückliegende erste Begegnung bei seiner Ankunft im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c13">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 67–76.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p11">Ein Jugendfreund Eschers, mit dem er bereits in der
					Sonntagskameradschaft Freundschaft geschlossen hatte, war sein entfernter
					Verwandter, der spätere Oberrichter <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> aus der Kaufmannsfamilie
					der Escher im «Wollenhof». Die beiden Escher besuchten ab 1834 dieselbe Klasse
					des Gymnasiums und begannen 1837 gemeinsam das Studium der Rechte in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. In ihren Briefen,
					geschrieben wesentlich in den Jahren 1838/39 und 1843, pflegten sie einen
					ausführlichen Gedankenaustausch. In vielseitigen Korrespondenzen<ref type="letter" target="K_0160"><!--Nr. 23--></ref> <ref type="letter" target="K_0161"><!--Nr. 24--></ref> <ref type="letter" target="K_0168"><!--Nr. 25--></ref> <ref type="letter" target="K_0191"><!--Nr. 34--></ref>
					schilderten sie sich ihre Eindrücke von Reisen im In- und Ausland, von den
					ausländischen Universitäten, an denen sie studierten, und den Professoren, von
					denen sie unterrichtet wurden. Sie unterhielten sich auch über ihr gemeinsames
					Studienfach, die Rechtswissenschaft, und wie sie diese nach dem Studienabschluss
					am sinnvollsten weiter betreiben wollten<ref type="letter" target="K_0281"><!--Nr. 65--></ref> <ref type="letter" target="K_0283"><!--Nr. 66--></ref>.
						<persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName>
					erscheint <pb n="17"/>hier als ein enger Vertrauter, dem Alfred seine Gedanken
					zu politischen und wissenschaftlichen Fragen mitteilt. Zugleich kommt im
					jeweiligen Stil und in ihren Betrachtungen ihre unterschiedliche Persönlichkeit
					zum Ausdruck: Alfred zeigt sich hier jugendlich-enthusiastisch-feurig, <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob</persName> hingegen
					zurückhaltend-nüchtern. 1839 führten die unterschiedlichen politischen
					Auffassungen des radikal-liberalen Alfred und des konservativen <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob</persName> zu einer Abkühlung
					des Verhältnisses. Als sie sich 1842/43 gemeinsam in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> aufhielten, fand eine Annäherung statt. Das
					wiederhergestellte Freundschaftsverhältnis war aber nicht von Bestand; der
					Kontakt wurde schon bald abgebrochen. Die politischen Gegensätze waren zu
					schwerwiegend. Alfred und <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> respektierten sich aber stets und standen
					sich nie als persönliche Feinde gegenüber.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c14">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 57–59; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 76–77, 151–154.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p12">Auch <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von
						Wyss</persName> kannte Escher bereits aus der Sonntagskameradschaft. Er besuchte
					dieselbe Klasse des Gymnasiums wie Alfred und <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> und entschied sich 1837
					wie diese, in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> das Studium
					der Rechte aufzunehmen. <persName key="Wyss Friedrich von">Von
						Wyss</persName> war für Alfred Escher aber zu keiner Zeit ein Jugendfreund, wie
						<persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> einer
					war. Als Schul- und später Studienkollegen pflegten die beiden zwar einen
					zumindest äusserlich kameradschaftlich-freundlichen Umgang. Doch mit Alfred
					Eschers zunehmender Hinwendung zur radikal-liberalen Politik gegen Ende der
					1830er Jahre stand <persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss</persName>,
					der wie <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> aus
					einer konservativen Familie stammte, in politischen Fragen stets in Opposition
					zu Alfred Escher. Ein regelmässiger Briefwechsel zwischen Escher und <persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss</persName> bestand wohl zu
					keiner Zeit. Der einzige erhaltene Brief Eschers an <persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss</persName>, ein kurzes, in Latein verfasstes
					Billett, beinhaltet eine Anfrage<ref type="letter" target="K_0026"><!--Nr. 14--></ref> zum gemeinsamen Lernen im Hinblick auf die
					Abschlussprüfungen am Gymnasium. Das Verhältnis zwischen <persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss</persName> und Escher war schon zu
					Gymnasialzeiten Belastungen ausgesetzt, denn <persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss</persName> verspürte eine starke Abneigung
					gegen den Menschen Escher und dessen Charakter und äusserte sich Dritten
					gegenüber wiederholt negativ über ihn. Wie bei seinem Halbbruder, dem Historiker
						<persName key="Wyss Georg von">Georg von Wyss</persName>, war
					politische und persönliche Antipathie gegenüber Escher bei <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName> nicht zu trennen. 1839
					führten die Meinungsverschiedenheiten unter den Studenten in den Fragen von
						Straussenhandel<ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1"><!--S. 37-43--></ref> und <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch zum endgültigen Bruch zwischen <persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss</persName> und Escher. Ihre Feindschaft machte
					sich später bemerkbar, etwa als Escher 1851 als damaliger Erziehungsdirektor
						<persName key="Wyss Friedrich von">von Wyss'</persName> Berufung zum
					ordentlichen Professor für <placeName key="Deutschland">deutsches</placeName>
					Recht an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
						verhinderte.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c15">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 56–57,
						66; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						76, 151.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p13">
                        <persName key="Wyss Friedrich von">Von Wyss'</persName> Vetter in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, den späteren Historiker <persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Egbert Friedrich von
						Mülinen</persName>, kannte Escher von dessen vorübergehender Mitgliedschaft bei
					der Sonntagskameradschaft<ref type="letter" target="K_0118"><!--Nr. 8--></ref> <ref type="letter" target="K_0140"><!--Nr. 16--></ref>.
						<persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Von Mülinen</persName>
					besuchte während eines Jahrs das Gymnasium <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, ging aber 1834, noch vor Eschers
					Eintritt, nach <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName> <ref type="letter" target="K_0123"><!--Nr. 9--></ref>. Zwischen 1834 und 1837
					pflegten die beiden einen mehr oder minder regen Briefverkehr, in dem immer
					wieder Versäumnisse beim Schreiben beklagt werden. <persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Von Mülinen</persName> fühlte sich Escher
					freundschaftlich verbunden. Er schrieb Escher von seinen Erfahrungen und
					alltäglichen Problemen, von der Schule, vom Studium und von gemeinsamen
					Bekannten, wie den Brüdern <persName key="Wyss Georg von">Georg</persName>
					und <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName>. <persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Von Mülinen</persName> bemühte
					sich, Escher zum gemeinsamen Studium zu bewegen, und hoffte, mit ihm die Wohnung
					teilen zu können. Dieser Plan liess sich aber nicht verwirklichen, und nach 1837
					bricht der Briefwechsel ab. Vermutlich entfremdete sich <persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">von Mülinen</persName>, Spross einer
					konservativen <placeName key="Bern (Stadt)">Berner</placeName>
					Patrizierfamilie, im Gefolge der <persName key="Wyss Friedrich von">
                            <persName key="Wyss Georg von">Gebrüder von Wyss</persName> </persName>
					von Escher.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p14">Den <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> <persName key="Tschudi Johann Jakob">Johann Jakob Tschudi</persName>, später
					Naturforscher, Arzt und Schweizer Gesandter in <placeName key="Wien (A)">Wien</placeName>, lernte Escher 1834 beim Eintritt ins Gymnasium kennen.
					Verbunden durch ihre naturkundlichen <pb n="18"/>Interessen, schlossen <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> und Escher rasch
					Freundschaft, und <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName>
					betrachtete Escher als seinen einzigen Freund. <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> trat bereits nach zwei Jahren aus
					dem Gymnasium aus und verliess 1837 <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, um sich als Naturforscher zu betätigen – ein Weg, der ihn
					zunächst nach <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName> und
					1838, gerade einmal zwanzigjährig, auf eine mehrjährige Forschungsreise nach
						<placeName key="Südamerika">Südamerika</placeName> führte. Wiederholt
					berichtete er Escher in ausführlichen Briefen von seinen Erlebnissen und von
					seinen naturwissenschaftlichen Forschungen und Vorhaben<ref type="letter" target="K_0195"><!--Nr. 36--></ref> <ref type="letter" target="K_0265"><!--Nr. 59--></ref>. <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> bot seinem Freund Einblicke in sein Gefühlsleben und seine
					Gedankenwelt während der langen Abwesenheit von der Heimat. Die Briefe an Escher
					zeigen, dass sich <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName>
					diesem trotz der räumlichen Trennung in herzlicher Freundschaft verbunden fühlte
					– als Zeichen für ihre Freundschaft trug er einen Haarring von Escher bei sich.
					Aber auch dieses Freundschaftspfand konnte nicht verhindern, dass sich die
					beiden über die Jahre etwas auseinanderlebten. Gleichwohl blieb der
					freundschaftliche Kontakt auch nach <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudis</persName> Rückkehr nach <placeName key="Europa">Europa</placeName> 1843 bestehen<ref type="letter" target="K_0289"><!--Nr. 67--></ref>.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c16">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 59–62.</note> <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudis</persName> Schilderungen aus <placeName key="Südamerika">Südamerika</placeName>, gesehen mit den Augen eines Naturforschers des 19.
					Jahrhunderts, sind aus kulturhistorischer Sicht interessant. Gewisse
					Formulierungen und Ansichten befremden jedoch aus heutiger Perspektive. Das
						Bild<ref type="letter" target="K_0195_c10"><!--Nr. 36 (Kommentar)--></ref>,
					das <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> von den
					Bewohnern <placeName key="Peru">Perus</placeName> zeichnet, ist von einer
					rassistischen Grundhaltung geprägt. <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudi</persName> erachtet die weisse Rasse den
					anderen Rassen gegenüber als geistig und moralisch überlegen. Die schwarze
					Bevölkerung <placeName key="Südamerika">Südamerikas</placeName> ist für ihn
					minderwertig, und er rückt sie gar in die Nähe von Tieren.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p15">An der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> schloss Escher weitere Freundschaften, die für ihn während
					seiner Studentenzeit und zum Teil auch darüber hinaus von grosser Bedeutung
					waren. Dazu gehörte der <placeName key="St. Gallen">St.
						Galler</placeName> Medizinstudent <persName key="Sinz Carl Rudolf">Carl
						Rudolf Sinz</persName>, den Escher in den Sitzungen der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Sektion des Zofingervereins
					kennenlernte. Ihr gemütvolles Freundschaftsverhältnis entsprach den
					Idealvorstellungen des Zofingervereins, und sie teilten ähnliche Ansichten über
					Zweck und Wesen des Vereins. Ausführliche Nachrichten über die Vorgänge in der
						<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Sektion des Vereins
					bildeten denn auch einen wesentlichen Aspekt in ihrer Korrespondenz<ref type="letter" target="K_0159"><!--Nr. 22--></ref>. Vor allem in einem für
					ihn wichtigen Punkt fühlte sich Escher von <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> verstanden, nämlich in seiner starken
					Bindung an <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                            <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">seine
						Eltern</persName> </persName>. Das Wintersemester 1838/39 verbrachten sie zusammen mit
					weiteren Schweizer Freunden gemeinsam in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.<ref type="letter" target="K_0172_c13"><!--Nr. 28 (Kommentar)--></ref> Aber Spannungen während dieser Zeit und
					darauffolgende schriftliche Auseinandersetzungen belasteten ihre Freundschaft
					vorübergehend. Dabei sprachen sie die Problematik ihrer Freundschaft offen an,
					und gerade <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> betrachtete
					diese auch von einem allgemeinen philosophischen Standpunkt aus<ref type="letter" target="K_0187"><!--Nr. 33--></ref>. Sympathie und Zuneigung
					waren für die folgenden Jahre weiterhin vorhanden. In ihren Ansichten und ihren
					Erwartungen an das Leben nach dem Studium entfernten sie sich aber immer mehr
					voneinander. <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> gab Escher
					bereits ab 1840 zu verstehen, dass ihm jegliche Form von Radikalismus
					widerstrebe – die extremen Positionen sowohl der konservativen wie der
					radikal-liberalen Partei, aber auch die Sturheit, mit der Escher für eine
					bestimmte politische Position Stellung bezog<ref type="letter" target="K_0222"><!--Nr. 47--></ref>. <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName>
					selbst nahm von der Parteipolitik Abstand und wollte sich ganz auf seinen Beruf
					als Arzt konzentrieren. Für diese Haltung konnte Escher ebensowenig Verständnis
					aufbringen wie <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> für jene
					Eschers. <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> war 1844/45
					während zweier Semester Privatdozent an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, beendete dann aber seine
					Hochschulkarriere, nicht zuletzt aus finanziellen Gründen. In seinen Augen war
					Escher als Erziehungsrat für sein frühes Ausscheiden aus der Universität
					mitverantwortlich, da er zumindest nichts unternommen hatte, um <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> als Dozent zu halten. In
					der Folge brach der Kontakt zwischen Escher und <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName>, der später als Militärarzt lange Zeit in
						<placeName key="Italien">Italien</placeName> tätig war, wohl vollständig
						ab.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c17">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
					154–156.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p16">
                        <pb n="19"/>Eine erste flüchtige Bekanntschaft mit dem Medizinstudenten <persName key="Ecklin Daniel">Daniel Ecklin</persName> aus <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>, einem aktiven Turner und engagierten
					Zofinger, machte Escher bei Turnfesten, und anlässlich des Zofingerfests im
					Herbst 1837 schlossen sie Freundschaft. Ganz im Geiste der romantisierten
					Freundschaftsvorstellung der Zofinger erscheint diese Verbindung in <persName key="Ecklin Daniel">Ecklins</persName> Briefen geprägt von einem
					Gefühl inniger Verbundenheit und wahrer brüderlicher Liebe. Neben den oft in
					blumigen Worten verfassten Beschwörungen ihrer Freundschaft und Zuneigung bildet
					der Zofingerverein das zentrale Thema von <persName key="Ecklin Daniel">Ecklins</persName> Briefen<ref type="letter" target="K_0142"><!--Nr. 17--></ref> <ref type="letter" target="K_0171"><!--Nr. 27--></ref>.
					Bereits im Laufe des Jahres 1839 werden die Briefe aber seltener und enthalten
					kritische Bemerkungen über diesen Umstand. Escher und der fünf Jahre ältere
					Mediziner, die nie längere Zeit gemeinsam am selben Ort verweilten, entfremdeten
					sich voneinander. Ab 1840 sind keine Korrespondenzen mehr erhalten, sonstige
					Hinweise auf persönliche Kontakte gibt es ebenfalls nicht.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p17">Andere in die Studentenzeit zurückreichende Freundschaften
					wurden zu Lebensfreundschaften. An erster Stelle ist hier <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> zu nennen, der spätere
					Ständerat und Bundesrichter, der wie Escher schon früh in die Politik einstieg.
					Ein Blick auf den Umfang der überlieferten Korrespondenz lässt die Bedeutung
					dieser Freundschaft erahnen: Ein Viertel der rund 200 aus dem Zeitraum des
					vorliegenden Bandes erhaltenen Briefe stammt aus <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> Feder, 15 davon wurden zur
					Publikation ausgewählt. Nicht erhalten sind die Gegenbriefe Eschers. Diese
					fielen 1861 dem Brand von <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> zum Opfer. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>, der in <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName> das Gymnasium besuchte, begegnete Escher zum ersten Mal
					an einem Treffen der Turnvereinssektionen von <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName> und <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> 1836 auf dem <placeName key="Irchel">Irchel</placeName>. 1837 nahm <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> zeitgleich mit Escher das
					Rechtsstudium in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> auf. Dort
					waren beide im Zofingerverein aktiv und setzten sich oft für dieselben Anliegen
					ein. Die beiden Freunde studierten 1838 und 1839 gemeinsam während zweier
					Semester in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> und <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, wo sie sich jeweils die Wohnung teilten.
					Nachdem <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> 1840 sein
					Studium abgeschlossen hatte und nach <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> zurückgekehrt war, entwickelte sich ein reger Briefwechsel, in
					dem sie sich über alles aussprachen, was sie beschäftigte. Persönliche Nähe der
					Familien trug dazu bei, ihr Verhältnis zu festigen. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> und Escher waren bis zu <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> Tod 1875 in
					unverbrüchlicher Freundschaft verbunden. Die Korrespondenz der beiden Freunde
					umspannt ein breites Spektrum an Themen. Sie unterhielten sich etwa über die Art
					ihrer Freundschaft, über ihr Studium oder über den Zofingerverein<ref type="letter" target="K_0153"><!--Nr. 19--></ref> <ref type="letter" target="K_0198"><!--Nr. 35--></ref>. Auch korrespondierten sie über ihre
					jeweiligen wissenschaftlichen Beschäftigungen und diskutierten die Fragen, die
					sich bei Eschers Dissertation oder <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> Beschäftigung mit der <placeName key="Glarus">glarnerischen</placeName> Rechtsgeschichte auftaten<ref type="letter" target="K_0229"><!--Nr. 49--></ref> <ref type="letter" target="K_0260"><!--Nr. 56--></ref> <ref type="letter" target="K_0271"><!--Nr. 61--></ref> <ref type="letter" target="K_0278"><!--Nr. 63--></ref>.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p18">Auch persönliche Angelegenheiten wurden thematisiert, wie etwa
						<persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> Verlobung <choice>
                            <abbr>bzw.</abbr>
                            <expan>beziehungsweise</expan>
                        </choice> die in diesem Zusammenhang evident
					werdenden unterschiedlichen Ansichten Eschers und <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> über das Heiraten. Mit regelmässig
					geschriebenen Briefen<ref type="letter" target="K_0257"><!--Nr. 55--></ref> <ref type="letter" target="K_0260"><!--Nr. 56--></ref>, die mal länger, mal
					kürzer ausfielen, hielten sie ihre umfangreiche Korrespondenz aufrecht und
					sprachen darin weiters politische Themen an – sei es in ihren jeweiligen
					Heimatkantonen <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> <ref type="letter" target="K_0237"><!--Nr. 51--></ref> oder Vorfälle in anderen Kantonen –, tauschten sich
					über Familiäres aus, über lokalgeschichtliche Ereignisse wie das Sechseläuten in
						<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> oder das Fahrtsfest in
						<placeName key="Näfels (Glarus Nord)">Näfels</placeName> <ref type="letter" target="K_0214"><!--Nr. 43--></ref> oder über Ausflüge, die sie
						unternahmen<ref type="letter" target="K_0251"><!--Nr. 54--></ref>. Kurz:
					Escher und <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> schrieben
					sich über alles, worüber sich Freunde unterhalten konnten. Als führende liberale
					Politiker korrespondierten sie über die grossen Fragen der Schweiz.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c18">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 66–67; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 77,
						147–151.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p19">Wie <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>
					lernte Escher einen andern <placeName key="Glarus">Glarner</placeName>, <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Kaspar Lebrecht
						Zwicky</persName>, 1836 am Turnfest der Sektionen <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName> und <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> auf dem <placeName key="Irchel">Irchel</placeName> kennen, wo sie nach den <pb n="20"/>Worten <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwickys</persName> «sogleich besondere Freundschaft
						schlossen».<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c19">
                            <ref type="lit">Zwicky,
							Jugenderinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 16.</note> 1837
					nahm <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicky</persName> an der
					Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> das
					Theologiestudium auf und war dort 1837/38 gemeinsam mit Escher Mitglied des
					Zofingervereins. Im Herbst 1838 freute sich Escher darauf, neben <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> und <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> auch <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicky</persName> als Hausgenossen in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zu erhalten<ref type="letter" target="K_0172"><!--Nr. 28--></ref>. Gleichwohl ist lediglich ein Brief<ref type="letter" target="K_0259"><!--Nr. 57--></ref> von <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicky</persName> an Escher aus der Studentenzeit
					erhalten. Darin unterrichtet er Escher ausführlich über all das, was ihm seit
					ihrem letzten Treffen widerfahren ist. <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicky</persName> selbst schreibt in diesem Brief
					vom Februar 1842, dass er und Escher, trotz ihrer langjährigen Freundschaft,
					sich doch erst jetzt wirklich nahegekommen seien. In der Folge blieben Escher
					und <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicky</persName>, der 1842
					Pfarrer in <placeName key="Betschwanden (Glarus Süd)">Betschwanden</placeName>
					und 1854 in <placeName key="Obstalden (Glarus Nord)">Obstalden</placeName>
					wurde, in lebenslanger Freundschaft verbunden. <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicky</persName> ging, wie er in seinen
					Erinnerungen festhielt, im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> ein und aus.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c20">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Zwicky, Jugenderinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9.</note>1858 wurde er Taufpate von Eschers
					Tochter <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Lydia</persName>, und nach
					dem Tod von Eschers Ehefrau <persName key="Escher-Uebel Augusta">Augusta</persName> 1864 taufte die Familie Zwicky der Verstorbenen zu Ehren <persName key="Zwicky Augusta">ihr neugeborenes Kind</persName> auf den
					Namen <persName key="Zwicky Augusta">Augusta</persName>.<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c21">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 108–110, 114.</note> </p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p20">Auch Eschers Freundschaft mit dem späteren <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Regierungsrat und Ständerat <persName key="Aepli Arnold Otto">Arnold Otto Aepli</persName> bestand über
					den Studienabschluss hinaus. Escher lernte <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> während seines <placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> Semesters 1838/39 kennen; danach studierten
					die beiden gemeinsam in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und
					waren dort auch gemeinsam im Zofingerverein. Die beiden politisch interessierten
					Juristen pflegten bereits während ihres Studiums ein freundschaftliches
					Verhältnis und standen bis 1882, Eschers Todesjahr, in Kontakt. Gemeinsamkeit
					bildete nicht zuletzt ihre liberale Politik, für die sie auf nationaler Ebene
					oft im gleichen Sinne tätig waren. Escher und <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> pflegten einen ausführlichen
					politischen und juristischen Meinungsaustausch. Die aus der Studentenzeit
					überlieferten Briefe hingegen enthalten zwar vereinzelt Mitteilungen über ihre
					jeweilige Situation<ref type="letter" target="K_0216"><!--Nr. 44--></ref>, sind
					zumeist aber recht knapp gehalten und dabei gerne auch mit humoristischen
					Anspielungen versehen<ref type="letter" target="K_0223"><!--Nr. 48--></ref>.</p>
				<p xml:id="Freunde_und_Bekannte_p21">Eine besondere Stellung unter den Korrespondenten Eschers nimmt
						<persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">sein
						Vetter</persName> ein, der <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Neffe</persName> von <persName key="Escher-Keller (vom Steinbock) Anna">Eschers Grossmutter
						väterlicherseits</persName>, <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich Ludwig
					Keller</persName>. Der 1799 geborene Jurist war als Haupt der radikal-liberalen
					Partei im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und als Professor
					der Rechte an der Universität im politischen wie wissenschaftlichen Leben <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürichs</placeName> eine prominente
					Persönlichkeit. Auch für Escher war <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> von grosser
					Bedeutung als Vorbild, Mentor und Ratgeber. Eschers Entscheid zum Studium der
					Rechte wurde von <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Kellers</persName> Vorbild
					wesentlich beeinflusst,<note type="com" xml:id="Freunde_und_Bekannte_c22">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 65; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 63–65.</note> und in seinen politischen
					Ansichten während seiner Studienzeit war er ein energischer Verfechter der von
						<persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> und dessen Partei vertretenen Ansichten. Escher teilte <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>
					seine Eindrücke und Erfahrungen von deutschen Universitäten und den dortigen
					Rechtsprofessoren mit. Vor allem aber ersuchte er ihn um Rat bezüglich seines
					wissenschaftlichen Werdegangs<ref type="letter" target="K_0177"><!--Nr. 30--></ref>. <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> erläuterte ihm,
					auf welche juristischen Fächer er sich konzentrieren sollte, und gab ihm
					Ratschläge, wie er sich am vorteilhaftesten in der Rechtswissenschaft bilden
					könne. An der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
					belegte Escher bevorzugt Veranstaltungen <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">seines Vetters</persName>. 1842
					reichte er dann seine Dissertation bei <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> ein, die er ihm
					an erster Stelle widmete. Nach seinem Studium trat Escher in politischer
					Hinsicht als führendes Mitglied der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Radikal-Liberalen und kurze Zeit auch in wissenschaftlicher
					Hinsicht als Privatdozent an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> in die Fußstapfen seines Verwandten und
					Vorbilds.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>