<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Globalisierung" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wege zur Globalisierung: Die Eliminierung der Alpen für den Transitverkehr</title>
                <author>
			Helmut Stalder
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Escher zwischen Lukmanier und Gotthard.
				Briefe zur schweizerischen Alpenbahnfrage 1850–1882 (Alfred Escher. Briefe. 
				Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 1), Zürich 2008</title>
                    <title type="short">Jung, Escher Briefe, Band 1</title>
                    <ref type="volume" target="V1">17–23</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Römerstrasse – Transitwege – Simplon – Beschleunigung – Individualisierung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>Auszeichnung 1 umgesetzt, STW, 06.08.2013 </change>
                <change>Verifizierung 1 umgesetzt, NB, 29.08.2013</change>
                <change>Auszeichnung 2 umgesetzt, MB, 13.01.2014</change>
                <change>Verifiziert, BF, 18.06.2015</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Globalisierung_d1">
		<head>
                    <pb n="17"/>Wege zur Globalisierung: Die Eliminierung der Alpen für den Transitverkehr</head>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.1">
			<head/>
			<p xml:id="Globalisierung_p1">Verkehr hat einen simplen Grund: Dinge sind an einem Ort vorhanden und fehlen anderswo.
		Das setzt Menschen und Güter in Bewegung. Damit Verkehr funktioniert, braucht
		es allerdings viel: Wege müssen gebaut, unterhalten und geschützt werden. Verkehrsmittel
		müssen verfügbar sein und Einrichtungen, welche die Zirkulation abwickeln. Und schliesslich
		braucht es Menschen, die das ganze komplexe Hin und Her bewerkstelligen.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p2">Zu Verkehr führen in der Geschichte vor allem zwei Motive. Machtpolitik ist die erste
		Triebkraft. Kaiser, Könige und Feldherren aller Epochen brauchten Wege, um rasch kriegswichtige
		Nachrichten zu übermitteln und Armeen zu verschieben. Die zweite Triebkraft ist der
		Profit. Ist hier ein Gut im Überfluss vorhanden und dort rar, lässt sich ein Preis erzielen, der die
		Reise lohnt. Ware zirkuliert, weil jemand rechnet. Handelsverkehr ist damit das Ergebnis von
		Arbeitsteilung und Austausch zum gegenseitigen Vorteil. Es gibt sogar Strassen, die nach
		ihrem
		wichtigsten Handelsgut benannt sind: die antike «Bernsteinstrasse» von der <placeName key="Ostsee">Ostsee</placeName> an
			die <placeName key="Adria">Adria</placeName>, die «Weihrauchstrasse» von <placeName key="Indien (Britisch-Ostindien)">Indien</placeName> dem <placeName key="Rotes Meer">Roten Meer</placeName> entlang ans <placeName key="Mittelmeer">Mittelmeer</placeName>, die
		«Seidenstrasse» von <placeName key="China">China</placeName> über <placeName key="Indien (Britisch-Ostindien)">Indien</placeName>, <placeName key="Damaskus (SYR)">Damaskus</placeName> nach <placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>. Wo Handelsrouten verlaufen,
		ändern sich die Lebensbedingungen weiträumig und nachhaltig. Menschen werden reich,
		Städte blühen auf, Imperien entstehen.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p3">Verkehrswege waren deshalb stets ein Kriegsgrund. Die Herrschaft über wichtige Routen
		verhiess Wohlstand, ein Unterbruch konnte ein Reich existentiell treffen. Als die <placeName key="Türkei">Türken</placeName> 1453
			<placeName key="Istanbul (TR)">Konstantinopel</placeName> eroberten, warf dies das gesamte christliche Abendland zurück. Das <placeName key="Osmanisches Reich">Osmanische
		Reich</placeName> kontrollierte den Landweg nach <placeName key="Asien">Asien</placeName>. Dies verschob die Gewichte der damaligen
			Welt und stachelte <persName key="Kolumbus Christoph">Kolumbus</persName> an, dass er aufbrach, um im Westen den Seeweg nach <placeName key="Indien (Britisch-Ostindien)">Indien</placeName> zu
			finden – und die Neue Welt entdeckte. Auch der <placeName key="Suezkanal">Suezkanal</placeName> 1869 und der <placeName key="Panamakanal">Panamakanal</placeName> 1920
		strukturierten die Weltkarte neu. Wo Verkehrslinien verlaufen und wer sie kontrolliert, beeinflusst
		seit jeher die Geopolitik.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p4">Je begehrter eine Ware, desto mehr lohnt es sich, sie von weit herzuschaffen. Bis in die
		Neuzeit war Gütertransport jedoch risikoreich und teuer. Auf dem Wasser liessen sich grosse
		Mengen verfrachten, doch drohten Stürme, technische Unzulänglichkeiten, Seeräuber und
		rivalisierende Mächte. Der Landverkehr war nicht minder gefährlich und kostspielig. Und
		generell
		war Transportieren äusserst zeitaufwendig, solange Segel, Ruder, Lasttiere und die
		eigenen Beine das Tempo bestimmten. Deshalb trachteten Machthaber aller Zeiten danach,
		Verkehrsverbindungen sicherer, kürzer und einfacher zu machen.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p5">Ein grosses Problem boten die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>. Der Wall aus Fels, Eis und Schnee liess sich nur mit
		höchster Anstrengung überwinden. Der Bau leistungsfähiger Traversen ist eine Geschichte
		von Blut, Schweiss und Tränen, die sich hinzieht von den <placeName key="Römisches Reich">Römern</placeName> bis in die Gegenwart. Die
		wenigen Stellen, wo Menschen Wege über die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> legen konnten, gab die Natur vor. Wie sie
		es taten, bestimmten die technischen Möglichkeiten ihrer Epoche und ihr Wagemut. Wann und
		warum sie es taten, ergab sich aus politischen Konstellationen und Chancen des Marktes.</p> </div>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.2">
			<head>Ein Kaiserreich für eine Römerstrasse</head>
		<p xml:id="Globalisierung_p6">Für die <placeName key="Römisches Reich">Römer</placeName>, die ersten «Global Player» der Weltgeschichte, waren Strassen das Rückgrat
		ihrer Macht. Nach einer Eroberung galt es, die neue Provinz ins Imperium und den gemeinsamen
		Wirtschaftsraum zu integrieren. Die Strassen waren – ein Novum der Epoche –
		<pb n="18"/>gepflastert. So waren sie bei jeder Witterung passierbar und erlaubten den Eilbotenverkehr
		und schnelle Truppenbewegungen. Die militärischen Motive wurden bald von Handelsinteressen
		überlagert. Kaufleute kamen, um das konsumhungrige Weltzentrum <placeName key="Rom (I)">Rom</placeName> mit den Schätzen
		der Provinzen zu versorgen. Auch die Unterworfenen erkannten rasch den Vorteil der
		Strassen, die in ganz <placeName key="Europa">Europa</placeName> die Teilnahme am Welthandel ermöglichten.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p7">Die <placeName key="Römisches Reich">Römer</placeName> hatten die Pässe früh eingesetzt im grossen Strategiespiel um die Macht.
			<persName key="Hannibal">Hannibal</persName> überrumpelte <placeName key="Rom (I)">Rom</placeName>, als er 218 <choice>
                            <abbr>v. Chr.</abbr>
                            <expan>vor Christus</expan>
                        </choice> sein Heer mit den Elefanten beim <placeName key="Mont-Cenis (Pass, F-I)">Mont-Cenis</placeName>
			über die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> führte, während <persName key="Scipio Publius Cornelius">Scipio</persName> am <placeName key="Kleiner Sankt Bernhard (Pass, F-I)">Kleinen St. Bernhard</placeName> lauerte. <persName key="Pompeius Magnus Gnaeus">Pompejus</persName> nahm 77
			<choice>
                            <abbr>v. Chr.</abbr>
                            <expan>vor Christus</expan>
                        </choice> den <placeName key="Montgenèvre (Pass, F-I)">Montgenèvre</placeName>, um nach <placeName key="Spanien">Spanien</placeName> vorzudringen. Und als <persName key="Caesar Gaius Iulius">Julius Cäsar</persName> ein Auge auf
			<placeName key="Gallien">Gallien</placeName> geworfen hatte, schickte er 57 <choice>
                            <abbr>v. Chr.</abbr>
                            <expan>vor Christus</expan>
                        </choice> zuerst eine Legion zum <placeName key="Grosser Sankt Bernhard (Pass)">Grossen St. Bernhard</placeName>,
		«um die Alpenpässe zu öffnen, welche die Kaufleute bis dahin nur mit grosser Gefahr und
		unter Erlegung schwerer Zölle passieren konnten». Rasch erschlossen die <placeName key="Römisches Reich">Römer</placeName> den <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>raum
		mit Fernstrassen über die Pässe. Während der 300jährigen Pax Augusta stieg Helvetien zum Mittelstück des Nord-Süd-Verkehrs auf. Spediteure brachten Kühe, Käse und Felle nach
		<placeName key="Italien">Italien</placeName> und holten von dort Waffen, Werkzeuge und mediterrane Speisen. Im Osten war die
		Via Claudia Augusta bedeutend, eine Fahrstrasse von <placeName key="Verona (I)">Verona</placeName> über den <placeName key="Reschen (Pass, A-I)">Reschenpass</placeName> nach
		<placeName key="Augsburg (D)">Augsburg</placeName>. Die wichtigste <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale auf schweizerischem Gebiet lief über die <placeName key="Graubünden">Bündner</placeName>
		Pässe, vom <placeName key="Comersee">Comersee</placeName> über den <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName> und durch die <placeName key="Viamala">Via Mala</placeName> oder über <placeName key="Septimerpass">Septimer</placeName> <choice>
                            <abbr>bzw.</abbr>
                            <expan>beziehungsweise</expan>
                        </choice>
		<placeName key="Maloja (Pass)">Maloja</placeName> und <placeName key="Julier (Pass)">Julier</placeName> nach <placeName key="Chur">Chur</placeName>. Der <placeName key="Julier (Pass)">Julier</placeName> war einer der wenigen Pässe, über den schon in <placeName key="Römisches Reich">römischer</placeName>
		Zeit zweirädrige Karren rumpelten. Im Westen verlief eine weitere Hauptroute von <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName>
			via <placeName key="Grosser Sankt Bernhard (Pass)">Grossen
			St. Bernhard</placeName> zur Kolonialstadt Aventicum (<placeName key="Avenches">Avenches</placeName>). Als wichtigste Passage zu
		den Provinzen <placeName key="Gallien">Gallia</placeName> und <placeName key="Belgica">Belgica</placeName> war diese Route strategisch höchst bedeutsam, erst recht
			nach der Eroberung <placeName key="Britannien">Britanniens</placeName> um 45 <choice>
                            <abbr>n. Chr.</abbr>
                            <expan>nach Christus</expan>
                        </choice>, und dies obwohl sie nicht fahrbar war.</p>
			<p xml:id="Globalisierung_p8">Zwischen dem <placeName key="Grosser Sankt Bernhard (Pass)">Grossen St. Bernhard</placeName> und den <placeName key="Graubünden">Bünder</placeName> Pässen nutzten die <placeName key="Römisches Reich">Römer</placeName> weitere
				Routen, so jene via <placeName key="Griespass">Griespass</placeName>, <placeName key="Grimsel (Pass)">Grimsel</placeName> und <placeName key="Brünig (Pass)">Brünig</placeName> nach Vindonissa (<placeName key="Windisch">Windisch</placeName>) und Augusta
		Raurica (<placeName key="Augst">Augst</placeName>). Den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> dagegen mieden sie. Die <placeName key="Schöllenen">Schöllenen</placeName>schlucht konnten sie zwar
		umgehen. Aber als Weg für Truppen und Lasttiere war er ungeeignet. Es sollte bis ins hohe
		Mittelalter dauern, bis der zentrale <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>weg neue geopolitische Verhältnisse schuf.</p>
		</div>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.3">
			<head>Käse und Brokat auf internationalen Pfaden</head>
		<p xml:id="Globalisierung_p9">Mit dem Zerfall des <placeName key="Römisches Reich">Imperiums</placeName> zerfielen im 4. und 5. Jahrhundert das Verkehrssystem
		und der Fernhandel. Händler und Fuhrwerker verlegten sich nun auf den Verkehr zwischen
		Städten, Dörfern und Klöstern. Während des <placeName key="Fränkisches Reich">Fränkischen Reiches</placeName> etablierten sich vor allem
		Benediktiner an allen wichtigen Routen und Pässen; sie unterhielten die Wege und wickelten
		den Saumverkehr ab, in enger Verbindung mit dem Pilgerwesen. So wurde um 750 auch das
		Kloster <placeName key="Disentis-Mustér">Disentis</placeName> gegründet, das den <placeName key="Oberalp (Pass)">Oberalppass</placeName> und den nun stark benutzten <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>
			sicherte. Besonders <persName key="Karl I. (Franken)">Karl der Grosse</persName> versuchte um 800 mit der Machterweiterung nach <placeName key="Italien">Mittelitalien</placeName>
		den Handel über die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> in Gang zu bringen. Auch nach der Teilung des Reiches
		blieb
		der Saumverkehr intakt. Mit den <placeName key="Italien">Italien</placeName>feldzügen von <persName key="Otto I. (Heiliges Römisches Reich)">Otto dem Grossen</persName> gewannen die Pässe
			um 950 erhöhte Bedeutung. Besonders das Bistum <placeName key="Chur (Bistum)">Chur</placeName> am <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName> und am <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> und
			das Bistum <placeName key="Sitten">Sitten</placeName> am <placeName key="Grosser Sankt Bernhard (Pass)">Grossen St. Bernhard</placeName> und am <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName> hielten den <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transit in Gang.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p10">Um 1100 begann eine revolutionäre Umwälzung. Im Flachland stellte man auf die Dreifelderwirtschaft
		um und setzte Eisenpflüge ein. Die Produktivität stieg, so dass der Boden
		mehr Menschen ernährte. Arbeitskraft wurde frei, Gewerbe und Handel blühten auf. In höhe<pb n="19"/>ren Lagen gaben die Bauern den auf Selbstversorgung ausgerichteten Ackerbau auf und konzentrierten
		sich auf Vieh- und Milchwirtschaft. Auch das erhöhte die Produktivität. Für die
		Überschüsse an Vieh, Käse und Leder mussten neue Märkte erschlossen werden, umgekehrt
		wollte man nun viele Güter anderswo beschaffen. Das neue Prinzip hiess Arbeitsteilung und
		Austausch – das Prinzip der Globalisierung. Im Spätmittelalter begann im <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>raum dieser
		Prozess der Spezialisierung auf die lokal günstige Produktion und den überregionalen Austausch,
		der heute eine weltumspannende Dimension erreicht hat. Der Druck war gross, die
		Passwege leistungsfähiger zu machen und neue zu erschliessen. Damit rückte der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">St. Gotthard</placeName>
		ins Licht der Geschichte. Mit der Öffnung der <placeName key="Schöllenen">Schöllenen</placeName> um 1200 entstand die direkteste
		Nord-Süd-Verbindung in den Zentral<placeName key="Alpen">alpen</placeName>. Über den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> gingen durchaus auch Transitgüter.
		Nach Süden: Tuch aus <placeName key="Frankreich">Nordfrankreich</placeName>, <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> und <placeName key="Flandern">Flandern</placeName>, Salz, Pelze, Leder,
		Wachs, Glas, Waffen, Haus- und Ackergeräte. Nach Norden: Samtstoffe
		aus <placeName key="Genua (I)">Genua</placeName>, Seide und
		Brokat aus <placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>, <placeName key="Genua (I)">Genua</placeName> und <placeName key="Florenz (I)">Florenz</placeName>, Früchte, Gewürze, Wein, Färbe- und Arzneimittel,
		Rüstungen und Waffen aus <placeName key="Oberitalien">Nord-</placeName> und <placeName key="Italien">Mittelitalien</placeName>; ferner Luxusgüter
		aus dem <placeName key="Orient">Orient</placeName> wie
		Teppiche, Edelsteine, Perlen. Gleichwohl war der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> bis in die Neuzeit nicht primär eine
		Transitachse für den internationalen Handel. Er diente zur Hauptsache als Transportweg für
		lokale Erzeugnisse; vor allem Käse und Vieh aus der <placeName key="Zentralschweiz">Zentralschweiz</placeName> gingen auf die Märkte in
		der <placeName key="Leventina">Leventina</placeName> und der <placeName key="Lombardei">Lombardei</placeName>. Das Transitgut machte nur einen kleinen Teil aus: um 1500
		erforderte es nur eine Säumerkolonne pro Woche. Selbst zur Hochblüte der Säumerei
		am
		<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> wurde stets ein Vielfaches der Menge über <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName> verschoben.</p>
		</div>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.4">
			<head>Transitwege als Staatsgrund</head>
		<p xml:id="Globalisierung_p11">Auch wenn die internationale Bedeutung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthards</placeName> für den Handel sekundär war,
		hatte seine geostrategische Lage dennoch weitreichende Folgen. An etlichen <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>pässen
		kam es damals zu lokalen Bündnissen, die die Herrschaft über die Passwege sichern sollten.
		Es bildeten sich sogenannte Paßstaaten, so der «Bund von <placeName key="Briançon (F)">Briançon</placeName>» am <placeName key="Montgenèvre (Pass, F-I)">Montgenèvre</placeName>,
		<placeName key="Savoyen">Savoyen</placeName>
			mit den <placeName key="Kleiner Sankt Bernhard (Pass, F-I)">
                            <placeName key="Grosser Sankt Bernhard (Pass)">St.-Bernhard-Pässen</placeName> </placeName> und dem <placeName key="Mont-Cenis (Pass, F-I)">Mont-Cenis</placeName>, <placeName key="Tirol">Tirol</placeName> mit dem <placeName key="Brenner (Pass, A-I)">Brenner</placeName>. Um den
		<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> formierte sich die Eidgenossenschaft. Wie die Reichsstädte verlangten auch die
		<placeName key="Alpen">alpinen</placeName>
		Paßstaaten wegen ihren strategischen Sattelpositionen Privilegien.</p>
			<p xml:id="Globalisierung_p12">
                        <persName key="Friedrich II. (Heiliges Römisches Reich)">Friedrich II.</persName> verlieh <placeName key="Uri">Uri</placeName> und <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName> 1231 und 1240 die Reichsunmittelbarkeit. Das bedeutete,
		dass die Gebiete nicht mehr als Lehen vergeben wurden und direkt dem Kaiser unterstanden.
		Die <placeName key="Habsburgerreich">Habsburger</placeName> hatten sich aber bereits die Nordzugänge zum <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> angeeignet
		und versuchten die volle Herrschaft über das Gebiet zu erlangen. Das führte zu den Abwehrbündnissen
		der Waldstätte von 1273 und 1291. Nach dem Sieg der Eidgenossen über die
				<placeName key="Habsburgerreich">Habsburger</placeName> 1315 bei <placeName key="Morgarten (Oberägeri)">Morgarten</placeName> bestätigte der <persName key="Ludwig IV. (Heiliges Römisches Reich)">Kaiser</persName> ihre Privilegien. Damit begann der
		lange Weg der Eidgenossenschaft zur heutigen Gestalt. Sie arrondierte ihr Gebiet mit Bündnissen,
		expandierte mit Eroberungen und konsolidierte ihre Position. Der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> war in
		diesem Prozess nicht die einzige Kraft, aber er war eine Orientierungslinie für die Territorialbildung.
		Während andere Paßstaaten später in die grossen Reiche integriert oder aufgeteilt
		wurden, konnte sich die Eidgenossenschaft als einziger Paßstaat behaupten.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p13">Dass die Schweiz mit ihrer Schlüsselposition eine <placeName key="Europa">europäische</placeName> Funktion ausübt, machte
			<persName key="Bonaparte Napoléon">Napoleon</persName> in dem Moment klar, als die Alte Eidgenossenschaft zusammenbrach. Im Herbst
		1799 traf in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> das Heer von <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> auf jeniges von <placeName key="Russland">Russland</placeName> und <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> zur entscheidenden
			Schlacht. Die Koalition rief General <persName key="Suworow Alexander">Alexander Suworow</persName> aus <placeName key="Oberitalien">Norditalien</placeName> zu Hilfe.
			<pb n="20"/>Die <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> konnten <persName key="Suworow Alexander">Suworow</persName> am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> jedoch lang genug aufhalten. Nach ihrem Sieg
			in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> blieb <placeName key="Genf (Stadt)">Genf</placeName> <placeName key="Frankreich">französisch</placeName>, das <placeName key="Wallis">Wallis</placeName> wurde annektiert. 1803 diktierte <persName key="Bonaparte Napoléon">Napoleon</persName> der
		Schweiz die Mediationsverfassung und sagte klar, weshalb er sie nicht auflöste: «<placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>
		hat den <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>, <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> hat <placeName key="Tirol">Tirol</placeName>. Ihr seid in Sicherheit zwischen diesen Grossmächten,
		die sich im Gleichgewicht befinden. Ihr bleibt im Ruhezustand, selbst wenn es zu Schwankungen
		kommt, weil ihr die Mitte einnehmt zwischen dem Balken der Waage.» Der Grund also,
		warum es aus <persName key="Bonaparte Napoléon">Napoleons</persName> Sicht die Schweiz braucht, ist ein machtpolitischer: Jede Grossmacht
		hätte gern die Pässe, den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> insbesondere. Aber keine liesse es zu, dass die andere ihn
		sich einverleibte. <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> begnügt sich mit dem <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>, <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> mit <placeName key="Tirol">Tirol</placeName>. Um die andern
		braucht es eine neutrale Zone. Um der <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Balance willen muss die Schweiz
		garantieren, dass die Pässe den Grossmächten gleichermassen entzogen bleiben. Jede Abkehr
		von diesem Neutralitätsdienst stellt ihr Daseinsrecht in Frage. Die Schweiz von 1800 verdankt
		ihre Existenz
		allein der Lage an den Transitachsen und den <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Rivalitäten.</p>
		</div>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.5">
			<head>Zwei Pioniertaten am Simplon</head>
		<p xml:id="Globalisierung_p14">Am <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName> sind zwei Pioniertaten zu vermerken, die das Rad der Geschichte vorwärts
		drehten. Die eine hatte ihrem Antrieb im Streben nach Profit, die andere war militärischer
		Natur: Am <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName> fand der Übergang vom mittelalterlichen Passverkehr zum modernen
		Speditionswesen statt. Und am <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName> wurde die erste Hoch<placeName key="Alpen">alpen</placeName>strasse gebaut.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p15">Während am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> die Säumerei bis ins 19. Jahrhundert genossenschaftlich organisiert
		war und lokale Bauern im Nebenerwerb die Strecke umständlich in Etappen bedienten, verlief
		die Entwicklung am <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName> anders. <persName key="Stockalper Kaspar Jodok von">Kaspar Jodok von Stockalper</persName> (1609–1691) erkannte
		die
		Chancen des <placeName key="Simplon (Pass)">Simplons</placeName> als Direktverbindung <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName>–<placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> und den Profit, den ein integral
		organisierter Transport versprach. Als weltgewandter Geschäftsmann gründete er nach dem
		Vorbild der Fugger einen Speditions- und Handelskonzern und wickelte alles aus einer Hand
		ab. Man kann ihn als den ersten «Global Player» des Schweizer Handels bezeichnen.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p16">1634 erwarb er das Transportrecht am <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>, 1648 das Salzmonopol. Er richtete einen
		Kurierdienst ein, sanierte den Saumweg, baute Susten und Depots, betrieb einen Geldverleih
		und beschäftigte ein Heer von Menschen. Er wurde der einflussreichste Mann im <placeName key="Wallis">Wallis</placeName>; sein
			Handelshaus in <placeName key="Brig (Brig-Glis)">Brig</placeName> baute er als Schloss. Man nannte <persName key="Stockalper Kaspar Jodok von">Stockalper</persName> «le roi du <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>». Am
		Ende brachten ihn Rivalen zu Fall, mit einer Anklage wegen Missbrauchs des Salzmonopols.
		Sie enthoben ihn aller Ämter, zogen seinen Besitz ein und zwangen ihn zur Flucht.</p>
			<p xml:id="Globalisierung_p17">Die zweite Pioniertat ist <persName key="Bonaparte Napoléon">Napoleon</persName> zu danken. Der «Global Player» ersten Ranges lernte
				am <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName> eine wichtige Lektion: Im Jahr 1800 überschritt er mit 30 000 Mann den <placeName key="Grosser Sankt Bernhard (Pass)">Grossen
			St. Bernhard</placeName>; General <persName key="Béthencourt Antoine-Charles de">Antoine-Charles Béthencourt</persName> sollte mit 1000 Mann über den <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>
				kommen. Der <persName key="Béthencourt Antoine-Charles de">General</persName> schaffte dies nur mit grösster Mühe und traf verspätet und ohne
		Artillerie
		in <placeName key="Italien">Italien</placeName> ein. Dies bestätigte <persName key="Bonaparte Napoléon">Napoleon</persName>, dass für Truppenverlegungen von <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> nach
				<placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> eine Fahrstrasse zwingend sei. Sofort verfügte er: Der Weg <placeName key="Brig (Brig-Glis)">Brig</placeName>–<placeName key="Domodossola (I)">Domodossola</placeName>
		«sera rendu praticable
		pour les canons». Im Herbst 1805 war die <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>strasse vollendet:
		63 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice> mit einer fast konstanten Steigung von 3,5% bis zum Scheitelpunkt auf 2004 <choice>
                            <abbr>m</abbr>
                            <expan>Meter</expan>
                        </choice>, 611
		Viadukte, sieben Galerien – die erste fahrbare Strasse der Neuzeit über die Hoch<placeName key="Alpen">alpen</placeName>.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p18">Damit stand die Moderne vor der Tür. Das Rad begann die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> zu erobern. In den
		nächsten Jahrzehnten wurden alle wichtigen Passwege zu Strassen ausgebaut. Nun machten
		die unwirtschaftlichen Saumtiere Platz. Die bedeutend leistungsfähigeren Deichselwagen wa<pb n="21"/>ren im Unterhalt jedoch teuer, so dass sich das Fuhrgewerbe professionalisierte und Speditionsfirmen
		entstanden. Den Personenverkehr wickelten nun Postkutschen ab. Die Reisezeiten
		sanken massiv, die Menge an Gütern und Personen stieg an. Zu Krämern, Handelsreisenden,
		Handwerkern und Boten kamen nun vermögende Touristen, die in die Sommerfrische fuhren
		und die Paßstrassen um ihrer selbst willen bereisten. Während im Flachland die Eisenbahn die
		Kutschen verdrängte, erlebten sie in den Bergen eine späte Blüte. Die pittoresken Strassen mit
		Serpentinen und Brücken, diese Wunderwerke der Ingenieure, zogen Städter noch magisch
		an, als die Pässe längst durch Bahntunnels unterquert wurden.</p>
		</div>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.6">
			<head>Beschleunigung – das Mass der neuen Zeit</head>
		<p xml:id="Globalisierung_p19">Die Schweiz brach spät in die Eisenbahnepoche auf, wegen der fehlenden Schwerindustrie,
		der Topographie und der politischen Zerstückelung. Schon seit den 1830er Jahren wurde
		die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage heftig diskutiert, denn es war klar, dass ein Bahnsystem ohne <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>übergang
		in die Sackgasse führen würde. <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName>? <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>? <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>? Die Zeit drängte,
		denn 1854 nahm die <placeName key="Semmering (Pass, A)">Semmering</placeName>bahn <placeName key="Wien (A)">Wien</placeName>–<placeName key="Triest (I)">Triest</placeName> den Verkehr auf, die Projekte für die <placeName key="Brenner (Pass, A-I)">Brenner</placeName>linie
		im Osten und den <placeName key="Mont-Cenis (Pass, F-I)">Mont-Cenis</placeName>-Tunnel im Westen schritten voran. Alfred Escher befürchtete,
		die Schweiz werde umfahren, nicht nur von der Bahn, sondern von der ganzen
		modernen Entwicklung.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p20">Die Eröffnung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn 1882 mit dem damals längsten Tunnel der Welt bedeutete
		für die Schweiz einen Epochensprung. Sie verwandelte den Nachteil der Binnenlage in
		einen Transitvorteil und öffnete die Schweiz dem Weltverkehr mit Anschluss via <placeName key="Rotterdam (Niederlande)">Rotterdam</placeName> an
		<placeName key="Amerika">Amerika</placeName> und via <placeName key="Genua (I)">Genua</placeName> und den <placeName key="Suezkanal">Suezkanal</placeName> an Fernost. Was war der wesentliche Fortschritt,
		der mit diesem Bauwerk erreicht wurde? Tempo und Tonnage! Zur Kutschenzeit dauerte die
		Fahrt <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>–<placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> 50 Stunden; die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn reduzierte die Reise auf 10 Stunden und
		multiplizierte die Frachtkapazität um ein Vielfaches. Die Eisenbahn war die Hochtechnologie
		des 19. Jahrhunderts, das Symbol des Fortschritts. Die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn mit dem 15 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice> langen
		Tunnel katapultierte die Schweiz an die Spitze der Entwicklung. Indem die Schiene das ewige
		Hindernis <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> an zentraler Stelle gerade durchstiess, setzte sie erstmals die Nähe der nördlichen
		und südlichen Ebenen in Geschwindigkeit um. Beschleunigung, der wichtigste Maßstab
		des Industriezeitalters, war in der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn am reinsten verkörpert.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p21">Der Temposprung von der Kutsche zur Bahn verschaffte der Schweiz den entscheidenden
		Vorteil im kontinentalen Verkehr: Aus der Sackgasse wurde eine Drehscheibe. Die erste
		Hochleistungsachse durchs Herz der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> war für die Schweiz der wesentliche Schritt zur
		Globalisierung. Dank ihr konnte sie sich vom Agrarstaat zum modernen, weltweit vernetzten
		Industrie-, Finanz- und Forschungsplatz entwickeln. Kein anderes Bauwerk hat die Schweiz
		tiefgreifender und nachhaltiger verändert. Und es gibt wohl kein anderes Land, dessen Rolle
		und Identität im gleichen Mass von einem einzigen Bauwerk geprägt worden ist.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p22">Ihre Position als modernes Transitland festigte die Schweiz 1906 mit dem 19,8 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice> langen
		<placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>tunnel. Er wurde sogleich elektrifiziert, so dass er die künftige Triebtechnik mit noch
		mehr Kraft und Tempo vorwegnahm. Mit dem 1913 vollendeten <placeName key="Lötschberg">Lötschberg</placeName>tunnel entstand
		neben dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> die zweite Hochleistungsachse. Ihren internationalen Charakter betonte
		die <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>linie mit einer besonderen Bahn: dem «<placeName key="Orient">Orient</placeName>-Express». Von 1920 an verkehrte er
		unter dem Namen «<placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>-<placeName key="Orient">Orient</placeName>-Express» auf der kürzesten Linie von <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> über <placeName key="Genf (Stadt)">Genf</placeName>,
		<placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>, <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName>, <placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>, <placeName key="Triest (I)">Triest</placeName>, <placeName key="Zagreb (HR)">Zagreb</placeName>, <placeName key="Belgrad (SRB)">Belgrad</placeName> nach <placeName key="Athen (GRE)">Athen</placeName> und <placeName key="Istanbul (TR)">Istanbul</placeName>.</p>
		</div>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.7">
			<head>
                        <pb n="22"/>Individualisierung auf Achsen</head>
		<p xml:id="Globalisierung_p23">Der Siegeszug des Automobils auf den <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversalen begann holprig. Um 1900
		tauchten auf den Pässen erste Autos auf. Doch das Vergnügen war noch vermögenden Herrenfahrern
		vorbehalten, und die Behörden stemmten sich lang gegen die Vehikel und die «Staubplage». In den 1920er Jahren machten die ersten Postautos Passreisen auch für Normalsterbliche
		erschwinglich; es begann das Zeitalter des <placeName key="Alpen">alpinen</placeName> Massentourismus. Nach dem Zweiten
		Weltkrieg brachte die fortschreitende Motorisierung einen regelrechten Boom des Autoverkehrs.
		Wer konnte, genoss die neue Freiheit. Das war ja die neue Qualität, die das Auto
		gegenüber
		der Bahn auszeichnete: die Individualisierung des schnellen und bequemen Reisens.
		In den 1950er Jahren zeichnete sich ab, dass die Strassen aus der Kutschenzeit dem Ansturm
		nicht mehr lange gewachsen sein würden. 1965 fuhren in sechs Monaten fast 900 000 Autos
		über den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>. Kleinwagen quälten sich die <placeName key="Schöllenen">Schöllenen</placeName> hinauf, Busse zwängten sich
		durch die <placeName key="Tremola">Tremola</placeName>kehren, an Spitzentagen kollabierte der Verkehr.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p24">Für Güter hingegen spielte der Strassentransport lange keine Rolle, da war die Bahn unschlagbar.
		Dies änderte sich mit dem Bau der Autobahn und des Strassentunnels am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>.
		Bei der Eröffnung 1980 verkündete Bundesrat <persName key="Hürlimann Hans">Hans Hürlimann</persName> noch: «Dieser Tunnel ist
		kein Korridor für den Schwerverkehr.» Doch es kam anders. Der Strassentunnel machte die
		<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>achse für den Schwerverkehr zur besten und schnellsten Nord-Süd-Verbindung in
		<placeName key="Europa">Europa</placeName>. Sie ist die einzige Hochleistungsstrasse durch die Schweizer <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>. <placeName key="San Bernardino (Pass)">San Bernardino</placeName>
		und <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName> werden zwar oft von Lastwagen benutzt, sind aber nicht für den Schwerverkehr
		ausgelegt. Daneben gibt es als Hochleistungsstrassen nur noch die <placeName key="Montblanc">Montblanc</placeName>- und die
		<placeName key="Brenner (Pass, A-I)">Brenner</placeName>route. Die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>autobahn konkurrenzierte bald einmal die Bahn, denn sie ermöglichte
		– wie das Auto im Personenverkehr – die Individualisierung des Güterverkehrs. Wann
		immer man will mit vielen
		Tonnen Fracht in 15 Minuten hindurch – noch nie war die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>querung
		für Spediteure so leicht, so schnell und so bedürfnisgerecht möglich. Das veränderte
		die Kalkulationen.
		Es begann sich zu lohnen, Ware weitherum zu verschieben und gar einzelne
		Arbeitsschritte an weit auseinanderliegenden Orten auszuführen. Die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>strassenachse
		wurde zu einer
		Hauptschlagader der Globalisierung in <placeName key="Europa">Europa</placeName> und – Opfer ihres eigenen
		Erfolgs.
		Der Traum von der freien Fahrt wird heute durch die Masse, die ihn auslebt, immer mehr zum
		Albtraum. Statt individueller Freiheit im Auto und freier Disponibilität im Lastwagen
		herrscht
		immer öfter kollektive Unfreiheit im Stau.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p25">Obwohl die Lastwagen heute im «Tropfenzählersystem» durch den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> geschleust
		werden müssen und eine Bewirtschaftung des knappen Verkehrsraums diskutiert wird, will
		die Schweiz die Achse nicht erweitern. 1994 nahm das Volk die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>initiative an, die den
		Ausbau der Transitstrassen verbietet. 2004 lehnte es den Bau einer zweiten Strassenröhre am
		<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> ausdrücklich ab. Die Entscheide markieren eine epochale Wende in der Geschichte
		der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversalen. Jahrhundertelang galt die Devise, die Pässe mehr und mehr dem
		Verkehr zu öffnen. Jede Generation bot das Äusserste an Erfindergeist, technischem Können
		und Geld auf, um die nächste Etappe zu schaffen und den Verkehr zu erleichtern. Stets lautete
		die Frage, <hi rend="italics">wie</hi> man dies tun soll, und nicht, <hi rend="italics">ob</hi> man es tun soll. Mit dem Nein zur zweiten
		Strassenröhre am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> wurde erstmals in der Geschichte des Transits eine Verbindung
		nicht gebaut – nicht weil man nicht konnte, sondern weil man nicht wollte. Das ist ein Paradigmawechsel.
		Mehr Strassentransport wird im Zeitalter der 40-Tönner-Karawanen von vielen
		nicht mehr als positiv gesehen, nicht mehr als Quelle von Verdienst und Wohlstand wie zu
		<pb n="23"/>Säumers Zeiten, sondern als Bedrohung des Lebensraums. Auf den asphaltierten Korridoren
		der Globalisierung
		im <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>raum soll nun die Grenze des Wachstums erreicht sein. Der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transit,
		so das Konzept, ist im 21. Jahrhundert Sache der schnellen, effizienten Flachbahnen.</p>
		</div>
		<div xml:id="Globalisierung_d1.8">
			<head>Auf der Ideallinie</head>
		<p xml:id="Globalisierung_p26">Vereinfachung und Tempogewinn ziehen sich als Konstanten durch den Jahrhunderte
		dauernden Prozess, den <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>wall zu bezwingen. Beim Bau jeder neuen Verbindung ging es
		im Grunde darum, den Wegverlauf der Ideallinie anzunähern und dies mittels Technik gegen
		die Natur durchzusetzen. Das Prinzip hiess: Annäherung der Vertikalen an die Horizontale
		und Begradigung der Serpentinen. Die <placeName key="Römisches Reich">Römer</placeName> legten die ersten Stufen und hieben Karrengeleise
		in den Fels. Mit Brücken und Stegen lösten sich die Baumeister des Mittelalters vom
		verschlungenen Verlauf der Hirtenpfade, den die Natur vorgab. Mit Sprengungen durch Felsbarrieren
		zwang man im 18. Jahrhundert den Bergen die Direttissima auf. Mit gemauerten
		Kunststrassen egalisierten die Ingenieure des 19. Jahrhunderts die Steilheit des Geländes. Die
		<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn war ein Quantensprung im Prozess, den Verkehrsweg nach der Idee statt nach
		der Natur zu bauen. Indem sie mit Viadukten und Tunnels die natürlichen Hindernisse überbrückte
		und durchschnitt, triumphierte die Triangulation über die Tektonik. Man feierte sie als
		«Sieg über die Vertikale». Die Autobahnen des 20. Jahrhunderts schliesslich haben sich fast
		ganz von den natürlichen Beschränkungen gelöst und überwinden Schluchten und Täler in
		weiten Schwüngen, wie sie die Ingenieure am Reissbrett entwarfen. Begradigung der Serpentinen,
		Annäherung an die Horizontale – Basistunnel führen das Prinzip zur Vollendung. Der
		57 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice> lange <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>basistunnel ist die gerade Linie von Ebene zu Ebene. Er ist nicht mehr
		eine Annäherung an die Ideallinie. Er <hi rend="italics">ist</hi> die Ideallinie.</p>
		<p xml:id="Globalisierung_p27">Durch den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>basistunnel werden Personenzüge mit 250 Stundenkilometern rasen
		und die Reise <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>–<placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> um anderthalb Stunden auf 2 Stunden 40 Minuten verkürzen.
		Güterzüge
		können ohne die Steigung viel mehr laden und bis 160 Stundenkilometer schnell
		fahren, was die Kapazität der Güterachse verdoppelt. Welch ein Hochleistungskanal zur
		Globalisierung!
		Mit der Flachbahn am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> beginnt eine neue Ära, die das Gesicht des
		Kontinents verändern wird. Auf der Ideallinie von Ebene zu Ebene, das bedeutet nichts weniger
		als – die Eliminierung der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> für den Transitverkehr.</p>
					</div>
			<p xml:id="Globalisierung_p28">
                    <hi rend="italics">Helmut Stalder</hi> </p>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>