<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE commentary SYSTEM "commentary.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="commentary.xsl"?><commentary id="Hochschulmotion" name="Hochschulmotion">
  <metadata>
    <title>Die Hochschulmotion von Regierungsrat Bürgi: Alfred Eschers erstes öffentliches
			Hervortreten (1839)</title>
    <author>
    	<name>Bruno Fischer, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung</name>
    </author>
    <source>
      <volume_title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefe aus der Jugend- und
				Studentenzeit (1831–1843), bearbeitet und kommentiert von Bruno Fischer (Alfred
				Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 2),
				Zürich 2010</volume_title>
    	<short_title>Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2</short_title>
      <volume>2</volume>
      <page>37–43</page>
    </source><description>Motion Bürgi – Zürichputsch 1839</description>
    <revision>
      <change>XML-Grundstruktur erstellt, BF, 04.02.2011, 05.02.2011</change>
      <change>Auszeichnung nach DTD-Umstellung, CF, 14.06.2011</change>
      <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, BP, 08.07.2011</change>
      <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, TM, 13.07.2011</change>
      <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, BP, 27.07.2011</change>
      <change>e-Edition: Verizifierung 2 umgesetzt, TM, 27.07.2011</change>
    </revision>
  </metadata>
  <body>
    <div id="Hochschulmotion_d1">
      <head>
        <pb n="37"/>Die Hochschulmotion von Regierungsrat Bürgi: Alfred Eschers erstes
				öffentliches Hervortreten (1839)</head>
      <div id="Hochschulmotion_d1.1">
        <head>Die «Motion Bürgi»</head>
        <p id="Hochschulmotion_p1">Im April 1839 kehrte Alfred Escher, noch gezeichnet von
					der in <idx type="place" norm="Berlin (D)">Berlin</idx> überstandenen schweren
					Augenentzündung, nach zwei Auslandsemestern in <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschland</idx> <ref type="letter" target="K_0181"><!--Nr. 31--></ref> <ref type="letter" target="K_0191"><!--Nr. 34--></ref> nach <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> zurück, um hier sein Rechtsstudium
						fortzusetzen.<com id="Hochschulmotion_c1">Eine wichtige Quelle für die folgenden Schilderungen
						bilden die gedruckten Verhandlungen des <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Grossen Rates <hi rend="italics">[<ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>]</hi>. – Einen allgemeinen
						Überblick bieten die bezüglichen Abschnitte in Werken zur schweizerischen
						und <idx type="place" norm="Zürich">zürcherischen</idx> Geschichte,
						beispielsweise die <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Geschichten von Dändliker und Wettstein <hi rend="italics">[<ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III]</hi>,
						von Largiadèr <hi rend="italics">[<ref type="lit">Largiadèr, Zürich</ref>]</hi> oder Craig <hi rend="italics">[<ref type="lit">Craig, Geld und Geist</ref>]</hi> sowie die Schweizer Geschichte von
						Dierauer <hi rend="italics">[<ref type="lit">Dierauer, Eidgenossenschaft</ref>]</hi>. – Den Fokus auf die <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürcher</idx> Hochschule <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> die Studenten
						richten die Universitätsgeschichte von Gagliardi/Nabholz/Strohl <hi rend="italics">[<ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>]</hi> und Erbs Geschichte der Studentenschaft <hi rend="italics">[<ref type="lit">Erb, Studentenschaft</ref>]</hi>. – Das
						Augenmerk auf die Haltung Eschers und seiner Freunde richtet die
						Escher-Biographie von Jung <hi rend="italics">[<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>]</hi>.</com> Die Schweizer Studenten in <idx type="place" norm="Berlin (D)">Berlin</idx> waren über das Geschehen in
					ihrer Heimat stets informiert gewesen, und so hatte Escher eine gute Vorstellung
					von der Situation, die er bei seiner Rückkehr antreffen würde: Die Existenz der
						<idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürcher</idx> Universität war bedroht. In
					der Sitzung des <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Grossen Rates vom
						<d norm="18.03.1839">18. März 1839</d> hatte Regierungsrat <idx type="person" norm="Bürgi David">David Bürgi</idx> eine Motion eingebracht,
					in der er die Aufhebung der sechs Jahre zuvor gegründeten Universität forderte.
					Als Gründe nannte die Motion, «1) daß die Hochschule nicht diejenigen
					erfreulichen Resultate geleistet hat, die man sich bei ihrer Gründung von ihr
					versprach; 2) daß überdem die Lehrfreiheit die Grundlage einer Hochschule ist,
					dieselbe auch durch §. 144 des Gesetzes über das Unterrichtswesen
					ausdrücklich garantirt wird, und durch die Ereignisse der jüngsten Zeit diese
					Grundlage zerstört ist, mithin es sich nicht denken läßt, daß die Hochschule
					unter diesen Umständen die gehörige Wirksamkeit haben könne; 3) daß zur
					Beseitigung der Wahl von Herrn <abbr norm="Doktor / Doctor">Dr.</abbr> <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauß</idx> zum Professor der
					Theologie die Aufhebung der Hochschule das einzige verfassungs- und gesetzmäßige
					Mittel ist».<com id="Hochschulmotion_c2"><ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 19. März 1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 6).</com> In seiner
					mündlichen Ausführung bemängelte <idx type="person" norm="Bürgi David">Bürgi</idx> ausdrücklich, dass die Universität eine wesentliche in sie
					gesetzte Hoffnung, die Hebung und Verbreitung des «Nationalitätssinnes», nicht
					erfüllt habe. Vor allem aber versuchte er darzulegen, dass die
					wissenschaftlichen Leistungen der Universität in keinem Verhältnis zu den
					finanziellen Aufwendungen des Staates stünden.<com id="Hochschulmotion_c3"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 19. März 1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 13–14).</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p2">Anlass für <idx type="person" norm="Bürgi David">Bürgis</idx> Schritt war die Kontroverse um die Berufung des liberalen,
					rationalistischen <idx type="place" norm="Württemberg (Königreich)">Württemberger</idx> Theologen <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">David Friedrich Strauss</idx> auf den
					Lehrstuhl für Dogmatik an der Universität <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>.<com id="Hochschulmotion_c4">Zum sogenannten <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Straussen</idx>handel <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> die Ausführungen bei <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 158–160; <ref type="lit">Hildebrandt, Straussenhandel</ref>; <ref type="lit">Zurlinden, Bilder Zürich</ref> I,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 147–171.</com> <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> hatte 1835 durch
					die Publikation der Schrift «Das Leben Jesu kritisch bearbeitet» Bekanntheit
					erlangt. Darin «kritisiert er die Evangelien <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> die Dogmen, die er von allem
					Mystischen, Supranaturalen und allem Wunderglauben reinigen will, um <idx type="person" norm="Jesus Christus">Christus</idx>
					rein menschlich und das Christentum als Idee der Gottmenschheit
							aufzufassen».<com id="Hochschulmotion_c5"><ref type="lit">Eisler, Philosophen-Lexikon</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 727.</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p3">Bereits 1836, nachdem <idx type="person" norm="Rettig Heinrich Christian Michael">Heinrich Christian Michael
						Rettig</idx>, Professor für Neues Testament, Kirchengeschichte und Dogmatik
					an der Universität <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>,
					gestorben war<ref type="letter" target="K_0130"><!--Nr. 11--></ref>, wurde <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> als Dozent ins Gespräch gebracht. Als 1838 <idx type="person" norm="Rettig Heinrich Christian Michael">Rettigs</idx> Nachfolger <idx type="person" norm="Elwert Eduard">Eduard Elwert</idx> nach <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschland</idx> zurückkehrte, wurde der
					Gedanke wieder aufgegriffen<ref type="letter" target="K_0167"><!--Nr. 26--></ref> und stiess diesmal im Erziehungsrat auf mehr
					Unterstützung. Obwohl sich die theologische Fakultät in einem Gutachten nahezu
					einhellig gegen <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx>
					aussprach, berief ihn der Erziehungsrat am <d norm="26.01.1839">26. Januar
						1839</d> durch Stichentscheid seines Präsidenten, Bürgermeister <idx type="person" norm="Hirzel Conrad Melchior">Conrad Melchior Hirzel</idx>,
					auf den Lehrstuhl für Dogmatik an die Universität <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>. Ende Januar brachte Antistes <idx type="person" norm="Füssli Johann Jakob">Johann Jakob Füssli</idx> eine
					Motion vor den Grossen Rat, die einen Einfluss des Kirchenrates auf die
					Besetzung der Lehrstühle der theologischen Fakultät forderte und damit auf die
					Berufung von <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx>
					zielte. Unverhohlen erklärten die Radikal-Liberalen in der Diskussion, dass man
					mit der Berufung von <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> auf eine Reform der Kirche abziele, die diese selbst nicht zu
        	leisten imstande sei, während Theologieprofessor <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Schweizer Alexander">Alexander Schweizer</idx> für die
					Gegenseite darauf hinwies, dass eine solche Reform einzig von der Kirche, nicht
					aber von einer Staatsbehörde ausgehen könne. Die Motion wurde mit 98 gegen 49
					Stimmen für unerheblich erklärt und somit die Berufung von <pb n="38"/><idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> indirekt
							gebilligt.<com id="Hochschulmotion_c6"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 31. Januar 1839.</com> Am <d norm="02.02.1839">2.
						Februar</d> bestätigte der Regierungsrat mit deutlicher Mehrheit die
					Berufung.</p>
        <p id="Hochschulmotion_p4">Bei den Schweizer Studenten im Ausland hatte diese
					Berufungsfrage hohe Wellen geworfen. Escher war ein überzeugter Anhänger seines
					Vetters <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich
						Ludwig Keller</idx>, führender Kopf der radikal-liberalen Partei, und ein
					energischer Verfechter von dessen Politik. Zur Zeit der Debatte um <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx>, im
					Wintersemester 1838/39, hatte sich Escher gemeinsam einerseits mit ebenfalls
					liberal gesinnten Studenten wie <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</idx>,
        	andererseits mit konservativ eingestellten Studienkollegen wie <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</idx> oder <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</idx> in <idx type="place" norm="Berlin (D)">Berlin</idx> aufgehalten. Die heftigen
					Diskussionen über die <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürcher</idx>
					Vorgänge rissen einen tiefen Graben zwischen die beiden
							Lager.<com id="Hochschulmotion_c7"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Wyss, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 92; <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 118–119.</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p5">Im Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>
					zeigte sich rasch, dass die Berufung von <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> bei grossen Teilen der
					Kantonsbevölkerung, die den alten, traditionellen Glauben in Gefahr sahen, auf
					Unverständnis und Ablehnung stiess. Aus Vereinen, die in vielen Gemeinden und
					Bezirken gebildet wurden, ging ein 22köpfiges Zentralkomitee hervor (von den
					Gegnern meist Glaubenskomitee genannt), an dessen Spitze <idx type="person" norm="Hürlimann-Landis Johann Jakob">Johann Jakob Hürlimann-Landis</idx> als
					Präsident und <idx type="person" norm="Rahn-Escher Hans Konrad">Hans Konrad
						Rahn-Escher</idx> als Vizepräsident standen. Die Hauptforderung des Komitees
					war: «<idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> darf und
					soll nicht kommen!»<com id="Hochschulmotion_c8"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						312.</com> Der Regierungsrat, aufgeschreckt durch die heftige Gegenbewegung,
					ersuchte den Erziehungsrat, eine Pensionierung von <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> noch vor seinem Amtsantritt zu
					prüfen. Das Glaubenskomitee seinerseits initiierte eine Petition, die in den
					Kirchgemeindeversammlungen von 39000 Kantonsbürgern angenommen und lediglich von
					1000 verworfen wurde. Darin wurde nicht nur die Entfernung von <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> und seine
					Ersetzung durch einen «Mann von entschiedenem, evangelisch-christlichem Glauben»
					gefordert, sondern auch die Bildung einer Kirchensynode, Prüfung der Wahlen von
					Theologieprofessoren durch den Kirchenrat, Einsitz von Mitgliedern der
					Kirchensynode im Erziehungsrat, stärkere Betonung der religiösen Richtung im
					gesamten Schulwesen und Totalrevision des Gesetzes über das Lehrerseminar mit
					dem Zweck, «daß auch hier die Religion die Grundlage des Unterrichtes
							bilde».<com id="Hochschulmotion_c9"><ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 18. März 1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 3–4).</com> Auf
					Ersuchen des Regierungsrates sowie mehrerer Grossräte berief Präsident <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Jonas Furrer</idx> auf den <d norm="18.03.1839">18. März</d> eine ausserordentliche Sitzung des Grossen
					Rates ein. Nach langwieriger Diskussion beschloss dieser am <d norm="19.03.1839">19. März</d> mit 149 gegen 38 Stimmen, den Antrag auf Pensionierung von
						<idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx>
							anzunehmen.<com id="Hochschulmotion_c10"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 18. März 1839, 19. März
							1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 1–12).</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p6">In dieser Situation also hatte <idx type="person" norm="Bürgi David">Bürgi</idx> seine Motion eingereicht. Diese wurde in der
					Sitzung des Grossen Rates vom <d norm="19.03.1839">19. März</d> nach hitziger
					Debatte mit 122 gegen 52 Stimmen erheblich erklärt und eine neunköpfige
					Kommission unter dem Präsidium <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrers</idx> eingesetzt. Diese sollte untersuchen, ob die Leistungen der
					Universität den Bedürfnissen und dem ökonomischen Aufwand entsprächen, ob
					aufgrund dieser Untersuchung die Universität aufzuheben oder weiterzuführen sei
					und ob allenfalls Veränderungen bei der Kantonsschule vorzunehmen wären.
					Mitglieder neben <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrer</idx> waren die
					Regierungsräte <idx type="person" norm="Bürgi David">Bürgi</idx>, <idx type="person" norm="Weiss Heinrich">Heinrich Weiss</idx> und <idx type="person" norm="Sulzer Eduard">Eduard Sulzer</idx> sowie die Grossräte
						<idx type="person" norm="Gujer Heinrich">Heinrich Gujer</idx>, <idx type="person" norm="Sulzer Johann Rudolf">Johann Rudolf Sulzer</idx>, <idx type="person" norm="Billeter Karl">Karl Billeter</idx>, <idx type="person" norm="Meyer Ferdinand">Ferdinand Meyer</idx> und <idx type="person" norm="Wieland Johann Jakob">Johann Jakob
							Wieland</idx>.<com id="Hochschulmotion_c11"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 19. März 1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 18).</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p7"><idx type="person" norm="Bürgi David">Bürgis</idx> Motion
					stiess vielerorts auf Unverständnis. Auch die <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürcher</idx> Studenten waren sich, anders als in der
					Debatte um <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx>,
					einig. So meinte etwa <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob
						Escher</idx> Anfang Mai aus <idx type="place" norm="Berlin (D)">Berlin</idx>: «Mag auch das Centralcomité treiben was es will, so kann ich
					nicht einsehen, wie man daraus einen Grund gegen die Hochschule finden
							kann.»<com id="Hochschulmotion_c12"><ref type="letter" target="K_0189"><!-- Brief Jakob Escher an Escher, 5. Mai 1839
								(BAR J I.67-8)--></ref>.</com> Alfred Escher lieferte die
					Erklärung: es handelte sich um einen «politischen Kunstgriff der Radikalen»<ref type="letter" target="K_0191"><!--Nr. 34--></ref>, die
					aus Sorge um das <pb n="39"/> erneuerte Volksschulwesen die Existenz der
					Universität mit diesem verknüpfen wollten. Das Interesse der Studenten galt
					vorrangig dem Erhalt der Universität als Bildungseinrichtung. Sie machten sich
					aber auch Gedanken über die Auswirkungen auf ihre jeweiligen Studienpläne<ref type="letter" target="K_0198"><!--Nr. 35--></ref>. Denn
					sollte auch die Universität gerettet werden, so stellte sich die Frage, ob unter
					dem Eindruck oder als Folge der Ereignisse die Besetzung der Lehrstühle ändern
					würde – so befürchteten die Medizinstudenten den Abgang des angesehensten
					Medizinprofessors der Universität, <idx type="person" norm="Schönlein Johann Lukas">Lukas Schönlein</idx>. Bei den Juristen
					stellte sich die Frage, wie sich die zwei renommiertesten Professoren und
					zugleich führenden Köpfe der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Politik verhalten würden: <idx type="person" norm="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</idx>,
					das Haupt der radikal-liberalen Partei, und der nach dem Umsturz vom September
					1839 neu in die Regierung tretende (liberal-)konservative <idx type="person" norm="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar
							Bluntschli</idx> <ref type="letter" target="K_0205"><!--Nr. 39--></ref><com id="Hochschulmotion_c13"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="letter" target="K_0189"><!-- Brief Jakob Escher an Escher, 5. Mai 1839
								(BAR J I.67-8) --></ref>; <ref type="letter" target="K_0190"><!-- Brief Johann
							Jakob Blumer an Escher, 26. Mai 1839 (BAR J I.67-8) --></ref>;
							<ref type="letter" target="K_0192"><!-- Brief Carl Rudolf Sinz an Escher, 2. Juni 1839
								(BAR J I.67-8) --></ref>; <ref type="letter" target="K_0193"><!-- Brief Johann
							Jakob Blumer an Escher, 17. Juni 1839 (BAR J I.67-8) --></ref>;
							<ref type="letter" target="K_0196"><!-- Brief Jakob Escher an Escher, 2. Juli 1839
								(BAR J I.67-8) --></ref>.</com>. </p>
        <p id="Hochschulmotion_p8">Angesichts der Bedrohung ihrer Lehranstalt wurden die
					Studenten aktiv. Bereits auf die Grossratssitzung vom <d norm="18.03.1839">18.
						März</d> hin hatte die Studentenschaft der Universität <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> eine von 111 Studierenden unterzeichnete
					Adresse an den Grossen Rat gerichtet. Sie ersuchte darin um Erhaltung der
					Universität unter Garantierung der Lehrfreiheit und unterstützte deshalb den
					Antrag des Erziehungsrates auf Schaffung einer zweiten Professur für Dogmatik
					neben <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx>. Zugleich
					sprach sie sich dafür aus, im Falle der Aufhebung der Universität einen Teil der
					Mittel zur Stiftung einer gesamteidgenössischen Hochschule zu
							verwenden.<com id="Hochschulmotion_c14"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 18. März 1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 5); <ref type="lit">Erb, Studentenschaft</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 41–43.</com> Nachdem die
					Motion trotz allem erheblich erklärt worden war, ergriff Escher die Initiative
					und betätigte sich damit erstmals über den begrenzten Kreis des Zofingervereins
					hinaus politisch aktiv. Gemeinsam mit <idx type="person" norm="Brändli Benjamin">Benjamin Brändli</idx> verfasste Escher im Namen der an der Universität
					studierenden <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Kantonsbürger zur
					Verteidigung der Anstalt eine Broschüre, in der die beiden die Leistungen der
					Universität ins Licht rückten und für die ungeschmälerte Erhaltung der
					Universität plädierten. Eine Abschrift ihrer Arbeit stellten sie der Kommission
					zu, und Escher meinte denn auch, Elemente der Broschüre im Votum <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrers</idx> an der Kommissionssitzung
					wiederzuerkennen<ref type="letter" target="K_0191"><!--Nr. 34--></ref>. Unter dem Titel «Die <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürcherische</idx> Hochschule nach den Ansichten der an ihr studirenden
						<idx type="place" norm="Zürich">Zürcherischen</idx> Kantonsbürger» erschien
					die 28 Seiten starke Broschüre im Laufe des Jahres im
							Druck.<com id="Hochschulmotion_c15"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Die Zürcherische Hochschule</ref>.</com> Mit einem Rückblick
					auf ältere wissenschaftliche Anstalten legten Escher und <idx type="person" norm="Brändli Benjamin">Brändli</idx> die «Irrigkeit der Ansicht» dar, dass
					die Universität «ein willkürliches Produkt der Lieblingsidee Einzelner oder eine
					durchaus neue Schöpfung jüngster Zeit sei, an deren Stelle früher gar nichts
					gestanden hätte».<com id="Hochschulmotion_c16"><ref type="lit">Die Zürcherische Hochschule</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 5.</com> Gegen den Vorwurf, die Universität fördere den
					Sinn für «Nationalität» nicht, erwähnten sie für die Seite der Studenten deren
					Vereinigungen mit ihren vaterländischen Idealen und für die Seite der Lehrer die
					vorbildliche Behandlung von Themen mit <idx type="place" norm="Zürich">zürcherischem</idx> und schweizerischem Bezug. Daher sei «jener Vorwurf,
					als würde die Nationalität an unserer Hochschule nicht begünstigt, so weit
					dieser nämlich einen Sinn hat, zurückzuweisen».<com id="Hochschulmotion_c17"><ref type="lit">Die Zürcherische Hochschule</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 20–21.</com> Gerade die
					Aufhebung der Universität wäre es, wodurch Gefahren für die schweizerische
					Nationalität entstünden, da Schweizer zum Studium an ausländischen Universitäten
					gezwungen würden. In Hinblick auf den finanziellen Aspekt äusserten sie die
					Erwartung, dass man der Universität, «wenn es nöthig wäre, auch große Opfer zu
					bringen bereit sei, besonders wenn man für rein materielle Interessen wie Bauten
					und Straßen, Militärwesen und Anderes so ungeheure Summen verwenden
							sieht».<com id="Hochschulmotion_c18"><ref type="lit">Die Zürcherische Hochschule</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 21.</com> Sie wiesen ferner nach, dass in manchen
					Rechnungen der Universität Kosten angelastet wurden, die eigentlich nicht oder
					nur teilweise auf sie entfielen. Zudem würde der grösste Teil der Ausgaben nicht
					vom Kanton bestritten; vielmehr seien «die Kosten der Hochschule, die dem Staate
					unmittelbar zur Last fallen, so unbedeutend, daß es in der That sehr befremdet,
					wenn man sie nur noch als Grund gegen eine solche Anstalt, welche die höchsten
						<pb n="40"/> Interessen des Lebens wahrt, anführen hört, besonders wenn man
					noch den ökonomischen Nutzen, welchen die Hochschule dem Kantone bringt,
							bedenkt».<com id="Hochschulmotion_c19"><ref type="lit">Die Zürcherische Hochschule</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 22.</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p9">Die vom Grossen Rat bestellte Hochschulkommission trat am
						<d norm="27.05.1839">27. Mai 1839</d> erstmals zusammen<ref type="letter" target="K_0191"><!--Nr. 34--></ref>. Die Äusserungen der
					Mehrzahl der Kommissionsmitglieder liessen schon erahnen, dass die Existenz der
					Universität nicht ernstlich gefährdet war. Einige Mitglieder sprachen sich von
					vornherein für unverändertes Beibehalten der Universität aus. Andere bemängelten
					zwar die verhältnismässig hoch erscheinenden Kosten, sahen aber ein, dass
					Einsparungsversuche nicht zweckmässig wären.<com id="Hochschulmotion_c20"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 9. Mai 1839; <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 401–403.</com> Der Grosse Rat behandelte <idx type="person" norm="Bürgi David">Bürgis</idx> Motion am <d norm="27.06.1839">27. Juni</d>. Auf Antrag der Kommission wurde die Motion nach kurzer
					Diskussion einmütig zurückgewiesen.<com id="Hochschulmotion_c21"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 27. Juni 1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 94–96).</com> </p>
      </div>
      <div id="Hochschulmotion_d1.2">
        <head>Zürichputsch: Der 6. September 1839</head>
        <p id="Hochschulmotion_p10">Damit war die Universität gerettet. Die Lage im Kanton
						<idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> hingegen blieb angespannt,
					zumal der Grosse Rat in den Sitzungen von März, April und Juni 1839 nicht bereit
					war, den über die Entfernung von <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx> hinausgehenden Forderungen des
					Glaubenskomitees <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> der zahlreichen Petitionen aus den Gemeinden und Bezirken
					Folge zu leisten. Escher schrieb im April 1839 nach seiner Rückkehr nach <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>:
					«Ich begreife nicht, was diese Menschen, denen es gelungen ist, <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauß</idx> zu verjagen <abbr norm="und">u.</abbr> die
					Commission zur Untersuchung des Verhältnisses von Kirche <abbr norm="und">u.</abbr> Schule zu veranlaßen
					[...] jetzt noch wollen.»<ref type="letter" target="K_0186"><!--Nr. 32--></ref> Anfang Mai äusserte <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</idx>, der sich in <idx type="place" norm="Bonn (D)">Bonn</idx> aufhielt, Besorgnis über die
					weiteren Pläne des Glaubenskomitees: «Was das Centralcomité jetzt noch zu thun
					beabsichtigt, weiß ich nicht; ich fürchte, was ich auch im Anfang fürchtete, es
					werde zu weit gehen und mehr unternehmen, als ohne Störung der Ruhe geschehen
							kann.»<com id="Hochschulmotion_c22"><ref type="letter" target="K_0189"><!-- Brief Jakob Escher an Escher, 5. Mai 1839
								(BAR J I.67-8) --></ref>.</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p11">Es zeigte sich, dass die Gegner der herrschenden
					radikal-liberalen Partei mehr wollten als nur die Entfernung von <idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Strauss</idx>. Die
					Radikal-Liberalen hatten in den 1830er Jahren, der Zeit der
							Regeneration,<com id="Hochschulmotion_c23">Zur Regenerationszeit im Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Wettstein, Regeneration</ref>; <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 81–116; <ref type="lit">Zurlinden, Bilder Zürich</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						79–144.</com> eine unter wissenschaftlichem Gesichtspunkt ausgezeichnete,
					umfangreiche Gesetzgebungs- und Verwaltungstätigkeit entfaltet, sich dabei aber
					immer mehr von den Ansichten und Gefühlen des Volks entfernt. So stand 1839 der
					Landbevölkerung, deren traditionelles Lebensgefühl auf dem Fundament der
					protestantischen Volksgläubigkeit ruhte, eine radikal-elitäre Führungsschicht
					gegenüber, die dem aufklärerischen Liberalismus anhing. Diese landschaftliche
					Opposition hatte ihre Macht erkannt und kämpfte nun um genügende Garantien für
					den christlichen Glauben in Kirche und Schule. Der «<idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">Straussen</idx>handel» und die daraus
					resultierende Aufregung boten nun den Konservativen in der Stadt eine
					willkommene Gelegenheit, gegen die Radikal-Liberalen vorzugehen und einen
					politischen Umschwung zu ihren Gunsten herbeizuführen.<com id="Hochschulmotion_c24"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 156–157; <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						117–118.</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p12">Regierung und Grosser Rat kamen den Forderungen der
					Bewegung nicht nach, sondern schickten sich vielmehr an – nach Ansicht der
					Opposition unter Missachtung der selbst eingeführten Versammlungs- und
					Pressefreiheit –, gegen das Glaubenskomitee juristisch vorzugehen. Darauf
					versammelten sich am <d norm="02.09.1839">2. September 1839</d>, gewissermassen
					in einer Analogie zum liberalen <d norm="11.04.1830">Ustertag von 1830</d>,
					mehrere tausend<com id="Hochschulmotion_c25">Schätzungen zur Teilnehmerzahl schwanken zwischen 8000 und
						20000. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						318.</com> Männer in <idx type="place" norm="Kloten">Kloten</idx>, um den
					erneuerten Forderungen Nachdruck zu verleihen. In den folgenden Tagen machte das
					Gerücht die Runde, Kantone des
						liberalen Siebnerkonkordats entsendeten Truppen zur Unterstützung der
						<idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Regierung. Dadurch sah sich
						<idx type="person" norm="Rahn-Escher Hans Konrad">Rahn-Escher</idx>, der
					Vizepräsident des Komitees, veranlasst, am <d norm="05.09.1839">5. September
						1839</d> ein warnendes Sendschreiben an die Bezirke zu richten mit dem
					Aufruf, sich für diesen Fall vorzubereiten. Am Abend desselben Tages läutete
					Pfarrer <idx type="person" norm="Hirzel Bernhard">Bernhard <pb n="41"/>Hirzel</idx><com id="Hochschulmotion_c26">Zu <idx type="person" norm="Hirzel Bernhard">Bernhard Hirzel</idx> <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> Aerne Peter, Pfarrer
 Bernhard Hirzel, Anführer des Putschzuges – Beiträge zu seiner Biographie,
						in: <ref type="lit">Antiquarische Gesellschaft / Paul-Kläui-Bibliothek,
							Züriputsch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 63–121.</com> in seiner Kirche in <idx type="place" norm="Pfäffikon (ZH)">Pfäffikon</idx> Sturm. Die Kirchen der
					umliegenden Gemeinden trugen das Geläut weiter, reitende Boten wurden
					ausgeschickt, und unter <idx type="person" norm="Hirzel Bernhard">Hirzels</idx>
					Anführung bewegte sich ein teilweise bewaffneter Zug der Landbevölkerung
					Richtung <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>. Frühmorgens am
						<d norm="06.09.1839">6. September</d> zog der Landsturm in die Stadt.
					Eine bewaffnete Kolonne mit <idx type="person" norm="Hirzel Bernhard">Bernhard
						Hirzel</idx> an der Spitze traf beim Fraumünster auf eine Einheit Dragoner
					unter dem Befehl von Major <idx type="person" norm="Uebel Bruno">Bruno
						Uebel</idx><com id="Hochschulmotion_c27">Zu <idx type="person" norm="Uebel Bruno">Bruno Uebel</idx> <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 97–100; <ref type="lit">Jung, Lydia Welti-Escher 2009 (Quellen, Materialien)</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 55–57.</com>, einem
					gebürtigen <idx type="place" norm="Preussen (Königreich)">Preussen</idx>, dessen
					Tochter <idx type="person" norm="Escher-Uebel Augusta">Augusta Uebel</idx> 1857
					Alfred Escher heiratete. Obwohl beide Anführer Blutvergiessen vermeiden wollten,
					lösten sich Schüsse. Nach einem kurzen Scharmützel zogen sich die Dragoner
					zurück. Der Landsturm rückte gegen das Zeughaus vor, wo es zu einem
					Schusswechsel mit Infanterietruppen kam, die das Gebäude bewachten. 14
					Putschisten kamen ums Leben, mehrere wurden verwundet. Opfer der Schüsse wurde
					auch Regierungsrat <idx type="person" norm="Hegetschweiler Johannes">Johannes
						Hegetschweiler</idx><com id="Hochschulmotion_c28">Zu <idx type="person" norm="Hegetschweiler Johannes">Johannes Hegetschweiler</idx> <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Mörgeli, Hegetschweiler</ref>.</com>, der tödlich verwundet
					wurde, als er den Truppen den Befehl des Regierungsrates überbrachte, das Feuer
					einzustellen und sich zurückzuziehen. Als sich die Stadt unter Stadtpräsident
						<idx type="person" norm="Ziegler Paul Karl Eduard">Paul Karl Eduard
						Ziegler</idx> zur Beruhigung der Lage auf die Seite der Aufständischen
					stellte, war die Entscheidung zuungunsten der Regierung gefallen. Der
					Regierungsrat löste sich auf.<com id="Hochschulmotion_c29">Zu detaillierteren Darstellungen von Ereignissen und Folgen des <d norm="06.09.1839">6. September</d> <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> beispielhaft <ref type="lit">Uebel, 6. September 1839</ref>; <ref type="lit">Schulthess, Straussische Bewegung</ref>;
							<ref type="lit">Zurlinden, Bilder Zürich</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						172–243.</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p13">Ein provisorischer Staatsrat wurde eingesetzt, dem neben
					einigen gemässigten bisherigen Regierungsräten auch <idx type="person" norm="Hürlimann-Landis Johann Jakob">Hürlimann-Landis</idx> angehörte. Am <d norm="09.09.1839">9. September</d> trat der Grosse Rat zusammen – ohne die
        	führenden Köpfe der liberalen Partei, die sich, teilweise verkleidet, nach <idx type="place" norm="Baden (AG)">Baden</idx> und in andere Städte geflüchtet
							hatten.<com id="Hochschulmotion_c30"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>Holstein August Guido, Der erste
						Bundespräsident in Frauenkleidern? Baden und der «Züriputsch» vor 150
						Jahren, in:  <ref type="lit">Antiquarische Gesellschaft /
							Paul-Kläui-Bibliothek, Züriputsch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 136–142.</com>
					Der Grosse Rat beschloss seine eigene Auflösung.<com id="Hochschulmotion_c31"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verhandlungen Grosser Rat ZH</ref>, 9. September 1839 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 97–102).</com>
					In den fälligen Wahlen erzielten die Konservativen eine erhebliche Mehrheit.</p>
        <p id="Hochschulmotion_p14">Der gewaltsam herbeigeführte Machtwechsel blieb nicht
					ohne Folgen. Die Existenz der Universität selbst wurde zwar nicht mehr in Frage
					gestellt; Versuche zu grösseren und kleineren Beschränkungen blieben aber nicht
							aus.<com id="Hochschulmotion_c32"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 410–430.</com> Wohin der Weg des Kantons <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> unter den neuen Machtverhältnissen
					führen würde, war schwer abzusehen. Im September 1840, ein Jahr nach dem Putsch,
					befand <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Sinz Carl Rudolf">Carl Rudolf Sinz</idx>, dass der
					Blick in die Zukunft trauriger sei als der Rückblick auf die vergangenen
					Geschehnisse<ref type="letter" target="K_0222"><!--Nr. 47--></ref>. Zudem wirkten die Ereignisse über die Kantonsgrenzen hinaus und
					hatten Signalwirkung für die konservative Opposition in anderen Kantonen. Der
					Umsturz in der Hochburg des schweizerischen Liberalismus hatte gezeigt, dass
					konservative Ideen im Volk eine Mehrheit finden konnten und dass eine liberale
					Regierung, sei es auch mit revolutionären Mitteln, abgelöst werden
							konnte.<com id="Hochschulmotion_c33"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Dierauer, Eidgenossenschaft</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						624–648.</com> So musste <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> zu Beginn des Jahres 1841 feststellen: «Wenn ich Euern <d norm="06.09.1839">6. September</d>, hinter dem ich zuerst noch etwas Gutes
					<abbr norm="und">u.</abbr> Wahres zu erblicken glaubte, schon bei näherer Betrachtung seiner Folgen im
					eignen Cantone von Grund aus verabscheuen lernte, so ist dies jetzt noch weit
					mehr der Fall, wo das Unkraut, das er emporgetrieben, überall so reichlich zu
					wuchern scheint. Durch ihn haben die jetzigen Wühler in den <abbr norm="katholisch">kathol.</abbr> Cantonen
					gelernt, daß man durch ‹Religionsgefahr› das Volk zum Aeußersten treiben <abbr norm="und">u.</abbr>
					seinen einsichtsvollsten <abbr norm="und">u.</abbr> biedersten Führern entfremden könne; aus ihm sind
					die unsittigen Anmaßungen derer hervorgegangen, welche dem Volke eine
					unbeschränkte Gewalt, deren es nicht fähig ist, geben möchten, um es dadurch
					unter das schmählichste Joch einer Priesterherrschaft zu bringen.»<ref type="letter" target="K_0237"><!--Nr. 51--></ref><com id="Hochschulmotion_c34"><ref type="letter" target="K_0234"><!-- Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 10. Januar 1841 (FA
							Tschudi) --></ref>.</com> </p>
        <p id="Hochschulmotion_p15">Doch wenn auch der Sturz des radikal-liberalen Regimes
					für Escher und seine liberalen Studienfreunde ein Schock war, so waren es doch
					auf längere Sicht gerade die <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx>
					Liberalen und Escher selbst, die von den Folgen des <d norm="06.09.1839">6.
						September</d> zu profitieren vermochten. Das konservative Septemberregiment
					blieb noch bis 1845 an der Macht, verspielte mit seiner Amtsführung aber
					zunehmend die Sympathien des Volkes. Bereits 1842 verloren die Konservativen
					ihre <pb n="42"/> ursprünglich überwältigende Mehrheit im Grossen Rat. Die
					Radikal-Liberalen nutzten ihre Rolle als Oppositionspartei, um ihre in den
					1830er Jahren bestimmende und 1839 abgesetzte Führungselite abzulösen und neue,
					frische Kräfte aufzubauen – Kräfte wie Escher, der 1844, im Alter von 25 Jahren,
					in den Grossen Rat gewählt wurde. Dieser Erfolg und die führende Rolle, die
					Escher schon bald unter den <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx>
					Radikal-Liberalen spielte, wären ohne die parteiinterne Flurbereinigung nach dem
					Septemberputsch so rasch nicht möglich gewesen.<com id="Hochschulmotion_c35"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 121.</com> </p>
      </div>
    </div>
  </body>
</commentary>