<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE commentary SYSTEM "commentary.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="commentary.xsl"?><commentary id="Institutionen_Strukturen_Prozesse" name="Institutionen, Strukturen, Prozesse">
	<metadata>
		<title>Institutionen, Strukturen, Prozesse</title>
		<author>
			<name>Sandra Wiederkehr, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung</name>
		</author>
		<source>
			<volume_title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1848–1852). Aufbau des
				jungen Bundesstaates, politische Flüchtlinge und Neutralität, bearbeitet und
				kommentiert von Sandra Wiederkehr (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und
				Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 4), Zürich 2012</volume_title>
			<short_title>Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Band 4</short_title>
			<volume>4</volume>
			<page>18–45</page>
		</source>
		<description>Eidgenössische Räte – Aussenpolitik – Schaffung eines Wirtschaftsraumes – Eisenbahnprojekt – Universität und Polytechnikum – Spannungen und Kompetenzfragen</description>
		<revision>
			<change>XML-Grundstruktur erstellt, AH, 11.06.2012</change>
			<change>Auszeichnung 1 umgesetzt, AH, 13.06.2012</change>
			<change>Verifizierung 1 umgesetzt, SCK, 22.06.2012</change>
			<change>Auszeichnung 2 umgesetzt, FM, 12.07.2012</change>
			<change>Verifizierung 2 umgesetzt, CF, 09.01.2013, 23.01.2013, 04.02.2013</change>
		</revision>
	</metadata>
	<body>
		<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1">
			<head>
                <pb n="18"/>Institutionen, Strukturen, Prozesse</head>
			<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.1">
				<head/>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p1">Am <d norm="12.09.1848">12. September 1848</d> erklärte die
					eidgenössische Tagsatzung, dass die neue Bundesverfassung von einer Mehrheit
					sowohl der Schweizer Kantone als auch der Stimmberechtigten angenommen worden
					sei. Am <d norm="06.11.1848">6. November</d> trat die neugewählte
					Bundesversammlung erstmals zusammen, und am <d norm="16.11.1848">16.
						November</d> wählte diese die Mitglieder von Bundesrat und Bundesgericht.
					Mit der Konstituierung<ref type="letter" target="K_0580"><!--1--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0594"><!--2--></ref> von Bundesversammlung und
					Bundesrat trat der Bundesvertrag von 1815 ausser Kraft, und die neue
					Bundesverfassung erlangte Gültigkeit.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c1">In der Sitzung
						der Bundesversammlung vom <d norm="20.11.1848">20. November 1848</d>
						erklärten <idx norm="Furrer Jonas" type="person">Jonas Furrer</idx> (<idx norm="Zürich" type="place">
							ZH
						</idx>), <idx norm="Ochsenbein Ulrich" type="person">Ulrich Ochsenbein</idx>
							(<idx norm="Bern" type="place">
							BE
						</idx>), <idx norm="Frey-Herosé Friedrich" type="person">Friedrich
							Frey-Herosé</idx> (<idx norm="Aargau" type="place">AG</idx>) und <idx norm="Naeff Wilhelm Matthias" type="person">Wilhelm Matthias Näff</idx>
							(<idx norm="St. Gallen" type="place">
							SG
						</idx>) Annahme ihrer Wahl in den Bundesrat. Im Anschluss an die von Alfred
						Escher in seiner Funktion als Vizepräsident des Nationalrats vorgenommene
						Vereidigung wurde der Bundesrat in Übereinstimmung mit <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 88 der Bundesverfassung für konstituiert erklärt. Der
						Bundesrat war somit beschlussfähig. <idx norm="Druey Henri" type="person">Henri Druey</idx> (<idx norm="Waadt" type="place">
							VD
						</idx>) und <idx norm="Franscini Stefano" type="person">Stefano
							Franscini</idx> (<idx norm="Tessin" type="place">
							TI
						</idx>) wurden am <d norm="24.11.1848">24.</d>
						<abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr>
						<d norm="29.11.1848">29. November</d>, <idx norm="Munzinger Josef" type="person">Josef Munzinger</idx> (<idx norm="Solothurn" type="place">
							SO
						</idx>) am <d norm="16.12.1848">16. Dezember 1848</d> vereidigt. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=70000797">
                            <ref type="lit">Prot. BR</ref>, 21. November 1848</ref>; <ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 88; <ref type="lit">BV 1848</ref>, Übergangsbestimmungen, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 7; <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000003">Beschluß der Tagsatzung über die Einführung der neuen Bundesverfassung,
							in: <ref type="lit">BBl</ref> 1848/49 I, S. 36–40</ref>; <ref type="lit">Kern, Repertorium I</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 1–4. – Zu
						den Mitgliedern des ersten Bundesrats und dessen Geschäftstätigkeit <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>. – Beispielhaft zum
						schweizerischen Bundesstaatsrecht <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref>; <ref type="lit">Giaccometti, Bundesstaatsrecht</ref>.</com> «Mit diesem Augenblicke ist
					die schweizerische Nation in einen neuen Abschnitt ihres politischen Lebens
					getreten; eine neue hoffnungsvolle Zukunft hat sich ihr aufgethan, allein auch
					eine neue bedeutungsvolle Aufgabe hat die Eidgenossenschaft zu erfüllen
					übernommen!», erklärte die Bundesversammlung feierlich in ihrer Proklamation an
					das Schweizervolk.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c2">
                        <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000019">Proklamation. Die schweizerische Bundesversammlung an das
							schweizerische Volk [29. November 1848], in: <ref type="lit">BBl</ref>
							1848/49 I, S. 148</ref>.</com>
				</p>
			</div>
			<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.2">
				<head>Die eidgenössischen Räte</head>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p2">In der ersten Legislaturperiode (1848/49 –1851) bestand die
					schweizerische Bundesversammlung fast ausschliesslich aus Vertretern einer
					radikal-liberalen Politik. Die Opposition zählte im 111köpfigen Nationalrat
					lediglich 14 Konservative (9 Katholiken und 5 Reformierte), im Ständerat waren
					es 6 von insgesamt 44 Ratsmitgliedern.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c3">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 194, 199. – Zu den verschiedenen Strömungen im konservativen
						Lager, deren Einstellung zur Bundesrevision und ihrer Lage im neuen
						Bundesstaat <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit"> Jorio, Rückzug</ref>.</com> Zu dieser erdrückenden Dominanz
					der Radikal-Liberalen beigetragen haben Einschüchterungen, Manipulationen und
					nicht zuletzt eine Wahlkreisgeometrie, die auf die Interessen der
					Radikal-Liberalen zugeschnitten wurde.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c4">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 27–28. – Die Quellenlage lässt Gruner zufolge kein Urteil zu
						über die Frage, ob sich Escher bei seinen Vorschlägen zur Einteilung der
							<idx norm="Zürich" type="place">zürcherischen</idx> Wahlkreise von
						wahlkreisgeometrischen Motiven leiten liess. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 334. – Zu Wahlkreisgeometrie und Manipulationsmethoden <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 318–342, 610–618, 1023–1030.</com> Die sieben Bundesräte
					kamen ausnahmslos aus den Reihen der Radikal-Liberalen, darunter fünf
					Reformierte sowie die beiden liberalen Katholiken <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Munzinger Josef" type="person">Josef Munzinger</idx> (<idx norm="Solothurn" type="place">
						SO
					</idx>) und <idx norm="Franscini Stefano" type="person">Stefano Franscini</idx>
						(<idx norm="Tessin" type="place">
						TI
					</idx>). Der <idx norm="Glarus" type="place">Glarner</idx> Ständerat <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Blumer Johann Jakob" type="person">Johann Jakob
						Blumer</idx> zeigte sich in seinen autobiographischen Aufzeichnungen erfreut
					darüber, dass im wesentlichen «diejenigen Männer, welche das eidgenössische
					Staatsschiff durch die Stürme des Jahres 1847 hindurchgeführt hatten, auch
					wieder an die Spitze des neuen Bundes gestellt wurden [...]».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c5">
						<ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						19(d).</com> Fünfzig Jahre später blickte der langjährige Nationalrat <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="person">Johann
						Friedrich Peyer im Hof</idx> (<idx norm="Schaffhausen" type="place">
						SH
					</idx>) auf die Anfänge des neuen Bundes zurück und folgerte, dass der erste
					Bundesrat trotz der unterschiedlichen Charaktere seiner Mitglieder «ein so
					homogenes Ganze[s]» gebildet habe wie kein anderes Exekutivkollegium nach ihm,
					was er auf die «Uebereinstimmung der Mitglieder des Bundesrats in Bezug auf die
					Auffassung der zu lösenden Aufgaben und der hiefür in Anwendung zu bringenden
					Mittel» sowie auf das «Bewußtsein des gemeinsamen Ursprungs aus dem Boden der
					neugeborenen Schweiz» zurückführte.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c6">
						<ref type="lit">Peyer im Hof, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 6, 9.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p3">Die Politlandschaft um die Mitte des 19. Jahrhunderts
					unterschied sich grundlegend von der heutigen. Damals waren die politischen
					Konturen noch nicht so scharf gezeichnet: Zwischen den einzelnen Richtungen
					bestanden fliessende Übergänge, und parteipolitische Strukturen hatten sich noch
					kaum herausgebildet. Zudem waren die regionalen Unterschiede erheblich. Die
					radikal-liberale Dominanz im jungen Bundesstaat darf nicht darüber
					hinwegtäuschen, dass es sich dabei um eine heterogene Allianz fortschrittlicher
					Kräfte handelte. Die Schöpfer des neuen Bundesstaates waren ursprünglich geeint
					durch ihren Kampf für eine Revision der Bundesverfassung und eine moderne
					Schweiz. Uneinig waren sie sich jedoch bezüglich der konkreten Ausgestaltung des
					neuen Bundes. Die Verfolgung regionaler Interessen und unterschiedliche
					Staatsauffassungen – beispielsweise hinsichtlich der Staatsaufgaben oder des
					Zentralisierungsgrades – führten dazu, dass sie sich in unterschiedliche Lager
						<pb n="19"/>spalteten. Wechselnde Koalitionen eröffneten wiederum den
					politischen Minderheiten Möglichkeiten zur Einflussnahme. Besonders deutlich
					offenbarten sich diese Differenzen in aussenpolitischen Fragen (Asyl<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p3">Flüchtlingswesen<!--46-47--></ref>, Militärkapitulationen<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p8">Kapitulationen<!--48--></ref>, Bündnisfrage),
					aber auch in bezug auf grosse Infrastrukturprojekte (eidgenössische
						Universität<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.6">Eidg. Universität<!--31-33--></ref> und Eisenbahnbau<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.5">Eisenbahnbau<!--29-31--></ref>).<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c7">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 137,
						387, 865.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p4">Überaus schnell gelang es Bundesrat und Parlament, die
					neuen Institutionen aufzubauen. Voraussetzung hierfür war das Vorhandensein
					verschiedener untereinander verbundener Netzwerke radikal-liberaler Politiker,
					die unter sich auf vielfältige Weise – durch Freundschaften,
					Vereinszugehörigkeiten und politische Arbeit in den 1840er Jahren – verbunden
					waren. Während der ersten Legislaturperiode sassen zahlreiche Mitglieder
					liberaler und radikaler Studentenverbindungen im Nationalrat; fast jeder Fünfte
					war ein ehemaliger Zofinger.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c8">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						102–103, 1058. – Dass Alfred Escher im Nationalrat über gute Kontakte
						verfügte und einen starken Rückhalt hatte, zeigt sich auch daran, dass er
						bereits 1849 zum Nationalratspräsidenten gewählt wurde. Während in der
						heutigen Zeit Proporz- und Anciennitätsüberlegungen eine wichtige Rolle
						spielen, waren diese Wahlen im 19. Jahrhundert eigentliche
						Popularitätstests. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 137. –
						Zur Bedeutung der Zofingia im jungen Bundesstaat <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						101–104.</com> So konnte Alfred Escher als ehemals engagiertes Aktivmitglied
					und Zentralpräsident des Zofingervereins<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c9">Zu Eschers
						Mitgliedschaft im Zofingerverein <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="sum" target="Zofingerverein_d1"/><!--Jung/Fischer, Escher Briefe, Bd. 2, S. 22–36-->.</com> im
					eidgenössischen Parlament auf bestehende Netzwerke zurückgreifen. Er verstand
					es, Kontakte herzustellen und Koalitionen zu bilden, auf deren Basis er sich im
					Laufe der Zeit neue Netzwerke<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c10">Zum Thema Netzwerke
							<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="sum" target="Korrespondentennetz_d1"><!--Jung/Koch, Escher Briefe, Bd. 3, S. 15-18--></ref>;
							<ref type="sum" target="Aufstieg_p12"><!--Jung/Koch, Escher Briefe, Bd. 3, S. 22--></ref>.
						– Die Netzwerke um Alfred Escher untersucht Björn Koch in seiner
						Dissertation, die er an der Universität Freiburg i. Üe. unter der Leitung
						von Professor Joseph Jung schreibt.</com>aufbaute. Die Briefe von und an
					Alfred Escher liefern Einblicke in das Funktionieren dieser Netzwerke und in die
					Arbeit der Bundesbehörden.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c11">Einen Überblick über die
						Arbeit des Parlaments vermittelt Leonhard Neidhart anhand der
						Berichterstattung der «Neuen <idx norm="Zürich" type="place">Zürcher</idx>
						Zeitung». <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Neidhart, Bundesparlament</ref>.</com> Sie enthalten
					Hinweise auf Diskussionen und Positionen, auf Lobbyarbeit sowie auf angestrebte
					oder verwirklichte Allianzen. Auch geben die Briefe Aufschluss über die Art des
					Informationsaustausches, über Verabredungen im Hinblick auf eine gemeinsame
						Anreise<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c12">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> beispielhaft <ref type="letter" target="K_0706"><!--Brief
							Johann Jakob Blumer an Escher, 4. November 1849 (FA Tschudi)--></ref>;
							<ref type="letter" target="K_0825"><!--Brief Johann Konrad Kern an Escher,
							6. September 1850 (BAR J I.67-8)--></ref>.</com>
					nach <idx norm="Bern (Stadt)" type="place">Bern</idx> zwecks Vorbesprechung,
					über zugesandte Unterlagen und Zeitungsartikel sowie über die Weitergabe von
					vertraulichen Informationen. Ein illustratives Beispiel ist die Korrespondenz
					zwischen Nationalrat Alfred Escher, Ständerat <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Rüttimann Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Rüttimann </idx>
					und <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Furrer Jonas" type="person">Jonas Furrer</idx>,
					dem starken Mann im Bundesrat. Sie unterhielten einen regen Briefwechsel, mit
					dem sie die Kommunikation zwischen Bundesrat, National- und Ständerat, aber auch
					mit dem Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> sicherstellten.
					Wissenschaftliche Biographien über Bundespolitiker von 1848 erlauben es, die
					Briefe von und an Alfred Escher in einen grösseren Kontext zu stellen und in der
					Korrespondenz Eschers lediglich angedeutete Sachverhalte zu identifizieren.
					Einige Parlamentarier haben zu Lebzeiten ihre Erfahrungen bereits selber
					festgehalten. Beispielhaft: Vom <idx norm="Thurgau" type="place">Thurgauer</idx>
					Nationalrat <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Kern Johann Konrad" type="person">Johann
						Konrad Kern</idx> und von <idx norm="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="person">Johann Friedrich Peyer im Hof</idx> liegen gedruckte
					Erinnerungen an ihre Tätigkeit als Bundesparlamentarier vor. Von <idx norm="Blumer Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Blumer</idx> und dem
						<idx norm="St. Gallen" type="place">St. Galler</idx> Ständerat <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Aepli Arnold Otto" type="person">Arnold Otto
						Aepli</idx> sind handschriftliche biographische Notizen überliefert, und
					1876 erschien der Sammelband «Kleine vermischte Schriften juristischen und
					biographischen Inhalts» von und über <idx norm="Rüttimann Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Rüttimann</idx>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c13">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Kern, Erinnerungen</ref>; <ref type="lit">Peyer im Hof,
							Erinnerungen</ref>; <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>; <ref type="lit">Aepli, Erinnerungen</ref>; <ref type="lit">Rüttimann,
							Schriften</ref>. – Von Interesse sind in diesem Zusammenhang auch die in
						der «<idx norm="Zürich" type="place">Züricher</idx> Post» veröffentlichten
						Briefe und Tagebuchpassagen aus dem Nachlass verschiedener liberaler <idx norm="Zürich" type="place">Zürcher</idx> Politiker. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Züricher Post</ref>, 1900–1903.</com> Neue Zusammenhänge
					zeigen sich zudem, wenn man die vorliegenden Briefe von und an Alfred Escher vor
					dem Hintergrund anderer Briefeditionen liest. Von besonderem Interesse sind in
					diesem Zusammenhang die Briefe von Bundesrat <idx norm="Druey Henri" type="person">Henry Druey</idx> an den <idx norm="Genf" type="place">Genfer</idx> Staatsrat <idx norm="Fazy James" type="person">James
						Fazy</idx> betreffend die <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx> Flüchtlinge sowie der Briefwechsel des konservativen
						<idx norm="Luzern" type="place">Luzerner</idx> Nationalrats <idx norm="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von" type="person">Philipp Anton von
						Segesser</idx>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c14">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Steiner/Lasserre, Druey Correspondance</ref> III; <ref type="lit">Conzemius, Briefwechsel von Segesser</ref>.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p5">Die Mitarbeit Eschers in diversen Kommissionen gibt
					Aufschluss über die Schwerpunkte seiner nationalrätlichen Tätigkeit in den
					Jahren 1848 bis 1852. Auffallend ist, dass diese Themenkomplexe hauptsächlich
					die grundlegenden Weichenstellungen im neuen Bundesstaat betrafen. Es handelte
					sich dabei um die weitere Konkretisierung der politischen Institutionen und der
					Kompetenzen von Bund und Kantonen, die Beziehung der jungen Eidgenossenschaft zu
					den Nachbarstaaten, die Schaffung eines einheitlichen Wirtschaftsraumes und
						Infrastrukturfragen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c15">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 150. –
						Den Aufbau von Infrastrukturen im jungen Bundesstaat und Alfred Eschers
						diesbezüglichen Positionen untersucht Sandra Wiederkehr in ihrer
						Dissertation, die sie an der Universität Freiburg i. Üe. unter der Leitung
						von Professor Joseph Jung schreibt.</com> Diese Fragen finden ihren
					Niederschlag in der Korrespondenz Alfred Eschers. </p>
			</div>
			<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.3">
				<head>
					<pb n="20"/>Die Aussenpolitik in der Kompetenz des Bundes</head>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p6">Der Übergang vom Staatenbund zum Bundesstaat 1848
					veränderte die Beziehungen der Kantone zueinander und zum Bund grundlegend. Zu
					den wichtigsten Neuerungen gehörte die Zentralisation der Aussenpolitik. Im Bund
					von 1815 konnten die Kantone eine eigene Aussenpolitik führen und direkte
					Kontakte mit ausländischen Staaten pflegen. Die Bundesverfassung von 1848
					erklärte die Aussenpolitik zur alleinigen Sache des Bundes und erlaubte der
					Schweiz damit ein geeintes Auftreten gegenüber anderen Staaten. Mit dem
					Bundesrat wurde hierfür ein ständiger Ansprechpartner mit entsprechenden
					Kompetenzen geschaffen. Dass das sogenannte Politische Departement vom
					jeweiligen Bundespräsidenten geführt wurde, verlieh der Aussenpolitik besonderes
						Gewicht.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c16">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 169–171; <ref type="lit">Altermatt,
							Bundesräte</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 33.</com> Die
					Umstellung verlief jedoch nicht in jedem Fall ohne Konflikte, und auch die neue
					Landesregierung konnte nicht verhindern, dass die Schweiz im monarchisch
					geprägten <idx norm="Europa" type="place">Europa</idx>
					<ref type="letter" target="K_0861"><!--37--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0987"><!--74--></ref> isoliert blieb. Die
					umliegenden Mächte misstrauten der Schweiz aufgrund effektiver und
					vermeintlicher Umtriebe von Flüchtlingen<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_d1.1"><!--46-48--></ref>, denen sie Asyl gewährte,
					aber auch aufgrund ihrer freien Presse. Ein weiterer Stein des Anstosses war die
					einseitige Ablösung <idx norm="Neuenburg" type="place">Neuenburgs</idx> von <idx norm="Preussen (Königreich)" type="place">Preussen</idx>
					<ref type="letter" target="K_0664">Neuenburger Frage<!-- 15--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0853"><!--52--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0990"><!--75--></ref> im Frühjahr 1848. Die alte
					Tagsatzung hatte diese anerkannt, indem sie die neue republikanische
					Kantonsverfassung gewährleistete. Nochmals bestätigt wurde die Ablösung im
					Herbst 1848 durch die ausdrückliche Aufnahme <idx norm="Neuenburg" type="place">Neuenburgs</idx> in den neuen Bundesstaat.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c17">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 377–378. – Mit der Bundesverfassung von 1848 wurden die
						Kantone verpflichtet, beim Bund um Gewährleistung ihrer Kantonsverfassungen
						nachzusuchen. Voraussetzung hierfür war, dass diese «die Ausübung der
						politischen Rechte nach republikanischen – repräsentativen oder
						demokratischen – Formen» sicherten. <ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 6 <abbr norm="litera (Buchstabe)">lit.</abbr>
						b. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 150–152.</com> Nicht zuletzt löste die
					revolutionäre Vergangenheit einzelner Bundesräte im Ausland Unbehagen aus.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c18">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Bonjour, Aussenpolitik</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 72.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p7">Ein weiteres Hemmnis der Aussenpolitik lag in der
					eidgenössischen Diplomatie. Der junge Bundesstaat verfügte anfänglich nur über
					wenig erfahrenes diplomatisches Personal mit den erforderlichen Kontakten und
					Erfahrungen auf dem diplomatischen Parkett. Es fehlten die finanziellen Mittel
					und der Wille, an dieser Situation etwas zu ändern. Überhaupt bestanden grosse
					Vorbehalte über Nutzen und Sinnhaftigkeit der Diplomatie: In radikal-liberalen
					Kreisen galt die Diplomatie wegen ihres Zeremoniells als überholt,
					unschweizerisch und unrepublikanisch. 1848 wurden lediglich die beiden
					bestehenden Gesandtschaften in <idx norm="Wien (A)" type="place">Wien</idx> und
					in <idx norm="Paris (F)" type="place">Paris</idx> beibehalten und interimistisch
					mit einfachen Geschäftsträgern besetzt<ref type="letter" target="K_0987"><!--74--></ref>. Im Juni 1849 diskutierte der Nationalrat über den Nutzen
					der Gesandtschaften und forderte den Bundesrat auf, zu prüfen, ob diese durch
					Konsulate ersetzt werden könnten. Bundespräsident <idx norm="Furrer Jonas" type="person">Jonas Furrer</idx>, Vorsteher des Politischen Departements,
					kam zum Schluss, dass die beiden Gesandtschaften für die Vertretung der
					schweizerischen Interessen unabdingbar seien. Daneben setzte man auf die
					ehrenamtliche Tätigkeit der Konsule und stattete bei wirtschaftlichen oder
					technischen Verhandlungen Persönlichkeiten aus der Privatwirtschaft mit
					entsprechenden Mandaten aus, beispielsweise die Nationalräte <idx norm="Bischoff Achilles" type="person">Achilles Bischoff</idx> (<idx norm="Basel-Stadt" type="place">BS</idx>) und <idx norm="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="person">Johann Friedrich Peyer im Hof</idx> (<idx norm="Schaffhausen" type="place">
						SH
					</idx>) anlässlich der Zollstreitigkeiten mit den <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx> Staaten im Jahr 1851<ref type="letter" target="K_0851"><!--51--></ref>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c19">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Altermatt, Diplomatie</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						5–6, 23–24, 29; <ref type="lit">Schoop, Kern</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 27–28; <ref type="lit">Wehrli, Bundesbarone</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34–35.</com> Die Anweisungen waren gewöhnlich
					allgemein gehalten und liessen den Beauftragten beträchtliche Freiheiten in der
					Ausführung ihres Mandats. Wiederholt liess man in heiklen politischen Fragen
					Männer mit entsprechenden Kontakten offiziell, halboffiziell oder gar privat
					vermitteln. Ein illustratives Beispiel ist General <idx norm="Dufour Guillaume-Henri" type="person">Guillaume-Henri Dufour</idx>,
					der verschiedentlich auf Missionen entsandt wurde, so auch im Winter 1852, als
					man ihn anlässlich des Flüchtlingsstreits mit <idx norm="Frankreich" type="place">Frankreich</idx> ermunterte, privat mit <idx norm="Bonaparte Charles Louis Napoléon" type="person">Louis
						Napoléon</idx> zu korrespondieren.<ref type="letter" target="K_0985"><!--73--></ref>
					<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p47"><!--62--></ref>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p8">Trotz diesen schwierigen Voraussetzungen gelang es der
					Schweiz, in verschiedenen Fragen mit ausländischen Staaten zusammenzuarbeiten
					und Staatsverträge abzuschliessen. Im Jahr 1850 konnte beispielsweise ein
					Freundschafts- und Handelsvertrag mit den <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">Vereinigten <pb n="21"/>Staaten von Amerika</idx> unterzeichnet werden.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c20">Der Vertrag soll von <idx norm="Cavaignac Eugène" type="person">Eugène
							Cavaignac</idx> beim <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">amerikanischen</idx> Sonderbeauftragten <idx norm="Mann Ambrose Dudley" type="person">A. Dudley Mann</idx> angeregt
						worden sein, als <idx norm="Bonaparte Charles Louis Napoléon" type="person">Louis Napoléon</idx>
						<idx norm="Frankreich" type="place">französische</idx> Truppen an der
						Schweizer Grenze stationierte. In den Präsidentschaftswahlen vom <d norm="10.12.1848">10. Dezember 1848</d> war <idx norm="Cavaignac Eugène" type="person">Cavaignac</idx> – damals amtierender Regierungspräsident –
						gegen <idx norm="Bonaparte Charles Louis Napoléon" type="person">Louis Napoléon</idx> unterlegen. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Moltmann, Amerikanisch-schweizerischer Vertrag</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 121; <ref type="lit">Dictionnaire de
							biographie française</ref> VII, <abbr norm="Spalte">Sp.</abbr>
						1485–1487.</com> Die <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">USA</idx> beabsichtigten mit diesem Vertrag zwischen den beiden «sister
						republics»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c21">Die Bezeichnung «sister republics»
						ist Ausdruck der engen Verbundenheit zwischen der Schweiz und den <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">Vereinigten Staaten
							von Amerika</idx>. Diese «Verwandtschaft der Mentalität» äusserte sich
						unter anderem darin, dass das Staatswesen des anderen mit Interesse studiert
						wurde. Ereignisse wie der <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">amerikanische</idx> Sezessionskrieg in den 1860er Jahren
						wurden aktiv mitverfolgt und diskutiert. Es bestanden gar Pläne, im neuen
						Bundeshaus ein Wandgemälde mit den Helden des Sezessionskrieges anzubringen
						und sie so den Helden aus der Schweizer Geschichte gegenüberzustellen. Zu
						diesem Zweck reiste der <idx norm="Solothurn" type="place">Solothurner</idx>
						Künstler <idx norm="Buchser Frank" type="person">Frank Buchser</idx> in die
							<idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">Vereinigten
							Staaten</idx>. Das Wandgemälde wurde jedoch nie verwirklicht. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Hutson, Sister Republics</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34, 52, 65; <ref type="lit">Wälchli, Buchser</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 122–124.</com>, ein Zeichen zu setzen und der
					Isolation der Schweiz entgegenzuwirken. Bereits früher – im August 1849 – hatte
					der <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">amerikanische</idx>
					Konsul in <idx norm="Basel-Stadt" type="place">Basel</idx>, <idx norm="Goudie George H." type="person">George H. Goudie</idx>, beim Bundesrat
					einen bilateralen Vertrag angeregt. Damals zögerte man aufgrund
					neutralitätspolitischer Bedenken. Auf erneute Einladung der <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">USA</idx> trat der
					Bundesrat im Sommer 1850 doch auf Verhandlungen ein und konnte am <d norm="25.11.1850">25. November</d> einen Freundschafts- und Handelsvertrag
						abschliessen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c22">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Moltmann, Amerikanisch-schweizerischer Vertrag</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 100–101, 113–114, 121; <ref type="lit">Humair,
							Apogée</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 147–149, 154–157. –
						Ratifiziert wurde dieser Vertrag erst im Jahr 1855. Trotz einiger Änderungen
						sorgte er in den <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">Vereinigten Staaten</idx> noch einige Zeit für Diskussionen. Jüdische
						Organisationen bezeichneten den Vertrag als verfassungswidrig, weil darin
						die Ungleichbehandlung der Juden in der Schweiz stillschweigend akzeptiert
						wurde. Die schweizerische Bundesverfassung von 1848 gewährte das Recht der
						freien Niederlassung auf dem Gebiet der gesamten Eidgenossenschaft nämlich
						nur Schweizer Bürgern, welche einer christlichen Konfession angehörten
							(<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 41). Ähnliche Einschränkungen bestanden
						auch in bezug auf die freie Ausübung des Gottesdienstes und die
						Gleichstellung mit Kantonsbürgern in Gesetzgebung und gerichtlichen
						Verfahren (<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 44 und 48). Probleme bereitete diese
						Einschränkung des Niederlassungsrechts auch im Zusammenhang mit der
						Unterzeichnung eines neuen Niederlassungsvertrages mit <idx norm="Frankreich" type="place">Frankreich</idx> am <d norm="30.06.1864">30. Juni 1864</d>. Der Vertrag berechtigte alle <idx norm="Frankreich" type="place">Franzosen</idx> (ohne Rücksicht auf ihre Religion), sich in
						der Schweiz niederzulassen und ihren Beruf auszuüben. Dadurch wurden <idx norm="Frankreich" type="place">französische</idx> Juden gegenüber
						Schweizer Juden bevorzugt. Dieser Mißstand wurde mit einer Teilrevision der
						Bundesverfassung im Februar 1866 beseitigt, indem die in <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 41 zugesicherte Niederlassungsfreiheit auf
						alle Schweizer Bürger ungeachtet ihrer religiösen Zugehörigkeit ausgedehnt
						wurde und auch <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 48 betreffend die
						Gleichstellung mit Kantonsbürgern entsprechend angepasst wurde. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 41, 44, 48;
							<ref type="lit">Moltmann, Amerikanisch-schweizerischer Vertrag</ref>,
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 104–108; <ref type="lit">Humair,
							Apogée</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 147–149; <ref type="lit">Rappard, Bundesverfassung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						309–310.</com> Der Berichterstatter im Nationalrat, <idx norm="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="person">Johann Friedrich Peyer im
						Hof</idx>, drückte «seine große Freude darüber aus, daß der erste allgemeine
					Staatsvertrag, den die neue Eidgenossenschaft abschließe, ein
					Freundschaftsvertrag mit einem freien Volke, jener hochherzigen Nation jenseits
					des Oceans sei».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c23">
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 17. Dezember 1850.</com> Neben diesem Vertrag mit
					den <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">Vereinigten Staaten
						von Amerika</idx> handelten Nationalrat <idx norm="Bischoff Achilles" type="person">Achilles Bischoff</idx> (<idx norm="Basel-Stadt" type="place">
						BS
					</idx>) und der Schweizer Konsul in <idx norm="Turin (I)" type="place">Turin</idx>, <idx norm="Murset Charles" type="person">Charles Murset</idx>,
					im Juni 1851 einen Handelsvertrag mit dem Königreich <idx norm="Sardinien-Piemont (Königreich)" type="place">Sardinien</idx> aus.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c24">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000746">Bericht über den zwischen dem Königreich Sardinien und der
							schweizerischen Eidgenossenschaft abgeschlossenen Handelsvertrag,
							aberstattet von der zur Prüfung befraglichen Vertrags niedergesezten
							Nationalrathskommission (im Juli 1851), in: <ref type="lit">BBl</ref>
							1851 III, S. 155–156, 162</ref>. – Der Vertrag mit <idx norm="Sardinien-Piemont (Königreich)" type="place">Sardinien</idx>
						enthielt Bestimmungen zur Förderung einer <idx norm="Alpen" type="place">Alpen</idx>bahn. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Heckner, Pioda</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						11.</com> Ein Staatsvertrag mit dem Grossherzogtum <idx norm="Baden (Grossherzogtum)" type="place">Baden</idx> vom <d norm="27.07.1852">27. Juli 1852</d> regelte die Fortsetzung der <idx norm="Baden (Grossherzogtum)" type="place">badischen</idx> Eisenbahn an den
						<idx norm="Bodensee" type="place">Bodensee</idx>; gleichzeitig wurde ein
					Vertrag betreffend die <idx norm="Rhein" type="place">Rhein</idx>zölle
					abgeschlossen. Der Bundesrat äusserte seine Hoffnung, dass sich damit die
					Beziehungen zum nördlichen Nachbarn normalisieren würden: «Wenn wir in dieser
					Beziehung auf eine Besserung der Verhältnisse hoffen, so stüzen wir uns auf die
					allerwärts gemachte Erfahrung, daß namentlich die großartigen Verkehrsmittel der
					Neuzeit es sind, welche die zwischen den Völkern aufgerichteten Schranken mit
					unwiderstehlicher Gewalt niederwerfen.» Auch konnte die Eidgenossenschaft
					bereits 1849 erste Postverträge mit <idx norm="Österreich (Kaisertum)" type="place">Österreich</idx>, <idx norm="Frankreich" type="place">Frankreich</idx> und <idx norm="Belgien" type="place">Belgien</idx>
						abschliessen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c25">
                        <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000967">Botschaft des Bundesrathes an die hohe Bundesversammlung, betreffend
							die mit dem Großherzogthum <idx type="place" norm="Baden (Grossherzogtum)">Baden</idx> abgeschlossenen Eisenbahn-
							und Zollverträge (vom 11. August 1852), in: <ref type="lit">BBl</ref>
							1852 III, S. 87</ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Humair, Etat fédéral</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						56.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p9">Es mag erstaunen, dass der Freundschafts- und
					Handelsvertrag mit den <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">Vereinigten Staaten von Amerika</idx> keinen Eingang in die Korrespondenz
					Alfred Eschers fand, bedenkt man die <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">amerika</idx>freundliche Haltung seiner Familie und seine Sorge
					hinsichtlich der internationalen Isolation der Schweiz. Dazu muss bemerkt
					werden, dass Escher und viele seiner Korrespondenzpartner zur Zeit des
					Vertragsabschlusses mit den <idx norm="Vereinigte Staaten von Amerika" type="place">Vereinigten Staaten von Amerika</idx> an der Session in <idx norm="Bern (Stadt)" type="place">Bern</idx> weilten, und es liegt auf der
					Hand, dass das Ereignis deshalb mündlich statt schriftlich erörtert wurde.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c26">Dieses Beispiel illustriert die Problematik von
						Briefeditionen: Ob Themen schriftlich abgehandelt und so für die Nachwelt
						überliefert wurden, hängt nicht in jedem Fall von ihrer Bedeutung, sondern
						oftmals von Zufälligkeiten ab. Denkbar sind unter anderem Einflüsse wie
						geographische Nähe und Distanz, die Verfügbarkeit anderer
						Kommunikationsformen (persönliche Kontakte oder die Überbringung von
						Mitteilungen durch gemeinsame Bekannte) und Krankheiten (nicht schreiben
						können wegen eines Augenleidens; Kuraufenthalte, welche Personen aus ihrem
						gewohnten Umfeld rissen und sie zwangen, sich schriftlich einzubringen, wo
						sie sich sonst mündlich verständigt hätten).</com>
				</p>
			</div>
			<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.4">
				<head>Die Schaffung eines schweizerischen Wirtschaftsraumes</head>
				<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.4.1">
					<head/>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p10">Erstmals in der Geschichte der Schweizerischen
						Eidgenossenschaft konnte in den Jahren nach 1848 ein einheitlicher
						Wirtschaftsraum verwirklicht werden. Fünfzig Jahre zuvor hatten mit der
						helvetischen Verfassung zwar verschiedene wirtschaftsförderliche Neuerungen
						Eingang in die schweizerische Politik gefunden (Untertanenverhältnisse
						wurden abgeschafft, die Landwirtschaft von den Feudallasten befreit,
						Zunftverfassungen beseitigt und Freizügigkeit innerhalb der
						Eidgenossenschaft garantiert), doch konnten diese nicht Fuss fassen. Mit dem
						Zentralstaat scheiterten 1803 auch die Pläne eines einheitlichen
						Wirtschaftsraumes. In der anschliessenden Mediationsverfassung und im
						Bundesvertrag von 1815 wurden all diese Neuerungen – mit Ausnahme der
						Abschaffung der Untertanenverhältnisse – wieder rückgängig gemacht.
						Binnenwirtschaftlich war die Eidgenossenschaft wiederum so zersplittert, wie
						sie es politisch war. Im Lauf der 1830er Jahre gaben sich verschiedene
						Kantone liberale Verfassungen und bemühten sich fortan, die auf kantonaler
						Ebene erstrittenen Freiheitsrechte zu sichern und zu erweitern. Zudem
						strebten sie einen einheitlichen Wirtschaftsraum sowie eine Stärkung der
						Zentralgewalt an, von der sie sich nicht zuletzt eine liberale <pb n="22"/>Wirtschaftspolitik und bessere Rahmenbedingungen für die Wirtschaft
						erhofften (Überwindung der Kleinräumigkeit, Ausbau der Infrastrukturen).<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c27">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Bickel, Volkswirtschaft</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 62–63.</com> Diese Forderungen fanden Eingang in die
						Bundesverfassung von 1848: Artikel 4 garantierte allen Schweizern Gleichheit
						vor dem Gesetz, was mit der in den Artikeln 41 und 42 verbürgten
						Niederlassungsfreiheit für die Angehörigen christlicher Konfessionen
						untermauert wurde.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c28">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">BV 1848</ref>,<abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 4,
							41–42.</com> Die «Neue <idx norm="Zürich" type="place">Zürcher</idx>
						Zeitung» pries die Vorteile der neuen Verfassung mit folgenden Worten:
						«Wohin wir nun auch ziehen in der Schweiz, wir sind zu Hause, Bürger und
						keine Fremdlinge mehr. Der heutige Kanonendonner hat das Wort:
						‹Kantonsfremde› hinweggescheucht.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c29">
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 13. September
							1848.</com> Schliesslich stipulierte Artikel 29 den Grundsatz der
						Handelsfreiheit zwischen den Kantonen: «Für Lebensmittel, Vieh und
						Kaufmannswaaren, Landes- und Gewerbserzeugnisse jeder Art sind freier Kauf
						und Verkauf, freie Ein-, Aus- und Durchfuhr von einem Kanton in den andern
							gewährleistet.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c30">
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 29.</com>
						Darüber hinaus bildete die Bundesverfassung die Basis für die Abschaffung
						der Binnenzölle, für die Vereinheitlichung von Münzwesen, Massen und
						Gewichten, für die Zentralisation des Postwesens und indirekt für den Ausbau
						von Verkehr und Kommunikation. Zwei Grundfragen stellten sich bei der
						Umsetzung dieser Neuerungen: Die erste betraf das Verhältnis zwischen
						Zentralismus und Föderalismus; bei der zweiten Frage ging es darum, welche
						Aufgaben dem öffentlichen <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> dem
						privaten Sektor zufallen sollten. Wichtig schien Escher in diesem
						Zusammenhang die Frage der «Verträglichkeit» <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> der Akzeptanz dieser Reformen in der Bevölkerung. Seine
						Korrespondenz zeigt, wie er bei den unterschiedlichsten Leuten Meinungen
						darüber einholte. Escher war überzeugt, dass der neue Bundesstaat nur
						Bestand haben konnte, wenn seine Vorteile sichtbar gemacht und gleichzeitig
						die Belastung für Bevölkerung und Kantone möglichst gering gehalten
						würden.</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p11">Mit der Schaffung einheitlicher Rahmenbedingungen und
						neuer Infrastrukturen ermöglichte der neue Bundesstaat die Überwindung der
						binnenwirtschaftlichen Zersplitterung und Kleinräumigkeit. Damit wurden die
						Voraussetzungen geschaffen für die weitere Entwicklung von Industrie,
						Gewerbe und Handel.</p>
				</div>
				<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.4.2">
					<head>Die Abschaffung der Binnenzölle</head>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p12">In der Bundesverfassung von 1848 wurde das Zollwesen
						zur Bundessache erklärt<ref type="letter" target="K_0630"><!--5--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0633"><!--6--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0637"><!--7--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0644"><!--9--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0645"><!--10--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0702"><!--23--></ref>. Auf dieser Grundlage
						wurden die Binnenzölle abgelöst und durch Zölle an den Aussengrenzen der
						Edgenossenschaft ersetzt.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c31">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 23–24. –
							Im Jahr 1844 hatten im ganzen Land rund 550 Zollstationen bestanden.
								<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13765.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Zölle</ref>. – Zur Bedeutung des
							Bundesstaates für die wirtschaftliche Entwicklung der Schweiz <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Humair, Etat fédéral</ref>.</com> Die Einnahmen aus dem
						Zollregal dienten dem Bund einerseits zur Entschädigung der Kantone für die
						ihnen entgangenen Zolleinkünfte, andererseits zur Deckung der
							Bundesausgaben.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c32">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 26. –
							Als Einnahmequellen des Bundes nannte die Bundesverfassung von 1848 a)
							Zinsen der eidgenössischen Kriegsfonds, b) Ertrag der schweizerischen
							Grenzzölle, c) Ertrag der Postverwaltung, d) Ertrag der
							Pulververwaltung, e) sogenannte Geldkontingente, das heisst Beiträge der
							Kantone. Ausser Betracht fallen musste dabei der Ertrag der
							Postverwaltung, da diese dem Bund in den Jahren nach 1848 keinen
							finanziellen Gewinn brachte. Von nachrangiger Bedeutung waren auch die
							in der Verfassung letztgenannten direkten Beiträge der Kantone. Ein
							solches Geldkontingent wurde letztmals 1849 eingefordert, als die
							Revolution im Grossherzogtum <idx norm="Baden (Grossherzogtum)" type="place">Baden</idx> ein grosses Truppenaufgebot nötig machte.
								<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 39; <ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 510, 532; <ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p27"><!--S. 55--></ref>; 
							<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p32"><!--S.57--></ref>.</com>
						Die in der Verfassung festgelegten Richtlinien besagten, dass die
						Eingangszölle für die «zum nothwendigen Lebensbedarf erforderlichen
						Gegenstände» und «für die inländische Industrie erforderlichen Stoffe»
						möglichst tief anzusetzen seien und dass Luxusgüter mit dem höchsten Tarif
						belastet werden sollten. Auch für die Durch- und Ausfuhr von Waren sollten
						nur mässige Gebühren erhoben werden.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c33">
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 25</com>
						Die in der Verfassung festgesetzten Grundsätze gaben das Zollsystem in
						seinen Grundzügen bereits vor. Ausgeschlossen waren demzufolge sowohl ein
						reines Freihandelssystem als auch Schutzzölle zur Abschirmung bedrohter
						Gewerbezweige und junger Industrien gegen unerwünschte ausländische
						Konkurrenz. Gleichwohl entfachte der Entwurf des Bundesrates für ein
						eidgenössisches Zollgesetz vom April 1849 eine lebhafte öffentliche
						Diskussion. In Zeitungsartikeln und mit Petitionen kämpften die Anhänger
						unterschiedlicher Zollmodelle für ihre Sache. Während der eigens zu diesem
						Zweck gegründete Schweizerische Industrieverein für Frei<pb n="23"/>handelsinteressen warb, machten sich verschiedene Berufsverbände und der
						Schweizerische Handwerker- und Gewerbeverein für Schutzzölle der einen oder
						anderen Art stark. Alfred Escher war Mitglied der elfköpfigen
						Nationalratskommission zur Prüfung der das Zollwesen betreffenden
						Gesetzesvorschläge und der diesbezüglichen Petitionen<ref type="letter" target="K_0651"><!--11--></ref>. Bei dem schliesslich von der
						Bundesversammlung verabschiedeten Fiskalzoll stand die Sicherung der
						notwendigen Staatseinnahmen im Vordergrund; allerdings wurden die
						Zollansätze im internationalen Vergleich niedrig angesetzt.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c34">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 78–81.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p13">Im Nationalrat entbrannte ein heftiger Kampf um die
						Höhe der anzustrebenden Zolleinnahmen. Umstritten war einerseits, welche
						Zölle konkret aufgehoben werden sollten und welche Summe folglich für die
						Entschädigung der Kantone erforderlich sein würde. Andererseits ging es um
						die Frage, welche finanziellen Mittel der Bund benötigte und wie diese
						gedeckt werden sollten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c35">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Huber, Zollwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							212–216.</com> Der <idx norm="St. Gallen" type="place">St. Galler</idx>
						Nationalrat und Baumwollfabrikant <idx norm="Anderegg Johann Georg" type="person">Johann Georg Anderegg</idx> beantragte, den anzustrebenden
						Zollertrag vergleichsweise tief anzusetzen. Wo die Zölle die Ausgaben des
						Bundes nicht deckten, sollte statt dessen auf direkte Geldbeiträge durch die
						Kantone (sogenannte Geldkontingente) zurückgegriffen werden<ref type="letter" target="K_0630"><!--5--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0651"><!--11--></ref>. Er begründete dies mit
						der «Verwerflichkeit und Schädlichkeit indirekter Steuern». Alfred Escher
						bekämpfte diesen Antrag, indem er darauf hinwies, dass eine direkte
						Besteuerung der Kantone durch Einfordern von Geldkontingenten «dem Sinn und
						Geiste der Bundesverfassung geradezu entgegen» stünde. <idx norm="Anderegg Johann Georg" type="person">Andereggs</idx> Behauptung,
						dass «Zollsteuern» mehr auf den ärmeren als auf den reicheren Klassen
						lasteten, widerlegte Escher mit dem Argument, dass reiche Leute mehr von den
						mit speziell hohen Tarifen belasteten Luxusprodukten konsumierten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c36">
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 18. Juni 1849.</com> Ins Zentrum der
						Diskussion stellten Escher und seine politischen Freunde die Unabhängigkeit
						und Handlungsfähigkeit des Bundes. Diese könne nur garantiert werden, indem
						der Bund auf eine ausreichende und sichere ökonomische Grundlage gestellt
						werde. Wäre jedoch der Bund zur Deckung seiner Ausgaben auf den
						regelmässigen Bezug von Geldkontingenten angewiesen, könnten die Kantone
						über die Finanzen Einfluss auf die Bundespolitik nehmen, und es bestünde die
						Gefahr, dass der Bund seine Handlungsfähigkeit verlöre oder erpressbar
						würde. Escher lehnte Geldkontingente auch deshalb ab<ref type="letter" target="K_0651"><!--11--></ref>, weil diese den Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> überaus stark belasten würden.
						In einer Nationalratsdebatte im April 1849 führte er aus, dass die Gemeinde
							<idx norm="Wädenswil" type="place">Wädenswil</idx> ebensoviel beisteuern
						müsse wie der Kanton <idx norm="Uri" type="place">Uri</idx>. An diesem
						Beispiel würde sich zeigen, dass das System der indirekten Geldbeiträge mit
						«großen Ungerechtigkeiten» verbunden sei.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c37">
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 28. April 1849. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 75.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p14">Alfred Escher sorgte sich um den Werkplatz Schweiz und
						mass dem Erhalt von Arbeitsplätzen als Stabilitätsfaktor grosse Bedeutung
						bei. Dies zeigt sich darin, dass er sich in der Nationalratsdebatte zum
						Zollgesetz dahingehend äusserte, möglichst hohe Ansätze für Luxusartikel
						festzulegen, um im Gegenzug Rohstoffe, die in der Schweiz verarbeitet und
						veredelt wurden, mit tiefen Zöllen zu belasten. Im Interesse der
						Arbeiterschaft dürfe man grosse Fabriken «nicht der Gefahr des Ruins
						aussetzen». Namentlich lehnte er höhere Zölle auf Rohbaumwolle ab, weil sich
						die Baumwollindustrie in einer ernsten Krise befinde. In Alfred Eschers
						Augen musste ein gutes Zollsystem auch die Mittel für grundlegende
						Infrastrukturen bereitstellen, etwa für Aufbau und Betrieb einer
						eidgenössischen Universität und einer polytechnischen Schule<ref type="letter" target="K_0910"><!--61--></ref>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c38">
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 28. April 1849. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Peyer im Hof, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 26–28.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p15">Alfred Escher hätte über die kantonalen Zölle hinaus
						gerne auch die Verbrauchssteuern auf Wein und geistige Getränke, die
						sogenannten Konsumogebühren, abgeschafft.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c39">Weil
							die Konsumogebühren in den Finanzsystemen einzelner Kantone eine
							zentrale Rolle spielten (<idx norm="Bern" type="place">Bern</idx>, <idx norm="Luzern" type="place">Luzern</idx>, <idx norm="Solothurn" type="place">Solothurn</idx>), gestattete die neue Bundesverfassung
							in <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 32 ausdrücklich den weiteren Bezug
							dieser Gebühren. Neben der Beschränkung auf Wein und alkoholische
							Getränke enthielt der Artikel eine ganze Reihe weiterer Einschränkungen
							und Bedingungen. Im Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx>
							wurde anstelle dieser Getränkesteuer seit 1803 eine «Wirthschaftsabgabe»
							erhoben, welche 1834 vom sogenannten «Patentsystem» abgelöst wurde.
								<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 32; <ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 337; <ref type="lit">Meyer von Knonau, Kt.
								Zürich</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 258–259.</com> Er
						wehrte sich aber entschieden gegen Anträge, die eine Entschädigung der
						Kantone durch den Bund <pb n="24"/>verlangten: «Es seien eben leider noch
						Privilegien in die Bundesverfassung aufgenommen worden, nämlich das Recht
						einzelner Kantone, auf gewissen Artikeln Konsumogebühren zu beziehen,
						während andern Kantonen dieses Recht nicht zugestanden werde. Nun stelle man
						sogar die Anforderung, diese Konsumogebühren sollen von der
						Eidgenossenschaft losgekauft werden! Also eine an sich ungerechte Gebühr
						solle noch auf die ganze Eidgenossenschaft gelegt werden!»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c40">
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 28. April
							1849.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p16">Probleme bereitete die Aushandlung der
							Ablösungsverträge.<ref type="letter" target="K_0688"><!--22--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0702"><!--23--></ref> Gemäss Artikel 26 der
						Bundesverfassung sollten die Kantone vom Bund mit 4 Batzen pro Einwohner für
						die Abtretung ihres Zollmonopols entschädigt werden. Wo dieser Betrag die
						Zollausfälle nicht kompensierte, mussten spezielle Ablösungsverträge
						ausgehandelt werden. Für die Festlegung der Entschädigungssumme orientierte
						man sich am Durchschnitt der Zolleinnahmen in den Jahren 1842– 1846.
						Schliesslich war dies aber ebenfalls Verhandlungssache, und die damit
						einhergehende Ungleichbehandlung führte zu einiger Mißstimmung.<ref type="letter" target="K_0645"><!--10--></ref> Benachteiligt fühlten sich
						jene Kantone, die wie der Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> ihre Kantonsfinanzen bereits vor der Gründung des
						Bundesstaates auf eine neue Basis gestellt hatten und anstelle von
						indirekten Abgaben direkte Steuern erhoben.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c41">Der
							Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> erhob seit 1832 eine
							Vermögens-, Erwerbs- und Einkommenssteuer. Im Jahr 1835 wurden Zölle,
							Weg- und Brückengelder zur Staatssache erklärt und die bisherigen
							Inhaber dieser Rechte entschädigt. Daraufhin wurde die Mehrzahl der
							Zölle abgeschafft. Eine ausführliche Auflistung der Einkünfte des
							Kantons <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> (Durchschnitt der
							Jahre 1836–1843) findet sich bei Gerold Meyer von Knonau. Die
							wichtigsten Einkommensquellen waren demzufolge Zinsen von Kapitalien
							(ein Viertel der Gesamteinnahmen); Vermögens-, Erwerbs- und
							Einkommenssteuern (ein Sechstel der Gesamteinnahmen) sowie das Salzregal
							(ein Siebtel der Gesamteinnahmen). <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Meyer von Knonau, Kt. Zürich</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 257, 260, 262–266.</com> Diese Kantone
						finanzierten den Loskauf der Binnenzölle mit, wurden vom Bund aber nur mit
						dem Minimalansatz von 4 Batzen pro Kopf entschädigt.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c42">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 81–82.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p17">Trotz aller Schwierigkeiten war das neue
						eidgenössische Zollsystem ein Erfolg: Die damit generierten Zolleinkünfte
						übertrafen alle Erwartungen, wohl nicht zuletzt wegen des einsetzenden
						wirtschaftlichen Aufschwungs. Handel und Industrie konnten sich dank den
						Erleichterungen im Binnenverkehr entfalten, und die Zollschranken gegenüber
						dem Ausland erwiesen sich als weit weniger bedeutsam als befürchtet. Die
						Eidgenossenschaft konnte zum ersten Mal in ihrer Geschichte eine aktive
						Zoll- und Handelspolitik betreiben: Dank der Zollhoheit des Bundes und der
						Abschaffung der Binnenzölle konnten die kantonalen Wirtschaftsräume in ein
						eidgenössisches Wirtschaftsgebiet integriert werden, womit die
						Voraussetzungen dafür geschaffen wurden, dass der Bund von seinem ihm seit
						1815 zustehenden Recht zum Abschluss von Zoll- und Handelsverträgen effektiv
						Gebrauch machen konnte.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c43">«Dem Bund allein steht
							das Recht zu, Krieg zu erklären und Frieden zu schließen, Bündnisse und
							Staatsverträge, namentlich Zoll- und Handelsverträge mit dem Auslande
							einzugehen.» <ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 8. – «Die Tagsazung erklärt Krieg und schließt Frieden;
							sie allein errichtet Bündnisse mit auswärtigen Staaten [...].
							Handelsverträge mit auswärtigen Staaten werden von der Tagsazung
							geschlossen.» <ref type="lit">Bundesvertrag 1815</ref>, § 8.</com> Die
						Zollverhandlungen mit dem Ausland gestalteten sich jedoch schwierig, da die
						Schweiz aufgrund ihrer niedrigen Zollansätze als Gegenleistung für
						Konzessionen ihrer Handelspartner kaum Reduktionen anzubieten hatte. Diese
						waren darum am Abschluss von Handelsverträgen wenig interessiert<ref type="letter" target="K_0637"><!--7--></ref>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c44">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 87–88; <ref type="lit">Hauser, Wirtschafts- und
								Sozialgeschichte</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 280.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p18">Im Gegenteil: Die <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx> Mitglieder des <idx norm="Deutscher Zollverein" type="place">Deutschen Zollvereins</idx>
							(<idx norm="Bayern (Königreich)" type="place">Bayern</idx>, <idx norm="Württemberg (Königreich)" type="place">Württemberg</idx> und <idx norm="Baden (Grossherzogtum)" type="place">Baden</idx>) nahmen die
						Schaffung eines eidgenössischen Zollgebiets zum Anlass, Zollerleichterungen
							zurückzunehmen<ref type="letter" target="K_0912"><!--63--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0913"><!--64--></ref>, die sie Schweizer
						Exportprodukten bis anhin gewährt hatten. Infolgedessen beschloss der
						Bundesrat im Januar 1851, die Nationalräte <idx norm="Bischoff Achilles" type="person">Achilles Bischoff</idx> (<idx norm="Basel-Stadt" type="place">
							BS
						</idx>) und <idx norm="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="person">Johann
							Friedrich Peyer im Hof</idx> (<idx norm="Schaffhausen" type="place">
							SH
						</idx>) zu Unterhandlungen mit dem <idx norm="Deutscher Zollverein" type="place">Deutschen Zollverein</idx> nach <idx norm="Karlsruhe (D)" type="place">Karlsruhe</idx> zu entsenden<ref type="letter" target="K_0851"><!--51--></ref>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c45">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=60000489">
                                <ref type="third-party-letter">Schreiben August Marschall von Bieberstein an BR, 21. November
								1849</ref>, in: <ref type="lit">DDS</ref> I, S. 123–125</ref>; <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=60000534">
                                <ref type="third-party-letter">Proposition du Chef du Département du Commerce et des Péages, F.
								Frey-Herosé, au Conseil fédéral [11. Januar 1851]</ref>, in: <ref type="lit">DDS</ref> I, S. 208–210</ref>; <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=70001295">
                                <ref type="lit">Prot. BR</ref>, 10. Januar 1851</ref>; <ref type="lit">Wehrli, Bundesbarone</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 33–35.</com> Der Konflikt mit dem <idx norm="Deutscher Zollverein" type="place">Deutschen Zollverein</idx>, der
						zu einem eigentlichen Zollkrieg emporstilisiert wurde, sowie die Diskussion
						um Handlungsmöglichkeiten und Retorsionsmassnahmen seitens der Schweiz<ref type="letter" target="K_0912"><!--63--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0917"><!--65--></ref> widerspiegeln sich in der
						Korrespondenz Alfred Eschers mit diversen Repräsentanten aus Handel,
						Industrie und Politik (<ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Fäsi Georg Heinrich" type="person">Georg Heinrich Fäsi</idx>, <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Müller Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Müller</idx> oder
							<idx norm="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="person">Johann Friedrich
							Peyer im Hof</idx>). Zusammen mit Vertretern aus Industrie und
						Landwirtschaft forderte Alfred Escher, Retorsionsmassnahmen zu prüfen. Die
						protektionistische Handelspolitik europäischer Staaten wollten sie nicht
						länger passiv hinnehmen. <idx norm="Müller Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Müller</idx> schilderte gegenüber Escher die Stimmung im
						Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> folgendermassen: «[...]
						ich kann Sie versichern daß nur ein Gefühl sich äußert, nämlich <pb n="25"/>dasjenige: so könne sich die Schweiz nicht immer behandeln lassen, sie
						müsse nun zeigen, daß sie eine Nation und keine Milchkuh für die <idx norm="Schwaben" type="place">Schwaben</idx> sei.» Die Bundesversammlung
						sprach sich jedoch gegen Retorsionsmassnahmen aus<ref type="letter" target="K_0917"><!--65--></ref>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c46">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Humair, 1848</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							129–130.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p19">Als der eidgenössische Zolltarif 1851 infolge der
						Einführung des Schweizer Frankens revidiert werden musste, brach vor dem
						Hintergrund dieses Zollstreits erneut eine heftige Debatte über Schutzzölle
						und Freihandel los.<ref type="letter" target="K_0851"><!--51--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0896"><!--59--></ref> Das Parlament
						verabschiedete schliesslich wiederum einen von Freihandelsgrundsätzen
						geprägten Zolltarif mit vergleichsweise bescheidenen Zollansätzen. Im
						Hinblick auf anstehende Infrastrukturprojekte und die Handlungsfähigkeit des
						Bundes hatte Alfred Escher wie bereits 1849 für höhere Ansätze plädiert. Im
						Ständerat wurde diese Position vom <idx norm="Zürich" type="place">Zürcher</idx>
						<idx norm="Rüttimann Johann Jakob" type="person">Johann Jakob
							Rüttimann</idx> und dem <idx norm="Glarus" type="place">Glarner</idx>
						<idx norm="Blumer Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Blumer</idx>
							vertreten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c47">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Wehrli, Bundesbarone</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34.</com>
					</p>
				</div>
				<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.4.3">
					<head>Die Vereinheitlichung des Münzwesens, der Masse und Gewichte</head>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p20">Eine zentrale Voraussetzung für das Funktionieren der
						neugeschaffenen eidgenössischen Institutionen, für den Wirtschaftsraum
						Schweiz und für die Verwirklichung weiterer Einrichtungen lag in der
						Vereinheitlichung des Münzwesens.<ref type="letter" target="K_0716"><!--25--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0720"><!--27--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0724"><!--29--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0728"><!--31--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0741"><!--33--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0747"><!--35--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0751"><!--36--></ref>
                        <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c48">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 371; <ref type="lit">Bonjour, Post</ref>
							I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 21. – Zur Einführung des
							Schweizerfrankens <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Weißkopf, Münzwesen</ref>; <ref type="lit">Schneider,
								Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 114–140.</com>
						Dass es einer Münzreform bedurfte, war unbestritten. 1849 urteilte der <idx type="place" norm="Bern">Berner</idx> Nationalrat <idx norm="Fueter Friedrich" type="person">Friedrich Fueter</idx>
                        <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c49">
							<idx norm="Fueter Friedrich" type="person">Fueter</idx> wurde im Juni
							1850 in die eidgenössische Expertenkommission zur Ausführung der
							Münzreform berufen. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000364">Aus den Verhandlungen des Bundesrathes (vom 24. Juni 1850), <ref type="lit">BBl</ref> 1850 II, S. 236</ref>.</com>, dass «die
						Nachtheile, welche aus den allgemein anerkannten Uebelständen für die
						Verkehrsverhältnisse, sowohl der Administration im Allgemeinen, als der
						Partikularen und im Handel insbesondere entstehen, dem Geiste der Zeit und
						unsern neuen Institutionen so offenbar widerstreiten».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c50">
							<ref type="lit">Fueter, Münzreformen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 4.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p21">Nach einem gescheiterten Versuch zur Zentralisation
						und Vereinheitlichung des eidgenössischen Münzwesens in der Helvetik (1798 –
						1803) fiel das Münzregal mit der Mediationsakte von 1803 teilweise und mit
						dem Bundesvertrag von 1815 in vollem Umfang an die Kantone zurück.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c51">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Weißkopf, Münzwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 53–59.</com> Die unbefriedigende Situation mit einem mit
						minderwertigen Kleingeldmünzen überschwemmten Markt, mit von Kanton zu
						Kanton verschiedenen Währungen sowie den damit einhergehenden Münzverboten
						und ungleichen Wertungen dauerte an. Das Projekt einer Bundesrevision,
						welche das Münzregal und die Münzhoheit wieder der Zentralregierung
						übertragen hätte, scheiterte im Jahr 1833 – ebenso verschiedene Versuche,
						das Münzchaos auf dem Weg von Konkordaten zu bekämpfen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c52">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Weißkopf, Münzwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 59–62.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p22">Erst die Bundesverfassung von 1848 ermöglichte die
						Vereinheitlichung des Münzwesens im Gebiet der gesamten Eidgenossenschaft,
						indem sie das Münzregal dem Bund übertrug. Über den neu einzuführenden
						Münzfuss sollte die Bundesversammlung entscheiden.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c53">«Dem Bunde steht die Ausübung aller im Münzregale
							begriffenen Rechte zu. | Die Münzprägung durch die Kantone hört auf und
							geht einzig vom Bunde aus. | Es ist Sache der Bundesgesetzgebung, den
							Münzfuß festzusetzen, die vorhandenen Münzsorten zu tarifiren und die
							nähern Bestimmungen zu treffen, nach welchen die Kantone verpflichtet
							sind, von den von ihnen geprägten Münzen einschmelzen oder umprägen zu
							lassen.» <ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr>
							36.</com> Zur Diskussion standen anfänglich das <idx norm="Frankreich" type="place">französische</idx>, das <idx norm="Deutschland" type="place">deutsche</idx> oder allenfalls ein vermittelndes
						Münzsystem. Beinahe alle eingebrachten Vorschläge – gleichgültig, auf
						welchem System sie basierten – sahen als Währungsname «Schweizer Franken»
						oder «Eidgenössischer Franken» vor. <idx norm="Fueter Friedrich" type="person">Friedrich Fueter</idx> gab zu bedenken, dass das neue
						Münzsystem nur von Nutzen und Dauerhaftigkeit sein könne, wenn die Schweiz
						entweder das System eines grossen Nachbarstaates übernehme oder aber die
						Basis ihrer Währung so wähle, dass ihre Münzen in einem «leicht zu findenden
						mathematischen Werthverhältniß zu demjenigen des großen Nachbars» stünden
						und die Münzen somit mühelos gewechselt werden könnten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c54">
							<ref type="lit">Fueter, Münzreformen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 5. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Fueter, Münzreformen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 5–6.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p23">Im August 1849 wurde <idx norm="Speiser Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Speiser</idx>, Direktor der Bank in <idx norm="Basel-Stadt" type="place">Basel</idx>, vom Bundesrat zum
						eidgenössischen Münzexperten ernannt und mit der Ausarbeitung eines
						Gutachtens zur Münzreform sowie dem Entwurf eines Gesetzesvorschlages
						beauftragt. In seinem Anfang <pb n="26"/>Oktober 1849 vorgelegten Bericht
						empfahl <idx norm="Speiser Johann Jakob" type="person">Speiser</idx> die
						Einführung des <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx>
						Münzsystems, obwohl der <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutsche</idx> Guldenfuss in der Schweiz verbreiteter war. Man dürfe
						nicht allein vom gegenwärtigen Zustand ausgehen. Die <idx norm="Frankreich" type="place">französische</idx> Münze zeichne sich durch Zuverlässigkeit
						des Gehaltes aus, weswegen das <idx norm="Frankreich" type="place">französische</idx> Fünffrankenstück eine eigentliche «Weltmünze» sei,
						die in vielen Gegenden ohne Verlust oder sogar über ihrem Nennwert verkauft
						werden könne. Der Gulden sei hingegen international wenig bekannt und werde
						in <idx norm="Paris (F)" type="place">Paris</idx> nur mit Abschlag
						gehandelt. Da <idx norm="Paris (F)" type="place">Paris</idx> für die
						Eidgenossenschaft der wichtigste Finanzplatz und zugleich ihr
						Hauptwechselplatz sei, würden sich für die Schweiz bei Einführung des
						Guldenfusses Millionenverluste ergeben. Für den <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx> Münzfuss spreche ausserdem, dass er
						seit rund 60 Jahren bestehe und die inneren Verhältnisse <idx norm="Frankreich" type="place">Frankreichs</idx> im Gegensatz zu der
						noch nicht abgeschlossenen politischen Entwicklung <idx norm="Süddeutschland" type="place">Süddeutschlands</idx> eine gewisse
						Konstanz aufwiesen. Es sei zu befürchten, dass der <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutsche</idx> Guldenfuss im Falle
						einer <idx norm="Deutschland" type="place">deutschen</idx> Einigung
						verschwinden würde. Einen weiteren Vorteil des <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx> Münzsystems sah <idx norm="Speiser Johann Jakob" type="person">Speiser</idx> darin, dass es
						auf dem Dezimalsystem beruhe und im Alltag damit sehr einfach gerechnet
						werden könne. Seiner Ansicht nach würde die Einführung des <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx> Münzfusses die wahren
						Interessen der <idx norm="Ostschweiz" type="place">Ostschweiz</idx> nicht
						beeinträchtigen; der Widerstand gegen das System beruhe in erster Linie auf
						«festgewurzelten Gewohnheiten». Das Ziel der Münzreform sei Klarheit und
						Einheit. Weil es diese Kriterien nicht erfülle, lehnte <idx norm="Speiser Johann Jakob" type="person">Speiser</idx> das vermittelnde
						Münzsystem – bei welchem der Schweizer Franken lediglich als Rechnungsmünze
						diente – strikte ab. <idx norm="Speiser Johann Jakob" type="person">Speiser</idx> hob in seinem Expertenbericht hervor, dass sich bei der
						Ausarbeitung der Zoll- und Posttarife gerade das Fehlen einer einheitlichen
						Währung als hinderlich erwiesen habe.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c55">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Speiser, Expertenbericht Münzwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 27, 40, 44–46, 48, 58; <ref type="lit">Weißkopf, Münzwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 68–69;
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 124–125.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p24">Prominentester Gegenspieler Speisers war der <idx norm="Zürich" type="place">Zürcher</idx> Bankier <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Pestalozzi Leonhard" type="person">Leonhard Pestalozzi</idx>, der
						sich mit Schriften über die Münzfrage seit Jahren einen Namen gemacht hatte
						und als Urheber des vermittelnden Münzfusses galt. <idx norm="Pestalozzi Leonhard" type="person">Pestalozzi</idx> hatte
						schliesslich vom vermittelnden Münzfuss Abstand genommen und forderte nun
						die Einführung eines «eidgenössischen Frankens», basierend auf dem <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx> Guldenfuss. Eine
						wichtige Rolle spielte auch bei diesem Vorschlag die einheitliche
						Tarifierung ausländischer Geldsorten, weil mit diesem Instrument die neue
						Währung schnell und günstig eingeführt werden könne. <idx norm="Pestalozzi Leonhard" type="person">Pestalozzi</idx> argumentierte,
						dass die <idx norm="Deutschland" type="place">deutschen</idx> Staaten als
						Handelspartner für die Schweiz eine viel grössere Bedeutung hätten als <idx norm="Frankreich" type="place">Frankreich</idx>, insbesondere für die
						Versorgung mit Brot und den Absatz von industriellen Erzeugnissen, denen
						sich <idx type="place" norm="Frankreich">Frankreich</idx> weitgehend
							verschliesse.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c56">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
								<ref type="lit">Weißkopf, Münzwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 67; <ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 131.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p25">Die einzelnen Positionen der Parlamentarier wurden
						hauptsächlich von deren geographischen Herkunft und den dort vorherrschenden
						Handelsbeziehungen bestimmt. Während die <idx norm="Ostschweiz" type="place">östliche Schweiz</idx> den <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx> Guldenfuss bevorzugte, neigte die <idx norm="Westschweiz" type="place">westliche Schweiz</idx> zum <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx> Münzfuss. Wohl war im
						Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> der <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutsche</idx> Gulden
						vorherrschend, doch war auch der <idx norm="Frankreich" type="place">französische</idx> Franken durchaus geläufig.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c57">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Weißkopf, Münzwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 67; <ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 131.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p26">Alfred Escher stand in der Frage der Münzrevision in
						regem Briefkontakt mit <idx norm="Pestalozzi Leonhard" type="person">Leonhard Pestalozzi</idx>.<ref type="letter" target="K_0716"><!--25--></ref>
						<idx norm="Pestalozzi Leonhard" type="person">Pestalozzi</idx> wandte sich
						im September 1849 mit der Bitte an Escher, dieser möge die Interessen des
						Kantons <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> in der Münzfrage ebenso
						engagiert vertreten, wie er es in der Zollfrage getan habe. In den folgenden
						Monaten übersandte er Escher neben Schriften auch Berechnungen und
						Kommentare sowie die Petitionen aus dem Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> für den <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx> Guldenfuss. Insgesamt sind neun Briefe
						von <idx norm="Pestalozzi Leonhard" type="person">Leonhard Pestalozzi</idx>
						an Alfred Escher überliefert, die sich allesamt mit der Münzfrage
							befassen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c58">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="letter" target="K_0692"><!--Brief Leonhard Pestalozzi an Escher, 24. September 1849
							(BAR J I.67-8)--></ref>.
							– Weitere Briefe datieren vom <ref type="letter" target="K_0716"><!--19. November 1849 (Nr. 25)--></ref>; <ref type="letter" target="K_0722"><!--26.
							November 1849--></ref>; <ref type="letter" target="K_0760"><!--15. März 1850--></ref>; <ref type="letter" target="K_0768"><!--26. März 1850--></ref>; <ref type="letter" target="K_0770"><!--8. April
							1850--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_0771"><!--9. April 1850--></ref>; <ref type="letter" target="K_0790"><!--8. Mai 1850--></ref>; <ref type="letter" target="K_0806"><!--18. Juni 1850 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p27">
                        <pb n="27"/>Alfred Escher wurde am <d norm="23.11.1849">23. November
							1849</d> zum Präsidenten der nationalrätlichen Neunerkommission zur
						Vorberatung und Prüfung der Gesetzesentwürfe über das Münzwesen gewählt.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c59">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 24. November 1849.</com> Die Unterlagen in
						Eschers Nachlass zeigen, dass er sich intensiv mit der Frage beschäftigte
						und keineswegs voreingenommen an die Sache heranging.<ref type="letter" target="K_0741"><!--33--></ref> Er exzerpierte diverse Schriften zur
						Münzfrage und hielt kritische Anmerkungen und Fragen dazu fest. Seine
						Notizen verraten, dass er die verschiedenen Systeme nüchtern gegeneinander
						abwog, wobei «Alltagstauglichkeit» und «Akzeptanz beim Volk» bei seinen
						Überlegungen eine zentrale Rolle spielten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c60">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							Escher Alfred, Notizen zur Münzfrage, 1849/50 (<ref type="lit">BAR J
								I.67-5.28</ref>).</com> Schliesslich reihte sich Escher ins Lager
						der Befürworter des <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx> Guldenfusses ein. Allerdings mass Escher der
						Vereinheitlichung des Münzsystems weit grössere Bedeutung bei als der Wahl
						des Münzfusses. Auch scheint er in dieser Frage relativ spät Position
						bezogen zu haben. Dies bestätigt ein Brief von Nationalratskollege <idx norm="Müller Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Müller</idx> vom
						März 1850, in dem sich <idx norm="Müller Johann Jakob" type="person">Müller</idx> freut, dass Escher sich für die Einführung des auf dem
							<idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx> Guldenfuss
						basierenden «Schweizerfrankens» aussprach, «denn die Mehrheit des <idx norm="Zürich" type="place">Zürcherischen</idx> Volkes ist doch diesem
						Franken weit eher zugethan, als dem <idx norm="Frankreich" type="place">franz.</idx> Münzsystem». Die Äusserungen <idx norm="Müller Johann Jakob" type="person">Müllers</idx> lassen ausserdem
						vermuten, dass Escher eine Mobilisierung der Bevölkerung in der Münzfrage,
						beispielsweise mittels Petitionen, abgelehnt hatte: «Ich bin mit Ihnen
						unbedingt einverstanden, daß Volksagitationen in der Münzfrage durchaus
						verwerflich seien, wissen ja die Einsichtigern <abbr norm="und">u.</abbr>
						Gebildeteren sich kaum zu rathen <abbr norm="und">u.</abbr> zu helfen. Man
						wollte auch in hier eine Petition in Umlauf setzen, ich sprach mich aber aus
						dem angegebenen Grunde entschieden dagegen aus <abbr norm="und">u.</abbr> so
						glaube ich, daß die Sache unterbleiben werde.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c61">
							<ref type="letter" target="K_0756"><!--Brief Johann Jakob Müller an Escher, 7. März 1850 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p28">Nach dem Ständerat entschied sich im April 1850 auch
						der Nationalrat für den <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx> Münzfuss. Die Einzelheiten der Münzreform regelten
						das Bundesgesetz über das eidgenössische Münzwesen und das betreffende
						Ausführungsgesetz, die beide am <d norm="07.05.1850">7. Mai 1850</d>
						verabschiedet wurden. Weil die Kapazitäten der kantonalen Prägeanstalten
						nicht ausreichten, wurden die Aufträge an ausländische Münzstätten
							vergeben.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c62">Die Errichtung einer
							eidgenössischen Münzstätte wurde im Januar 1854 beschlossen. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 375.</com> Die ersten Geldstücke lagen im
						Juni 1851 bereit, und im August wurde mit dem Einsammeln der kantonalen und
						ausländischen Münzen begonnen, welche nicht den Normen des Münzgesetzes
						entsprachen. Es zeigte sich, dass auf dem Gebiet der Eidgenossenschaft über
						800 verschiedene Münzen im Umlauf waren.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c63">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Weißkopf, Münzwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 77–81; <ref type="lit">Hauser, Wirtschafts- und
								Sozialgeschichte</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 267.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p29">Dank der Bundeskompetenz in Münzfragen und den
						Institutionen des neuen Bundesstaates gelang es in nur drei Jahren, die seit
						Jahrzehnten andauernden Bemühungen um eine Vereinheitlichung des Münzwesens
						zu Ende zu bringen und das Münzchaos zu überwinden. Erst die einheitliche
						Währung ermöglichte eine effiziente Bundesverwaltung; sie erleichterte den
						Alltag und vereinfachte das wirtschaftliche Leben. Zu Beginn der 1860er
						Jahre folgerte der <idx norm="Glarus" type="place">Glarner</idx> Ständerat
							<idx norm="Blumer Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Blumer</idx>:
						«Wahrlich, wer diese Zustände noch aus eigener Erfahrung kennt, der wird
						nicht anstehen, die Centralisation des Münzwesens als eine der grössten
						Wohlthaten zu preisen, welche die Bundesverfassung uns gebracht hat!» Auch
						die <idx norm="Ostschweiz" type="place">östliche Schweiz</idx>, die sich
						vehement für den <idx norm="Süddeutschland" type="place">süddeutschen</idx>
						Münzfuss eingesetzt hatte, habe sich im Verlauf der 1850er Jahre mit dem
						neuen Münzsystem angefreundet.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c64">
							<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 370. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 370–373; <ref type="lit">Schneider,
								Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 140.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p30">Die Vereinheitlichung des Münzwesens vermochte ihre
						volle Wirksamkeit erst in Kombination mit der Vereinheitlichung von Massen
						und Gewichten zu entfalten. Diese war insbesondere für den Binnenhandel von
						grosser Bedeutung. Im Gegensatz zur Münzrevision war die Stossrichtung
						bereits vorgegeben: Die Bundesverfassung hielt in Artikel 37 fest, dass der
						Bund auf den «Grundlagen des bestehenden eidgenössischen Konkordates für die
						ganze Eid<pb n="28"/>genossenschaft gleiches Maß und Gewicht einführen»
							werde.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c65">
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 37. –
							Zur Vereinheitlichung von Massen und Gewichten <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 140–145.</com> Die Bundesversammlung erklärte am <d norm="23.12.1851">23. Dezember 1851</d> das bestehende Konkordat vom <d norm="17.08.1835">17. August 1835</d> für die ganze Eidgenossenschaft
						für verbindlich. Dies bedeutete, dass das in <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> bereits geltende System nun auf die gesamte Schweiz
						ausgedehnt wurde, was für den Kanton nur Vorteile hatte.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c66">Der Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> war dem eidgenössischen Konkordat beigetreten und
							führte auf den <d norm="01.01.1838">1. Januar 1838</d> das neue Mass-
							und Gewichtssystem ein: Die Längenmasse umfassten Fuss, Zoll, Linie,
							Strich, Elle, Stab, Klafter, Ruthe und Wegstunde; die Flüssigkeitsmasse
							Saum, Mass und Schoppen. Bei den Gewichten wurde das Pfund mit einem
							halben <idx norm="Frankreich" type="place">französischen</idx> Kilogramm
								<abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> 500 Gramm gleichgesetzt.
							Eine detaillierte Aufstellung der verschiedenen Einheiten und ihrer
							Verhältnisse zueinander sowie der zuvor geltenden regionalen Masse und
							Gewichte findet sich bei <idx norm="Meyer von Knonau Ludwig" type="person">Meyer von Knonau</idx>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Meyer von Knonau, Kt. Zürich</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 373–375.</com> In seiner Eröffnungsrede
						zur ausserordentlichen Sitzung des Grossen Rates über den Entwurf einer
						Bundesverfassung vom Juli 1848 begrüsste Alfred Escher die «Einführung
						gleichen Maßes und Gewichtes», denn diese werde «den Verkehr wesentlich
						erleichtern, Ordnung und Bestimmtheit da eintreten lassen, wo bisanhin
						Verwirrung und Unsicherheit herrschte und neuerdings eine ihrer Wichtigkeit
						nach nicht gering anzuschlagende Schranke zwischen den Eidgenossen fallen
						machen». Mit Rücksicht auf die Opposition der Kantone in der <idx norm="Westschweiz" type="place">West-</idx> und Südschweiz sowie des
						Kantons <idx norm="Uri" type="place">Uri</idx> gegen das neue System wurden
						die Übergangsfristen bewusst lang angesetzt, nämlich bis Ende 1856. Die
						Vereinheitlichung ging dementsprechend langsam vonstatten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c67">
							<ref type="lit">Escher, Eröffnungsrede GR (21. Juli 1848)</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 8. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 142–144; <ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13751.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Masse und Gewichte</ref>.</com>
					</p>
				</div>
				<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.4.4">
					<head>Die Zentralisation des Postwesens</head>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p31">Als Basis für die Zentralisation des Postwesens diente
						Artikel 33 der Bundesverfassung von 1848. Dieser erklärte das Postwesen zur
						Bundessache und übertrug das Postregal gegen Entschädigung der Kantone an
						den Bund.<ref type="letter" target="K_0630"><!--5--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0633"><!--6--></ref> Die Eidgenössische Post
						war eine der ersten Institutionen, welche die moderne Schweiz von 1848
						landesweit repräsentierten, in <idx norm="Locarno" type="place">Locarno</idx> genauso wie in <idx norm="Bümpliz (Bern)" type="place">Bümpliz</idx> und <idx norm="Genf (Stadt)" type="place">Genf</idx>. Sie
						illustrierte die Vorteile des neuen Bundes und trug zur Stärkung des
						Vertrauens in die zentrale Verwaltung bei. Mit ihr wurde der neue Bund
						selbst in entlegene Gebiete der Eidgenossenschaft getragen. Die Post wurde
						dadurch zu einem wichtigen identitätsstiftenden und staatsbildenden Element.
						Das Bundesgesetz über die Organisation der Postverwaltung aus dem Jahr 1849
						teilte das Land in elf Postkreise ein, die nicht den Kantonsgrenzen folgten,
						sondern sich an verkehrstechnischen Aspekten orientierten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c68">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14057.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Post</ref>; <ref type="lit">Hauser,
								Wirtschaftsverbände</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 18; <ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 97. – Zur Geschichte der schweizerischen Post <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Bonjour, Post</ref>; <ref type="lit">Schneider,
								Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 88–114. – Zur
							identitätsstiftenden Funktion von Briefmarken und Banknoten im
							allgemeinen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schwarzenbach, Portraits</ref>; <ref type="lit">Rivaz,
								Hodler und Burnand</ref>.</com> Für den Zusammenhalt des Landes war
						dies insofern von Bedeutung, als damit neue Interessenverbände angeregt,
						neue Berührungspunkte geschaffen und eine immer gleiche Blockbildung
						verhindert wurde.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c69">In anderem Zusammenhang
							bezeichnet der Historiker Urs Altermatt eine Vielzahl unterschiedlicher
							Interessenlagen und dadurch bedingte wechselnde Konfliktfronten als
							wichtigen Stabilitätsfaktor in der sowohl sprachlich als auch
							konfessionell gespaltenen Eidgenossenschaft. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Altermatt, Schweiz in Europa</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 133.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p32">Auf Anregung Alfred Eschers wurden mehrere
						distanzabhängige Tarifstufen eingeführt und die Ortspost beibehalten. Escher
						argumentierte, dass die Einheitstaxe «unpopulär» sei, weil sie «unbemittelte
						Klassen», die in viel kleinerem Umkreis korrespondierten, zugunsten
						bessergestellter Leute übermässig belaste. Mit der Koordination der
						Postkurse und der Vereinheitlichung der Tarife wurde das Postwesen in der
						Schweiz revolutioniert und die schriftliche Kommunikation erheblich
						beschleunigt. 1850 erschienen zudem die ersten schweizweit gültigen
							Briefmarken.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c70">
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 2. August 1851. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14057.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Post</ref>. – Im April 1850 kamen
							Marken zu 2½ Rappen (gültig für die Ortsposten) in Umlauf; im Oktober
							gleichen Jahres folgten Marken zu 5 und 10 Rappen für einen <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> zwei Briefkreise. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Generaldirektion PTT, 100 Jahre schweizerische Postmarken</ref>.</com> Vergegenwärtigt man
						sich, dass 1849/50 in der Schweiz noch keine Telegraphenverbindungen
						bestanden, wird klar, welch zentrale Rolle eine verlässliche und schnelle
						briefliche Kommunikation im 19. Jahrhundert für die wirtschaftliche
						Entwicklung und die politische Arbeit spielte.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c71">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Cioli, Pragmatismus</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 90.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p33">Die Abschaffung der Binnenzölle, die Vereinheitlichung
						von Währung, Massen und Gewichten sowie die Eidgenössische Post verliehen
						dem Bund ein einheitliches Gesicht: Grenzen wurden aufgebrochen, die
						Bedingungen für eine Ausdehnung des Aktionsradius der Einwohner und damit
						für das Zusammenwachsen der einzelnen Landesteile geschaffen. Gewinner und
						Verlierer des Sonderbundskriegs wurden durch staatliche Institutionen und in
						zunehmendem Masse durch gemeinsame Infrastrukturen verbunden. Diese
						Neuerungen wirkten iden<pb n="29"/>titätsstiftend und bildeten die
						Voraussetzung für die weitere Entwicklung von Handel und Verkehr und damit
						auch für den wirtschaftlichen Aufschwung der 1850er Jahre.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c72">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Humair, 1848</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							140.</com>
					</p>
				</div>
			</div>
			<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.5">
				<head>Das Eisenbahnprojekt</head>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p34">Neben dem Abbau von Schranken und der Professionalisierung
					des Postwesens waren es der Ausbau der Strassen- und Schiffsverbindungen sowie
					die Erstellung von Eisenbahn- und Telegraphenlinien,<ref type="letter" target="K_0987"><!--74--></ref> welche das Reisen und den Transport
					vereinfachten sowie die Kommunikation beschleunigten und dadurch den
					wirtschaftlichen Austausch zwischen den Regionen förderten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c73">Zu den Themen Verkehr und Kommunikation im 19.
						Jahrhundert <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Osterhammel, Verwandlung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 1012–1029.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p35">Während im übrigen Europa bereits zahlreiche
					Eisenbahnlinien existierten<ref type="letter" target="K_0720"><!--27--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0724"><!--29--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0987"><!--74--></ref>
					<ref type="letter" target="K_1003"><!--77--></ref>
					<ref type="letter" target="K_1014"><!--78--></ref> und weitere Verbindungen
					geplant und gebaut wurden, bestand 1848 hierzulande lediglich die kurze
					Eisenbahnstrecke von <idx norm="Zürich (Stadt)" type="place">Zürich</idx> nach
						<idx norm="Baden (AG)" type="place">Baden</idx>.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c74">Für eine aktuelle Darstellung der Anfänge des schweizerischen
						Eisenbahnwesens <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>. – Von den älteren Werken sind
						grundlegend <ref type="lit">Bauer, Eisenbahnen</ref>; <ref type="lit">Weissenbach, Eisenbahnwesen</ref>; <ref type="lit">Gubler,
							Eisenbahnpolitik</ref>.</com> In seiner Rede zur Eröffnung der
					Nationalratssession am <d norm="12.11.1849">12. November 1849</d> drängte Alfred
					Escher zum Handeln: «Mögen sie aber auch nicht vergessen, daß hier rasches
					Handeln Noth thut! Von allen Seiten nähern sich die Schienenwege immer mehr der
					Schweiz. Bereits wird die Frage, wie sie mit einander in Verbindung gebracht
					werden sollen, eifrig verhandelt. Es tauchen Pläne auf, gemäß denen die Bahnen
					um die Schweiz herumgeführt werden sollen. Der Schweiz droht somit die Gefahr,
					gänzlich umgangen zu werden und in Folge dessen in der Zukunft das traurige Bild
					einer <idx norm="Europa" type="place">europäischen</idx> Einsiedelei darbieten
					zu müssen.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c75">
						<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000210">
                            <ref type="lit">Escher, Rede NR (12. November 1849)</ref>, S.
							161</ref>.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p36">Die Bundesverfassung von 1848 enthielt keine Bestimmungen,
					die sich direkt auf den Bau und Betrieb von Eisenbahnlinien bezogen. Artikel 21
					erlaubte es dem Bund aber dennoch, aktiv zu werden und den Eisenbahnbau
					voranzutreiben, weil er dem Bund das Recht gab, «im Interesse der
					Eidgenossenschaft oder eines großen Theiles derselben, auf Kosten der
					Eidgenossenschaft öffentliche Werke zu errichten oder die Errichtung derselben
					zu unterstüzen».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c76">
						<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 21.</com> Am
						<d norm="18.12.1849">18. Dezember 1849</d> hiessen National- und Ständerat
					eine dahingehende Motion von Alfred Escher und dreizehn weiteren Nationalräten
					gut und beauftragte den Bundesrat mit der Ausarbeitung eines Plans zu einem
					schweizerischen Eisenbahnnetz (unter Beizug unbeteiligter Experten für die
					technischen Vorarbeiten) und dem Entwurf eines Expropriationsgesetzes.<ref type="letter" target="K_0751"><!--36--></ref> Ausserdem sollte der Bundesrat
					ein Gutachten erstellen über die Beteiligung des Bundes und über mögliche
					Konzessionsbedingungen für den Fall, dass Bau und Betrieb der Eisenbahnen
					Privatgesellschaften überlassen werden sollten. Bereits tags darauf bestellte
					der Nationalrat eine Kommission, welche die diesbezüglichen Vorlagen des
					Bundesrates zu prüfen hatte. Alfred Escher wurde mit der höchsten Stimmenzahl
					gewählt und übernahm den Vorsitz.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c77">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000263"> Beschluß der Bundesversammlung, die schweizerische
							Eisenbahnangelegenheit betreffend, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1850 I,
							S. 54–56</ref>; <ref type="lit">NZZ</ref>, 13. Dezember 1849, <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						368–369.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p37">Ein Expropriationsgesetz wurde von der Bundesversammlung
					im Frühjahr 1850 erlassen, und im gleichen Jahr erstellten die beiden <idx norm="England" type="place">englischen</idx> Bahnbauexperten <idx norm="Stephenson Robert" type="person">Robert Stephenson</idx> und <idx norm="Swinburne Henry" type="person">Henry Swinburne</idx> im Auftrag des
					Bundesrates ein Gutachten über mögliche Linienführungen. Ein weiteres
					Expertengremium, bestehend aus dem <idx norm="Basel-Stadt" type="place">Basler</idx> Ratsherrn <idx norm="Geigy Carl" type="person">Carl
						Geigy</idx>, Ingenieur <idx norm="Ziegler Jakob Melchior" type="person">Jakob Melchior Ziegler</idx> aus <idx norm="Winterthur" type="place">Winterthur</idx> und dem <idx norm="Basel-Stadt" type="place">Basler</idx>
					Gymnasiallehrer <idx norm="Schmidlin Wilhelm" type="person">Wilhelm
						Schmidlin</idx>, befasste sich mit der Frage, «auf welche Weise ein
					schweizerisches Eisenbahnnetz in finanzieller Beziehung am zweckmäßigsten
					erstellt werden könnte».<ref type="letter" target="K_0861"><!--37--></ref>
                    <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c78">
                        <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000611">Botschaft des schweizerischen Bundesrathes an die h. Bundesversammlung
							der schweizerischen Eidgenossenschaft, betreffend Erstellung von
							Eisenbahnen (vom 7. April 1851), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1851 I,
							S. 349</ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000336">Bundesgesetz, betreffend die Verbindlichkeit zur Abtretung von
							Privatrechten (vom 1. Mai 1850), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1850 II,
							S. 47–52</ref>; <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000481">Bericht der vom Bundesrathe einberufenen Experten: Herren R.
							Stephenson, M. P., und H. Swinburne über den Bau von Eisenbahnen in der
							Schweiz, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1850 III, S. 432–496</ref>.</com>
					Gestützt auf diese Gutachten beantragte der Bundesrat am <d norm="07.04.1851">7.
						April 1851</d>, das schweizerische Schienennetz in einer Kombination von
					Staats- und Privatbau zu erstellen. In diesem Modell hätte der Bund die Hoheit
					über Bau und Betrieb der Eisenbahnen innegehabt, und die öffentliche Hand hätte
					auch sonst eine dominierende Rolle gespielt. Die nationalrätliche
					Eisenbahnkommission <pb n="30"/>konnte indessen in dieser Frage keine Einigung
					erzielen und beauftragte einen Sonderausschuss, bestehend aus Alfred Escher,
						<idx norm="Kern Johann Konrad" type="person">Johann Konrad Kern</idx> (<idx norm="Thurgau" type="place">
						TG
					</idx>) sowie <idx norm="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="person">Johann
						Friedrich Peyer im Hof</idx> (<idx norm="Schaffhausen" type="place">
						SH
					</idx>), mit der eingehenden Prüfung der Finanzierungsfrage. Der Ausschuss
					kritisierte die mangelnde Qualität der Gutachten und forderte eine weitere
					Klärung des Gegenstandes. Unterdessen wurde in der Eisenbahnkommission auch über
					die Linienführung gestritten, so dass dieselbe im Nationalrat eine Verschiebung
					des Geschäfts beantragte.<ref type="letter" target="K_0851"><!--51--></ref> Als
					sich die Kommission im März 1852 wiederum mit dem Thema befasste, sprach sich
					eine Mehrheit ihrer Mitglieder für den Staatsbau aus. In der Öffentlichkeit und
					in den einzelnen Kantonen hatten indessen Nachrichten über Riesenverluste
					ausländischer Eisenbahngesellschaften die Angst vor einer Verschuldung des
					Bundes wachsen lassen, so dass die Stimmung zugunsten des Privatbaus kippte.
					Alfred Escher setzte sich entschieden dafür ein, den Bau von Eisenbahnen
					Privaten <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> den Kantonen zu überlassen,
					weil ihm dies sowohl in finanzieller als auch in staats- und
					wirtschaftspolitischer Hinsicht das einzige erfolgversprechende Modell zu sein
					schien. Er wollte den jungen Bund nicht unnötig mit riesigen Investitionen,
					allfälligen finanziellen Risiken und Verteilungskämpfen im Zusammenhang mit
					Fragen der Linienführung belasten. Ein weiterer Grund lag in der Konkurrenz von
					Eisenbahnbau und eidgenössischer Universität.<ref type="letter" target="K_0856"><!--53--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0896"><!--59--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0910"><!--61--></ref>
					<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p41"><!--31--></ref> Eschers
					Lieblingsprojekt einer eidgenössischen Universität konnte nur aus Bundesmitteln
					finanziert werden. Sollte dieses Projekt nicht an fehlenden Mitteln scheitern,
					so musste für den Bau und Betrieb der Eisenbahnen auf ein alternatives
					Finanzierungsmodell zurückgegriffen werden. In seinen autobiographischen
					Aufzeichnungen begründete Alfred Escher weiter: «Ich war im Gebiete des
					Eisenbahnwesens für den Privatbau und gegen den Bundesbau. Es bestimmte mich
					hiezu namentlich auch die Befürchtung, daß, wenn das schweizerische
					Eisenbahnnetz durch die Bundesgewalt festgesetzt werde, die <idx norm="Ostschweiz" type="place">östliche Schweiz</idx> als Stiefkind könnte
					behandelt werden, während sie doch gemäß ihrer Industrie und ihrem Verkehr die
					größten Ansprüche zu erheben berechtigt sei.» Überhaupt spielte bei vielen
					Gegnern des Staatsbaus die Furcht vor einer zu starken Zentralisierung eine
					wichtige Rolle.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c79">Autobiographische Aufzeichnungen von
						Alfred Escher, <abbr norm="zitiert">zit.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 1017.
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 386;
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 186–187; <ref type="lit">Spieß, Illustrierte
						Geschichte</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 207.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p38">Das von National- und Ständerat verabschiedete
					Eisenbahngesetz vom <d norm="28.07.1852">28. Juli 1852</d> besagte: «Der Bau und
					Betrieb von Eisenbahnen im Gebiete der Eidgenossenschaft bleibt den Kantonen,
					beziehungsweise der Privatthätigkeit überlassen.»<ref type="letter" target="K_1026"><!--79--></ref>
					<ref type="letter" target="K_1045"><!--81--></ref>
                    <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c80">
						<ref type="lit">Eisenbahngesetz 1852</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr>
						1.</com> Bei der Beratung des Gesetzes im Nationalrat hatte Alfred Escher
					jeden Einfluss des Staates auf das Eisenbahnwesen entschieden bekämpft, um damit
					den Unternehmen, welche die Risiken für Bau und Betrieb der Eisenbahnlinien
					übernahmen, die nötige unternehmerische Freiheit zu gewähren. So blieb das
					Eisenbahnwesen vollständig den Kräften des Marktes überlassen. Dem Bund wurde
					weder ein Aufsichtsrecht über die Eisenbahngesellschaften noch ein
					Mitspracherecht in Fragen der Linienführung eingeräumt. Zwar bedurften die von
					den Kantonen erteilten Konzessionen der Zustimmung des Bundes; die Genehmigung
					durfte jedoch nur verweigert werden, wenn militärische Interessen verletzt
					wurden. Die privaten Eisenbahngesellschaften profitierten so von maximaler
					Unabhängigkeit. In der Folge schritt der Eisenbahnbau in beeindruckendem Tempo
					voran. Diese Dynamik erfasste auch die übrige industrielle Entwicklung und
					belebte die Volkswirtschaft als Ganze. Kritisiert wurde jedoch, dass sich die
					Eisenbahnen sozusagen zu einem Staat im Staate entwickelten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c81">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						391–392; <ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 187–188.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p39">Als Jurist und Politiker war Alfred Escher bis anhin nicht
					mit Eisenbahnfragen in Kontakt gekommen. Nach seiner Wahl in die
					Eisenbahnkommission beschäftigte er sich intensiv mit der Thematik und eignete
					sich entsprechendes Fachwissen an.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c82">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						368–369, 391.</com> Ausserdem unterhielt er während <pb n="31"/>der ersten
					Hälfte des Jahres 1852 mit dem Direktor der Schweizerischen
						Nordbahn, <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Escher-Hess Martin" type="person">Martin Escher-Hess</idx>
					<ref type="letter" target="K_1014"><!--78--></ref>
					<ref type="letter" target="K_1026"><!--79--></ref>
					<ref type="letter" target="K_1045"><!--81--></ref>, einen regen Briefwechsel
					über das Eisenbahngesetz und stand auch mit <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Hirzel-Lampe Hans Caspar" type="person">Hans Caspar Hirzel-Lampe</idx>
					<ref type="letter" target="K_0987"><!--74--></ref>, einem Mitbegründer der Leipzig-Dresdener Eisenbahn-Compagnie und der Schweizerischen
					Nordbahn, in Verbindung. </p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p40">Bei der Planung des schweizerischen Eisenbahnsystems und
					in der ersten Phase seiner Umsetzung offenbarte sich der Mangel an einheimischen
					Ingenieuren und anderen wissenschaftlich-technischen Fachpersonen. Die Gründung
					des Eidgenössischen Polytechnikums im Jahr 1855 sollte ebendiesen Mißstand
						beheben.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c83">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						368–369.</com>
				</p>
			</div>
			<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.6">
				<head>Die eidgenössische Universität und das Polytechnikum</head>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p41">In der Schweiz wie auch in den umliegenden Ländern wurde
					Mitte des 19. Jahrhunderts das Bedürfnis nach einem Ausbau des Bildungswesens im
					Bereich der Technik immer offensichtlicher. Die fortschreitende
					Industrialisierung erhöhte den Bedarf an gut ausgebildeten Handwerkern für den
					Bau von Maschinen. Mehrere Kantone reagierten auf diese Entwicklung mit der
					Einrichtung von Real- oder Kunstschulen. Darüber hinaus wurden Ingenieure
					benötigt, um das Land mit Strassen, Brücken und Eisenbahnen zu erschliessen.
					Artikel 22 der Bundesverfassung von 1848 ermächtigte den Bund zur Errichtung
					einer eidgenössischen Universität und einer polytechnischen Schule.<ref type="letter" target="K_0724"><!--29--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0856"><!--53--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0898"><!--60--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0910"><!--61--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0913"><!--64--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0941"><!--66--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0980"><!--70--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0987"><!--74--></ref>
                    <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c84">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Guggenbühl, ETH</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						18–19. – Das Kapitel zur Hochschulfrage folgt den Ausführungen von Joseph
						Jung. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						855–889. – Zur Gründungsgeschichte des Polytechnikums <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Oechsli, Polytechnikum</ref>; <ref type="lit">Guggenbühl,
							ETH</ref>. – Zur Entwicklung der ETH Zürich <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Gugerli/Kupper/Speich, Zukunftsmaschine</ref>.</com> Bereits
					in der ersten Session – am <d norm="18.11.1848">18. November 1848</d> – regte
					der damalige Nationalratspräsident <idx norm="Ochsenbein Ulrich" type="person">Ulrich Ochsenbein</idx>
                    <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c85">
						<idx norm="Ochsenbein Ulrich" type="person">Ulrich Ochsenbein</idx> wurde am
							<d norm="16.11.1848">16. November 1848</d> in den Bundesrat gewählt. An
						seiner Stelle übernahm <idx norm="Steiger Jakob Robert" type="person">Jakob
							Robert Steiger</idx> das Nationalratspräsidium. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000019">Wahlverhandlungen des National- und Ständerathes (vom 21. November
							1848), in: <ref type="lit">BBl</ref>. 1848/49 I, S. 131–132</ref>.</com>
					die Ausübung dieser Bundeskompetenz an. Seine Motion forderte: «1) Es solle eine
					eidgenössische Universität errichtet werden. 2) Der Sitz derselben dürfe nicht
					am Sitze der Bundesstadt sein.» Am <d norm="25.11.1848">25. November</d> wurde
					dieser Vorstoss vom Nationalrat behandelt und dem Bundesrat zur
					«Berichterstattung und Antragstellung» überwiesen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c86">
                        <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000019">Motionen, welche an die Versammlungen der Räthe gestellt, und erheblich
							erklärt worden sind, in: <ref type="lit">BBl</ref>. 1848/49 I, S.
							145</ref>.</com> In der gleichen Sache richteten sich über 300
					Studierende mit einer Petition an die Bundesversammlung.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c87">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Geiser, Eidgenössische Hochschule</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 104.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p42">Die im Januar 1849 eingeleitete Vernehmlassung verlief
					schleppend und brachte bereits die weitverbreitete Skepsis gegen die
					gleichzeitige Errichtung einer eidgenössischen Universität und einer
					polytechnischen Schule zutage. Es schien unvorstellbar, dass der Bund mit seinen
					bescheidenen Mitteln diese realisieren konnte. Nach Eingang der Rapporte aus den
					Kantonen bestellte der Bundesrat im Mai 1851 eine Kommission<ref type="letter" target="K_0896"><!--59--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0910"><!--61--></ref>, die sowohl über die Frage
					der zu gründenden Universität als auch über das Polytechnikum ein Gutachten
					erstellen und bei Bedarf erste Gesetzesentwürfe ausarbeiten sollte. Der
					Kommission unter dem Vorsitz von Bundesrat <idx norm="Franscini Stefano" type="person">Stefano Franscini</idx> (<idx norm="Tessin" type="place">
						TI
					</idx>) gehörten neben Alfred Escher auch der Theologieprofessor <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Schweizer Alexander" type="person">Alexander Schweizer</idx>
						(<idx norm="Zürich" type="place">
						ZH
					</idx>) und der liberale katholische Pfarrer <ref type="kbp"/>
                    <idx norm="Federer Josef Anton Sebastian" type="person">Josef Anton Sebastian
						Federer</idx> (<idx norm="St. Gallen" type="place">
						SG
					</idx>) sowie weitere Politiker und Professoren an. Am <d norm="26.05.1851">26.
						Mai 1851</d> trat die Kommission erstmals zusammen. Nachdem sich eine
					Mehrheit der Kommissionsmitglieder über die Hauptpunkte geeinigt hatte, wurde
					die Ausarbeitung der Berichte und Gesetzesentwürfe einzelnen Mitgliedern
					übertragen. Alfred Escher wurde mit der Ausarbeitung der Gesetzesentwürfe für
					die Errichtung einer eidgenössischen Universität und einer polytechnischen
					Schule betraut.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c88">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Geiser, Eidgenössische Hochschule</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 103–105.</com> Escher, der die Qualität des
					Berichtes über das Polytechnikum für gänzlich ungenügend erachtete, zögerte
					nicht, den Rektor der <idx norm="Zürich" type="place">zürcherischen</idx>
					Industrieschule, <idx norm="Deschwanden Joseph Wolfgang von" type="person">Joseph Wolfgang Deschwanden</idx>, beizuziehen und ihn mit einer
					grundlegenden Überarbeitung des Berichtes zu beauftragen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c89">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						868–869.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p43">In der Expertenkommission kam es zu einer Spaltung, wobei
					eine Minderheit Eschers Gesetzesentwurf für eine eidgenössische Universität
					ablehnte und lediglich eine polytechnische Schule unterstützte. Eine Mehrheit
					der Expertenkommission hielt die Errichtung einer <pb n="32"/>eidgenössischen
					Universität jedoch für wünschbar. In ihrem Bericht argumentierte sie, dass der
					neue Bund und seine Behörden gefestigt werden müssten. «Die beträchtliche Anzahl
					von Gelehrten, in rein eidgenössischer Stellung versammelt und von der
					studirenden Jugend umgeben, wird zur festen Stütze unserer Bundesverfassung
					gereichen.» Das Studium an der eidgenössischen Universität würde den zukünftigen
					Führern der Kantone und des Bundes Gelegenheit geben, sich kennenzulernen und
					Freundschaften zu schliessen. «Das Kantonalleben wird und soll gesichert
					fortbestehen, da jeder Schweizer von selbst in dasselbe mit starken Banden
					verflochten bleibt; die kantonale Abgeschlossenheit und Selbstsucht aber ist ein
					Uebel, welchem nur durch Pflege eidgenössischer Gesinnung gesteuert werden
						kann.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c90">
						<ref type="lit">Berichte Hochschulkommission</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 10. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, 869.</com> Angesichts der
					Sprachunterschiede sei es wichtig, dass zumindest die studierende Jugend die
					andere Hauptsprache erlerne. Nicht zuletzt würde eine eidgenössische Universität
					aber auch die Möglichkeit bieten, zu beweisen, «daß auch im Freistaate die
					Pflege der höchsten Güter gedeihe und ein sich selbst regierendes Volk hierin
					nicht weniger leisten könne als die fürstliche Macht».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c91">
						<ref type="lit">Berichte Hochschulkommission</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 11.</com> Wichtig für die Stabilität des Landes sei auch,
					dass einflussreiche Persönlichkeiten wie Pfarrer und Lehrer in der Heimat und
					nicht im Ausland ausgebildet würden.<ref type="letter" target="K_0898"><!--60--></ref> Indem man protestantische und katholische Geistliche an der
					gleichen Hochschule ausbilde und ihnen im Idealfall auch eine gemeinsame
					wissenschaftliche Basis vermittle, könnten die konfessionellen Gegensätze in der
					Eidgenossenschaft gemildert werden.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c92">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Berichte Hochschulkommission</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 12.</com> Mit ebendiesen Argumenten versuchte Alfred Escher
					über zwei Jahre später in einer hart umkämpften, mehrtägigen Eintretensdebatte
					seine Ratskollegen von der Notwendigkeit einer eidgenössischen Hochschule zu
						überzeugen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c93">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 19. Januar 1854; <ref type="lit">Geiser,
							Eidgenössische Hochschule</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						138–143.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p44">Die von Alfred Escher erarbeiteten Gesetzesentwürfe wurden
					vom Bundesrat mit wenigen Änderungen gutgeheissen und im August 1851 an
					National- und Ständerat überwiesen. In seiner diesbezüglichen Botschaft empfahl
					der Bundesrat die Errichtung der beiden Institute. Er bezeichnete die zu
					gründende eidgenössische Universität als «Höhepunkt der neuen Institutionen» und
					«Schlußstein des neuen Bundes».<ref type="letter" target="K_0910"><!--61--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0911"><!--62--></ref>
					<ref type="letter" target="K_0913"><!--64--></ref>
					<ref type="letter" target="K_1049"><!--83--></ref> Die zuständige
					Nationalratskommission, der auch Alfred Escher angehörte, beantragte nun aber
					eine Vertagung der Angelegenheit, weil die beiden Kammern mit Geschäften
					überhäuft und die finanziellen Verhältnisse der Eidgenossenschaft noch nicht
					klar genug seien.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c94">
                        <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000700">Bericht des Bundesrathes zu den Gesezentwürfen, die Errichtung einer
							eidgenössischen Universität und polytechnischen Schule betreffend, in:
								<ref type="lit">BBl</ref> 1851 II, S. 562</ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Geiser, Eidgenössische Hochschule</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 121–122.</com> Wieder aufgenommen wurde die
					Frage erst zwei Jahre später, im August 1853, nachdem die Staatsrechnung von
					1852 einen unerwartet hohen Überschuss aufwies.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c95">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Guggenbühl, ETH</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						41.</com> Die Hochschuldebatte im Nationalrat im Januar und Februar 1854
					drehte sich vor allem um die Universität als «Pflegestätte geistiger Einheit»;
					das Polytechnikum genoss hingegen höhere Akzeptanz. Die Diskussion war geprägt
					von der Konkurrenz geistiger und materieller Interessen. Vor allem unter
					Föderalisten war die eidgenössische Universität umstritten. Konservative beider
					Konfessionen bekämpften diese, weil sie in ihr eine Gefahr für den Glauben
					sahen. Zum «politisch-konfessionellen Partikularismus» kam erstmals in der
					Geschichte des Bundesstaates ein «sprachlich-kulturell gerichteter
						Föderalismus»:<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c96">
						<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 218.</com> In der französischsprachigen Schweiz stand man
					einer eidgenössischen Universität kritisch gegenüber, weil man eine schleichende
					Germanisierung der jungen Generation befürchtete. Neben sprachlichen und
					konfessionellen Argumenten dürften auch lokalpolitische Interessen und
					Konkurrenzdenken eine Rolle gespielt haben. In den hitzigen Debatten in den
					Räten und in der Presse kam es auch immer wieder zu persönlichen Angriffen.
					Unter anderem wurde Alfred Escher vorgeworfen, er benutze die eidgenössische
					Universität «als geistiges Mittel zum politischen Zweck», das heisst zum Ausbau
					der eigenen Macht.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c97">
						<ref type="lit">Guggenbühl, ETH</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 41.
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Guggenbühl, ETH</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						40–41.</com>
				</p>
				<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p45">
                    <pb n="33"/>Als das gesamte Projekt im Januar 1854 zu scheitern drohte, gelang
					es Alfred Escher zusammen mit Nationalrat <idx norm="Kern Johann Konrad" type="person">Johann Konrad Kern</idx> (<idx norm="Thurgau" type="place">
						TG
					</idx>) sowie den Ständeräten <idx norm="Rüttimann Johann Jakob" type="person">Johann Jakob Rüttimann</idx> (<idx norm="Zürich" type="place">
						ZH
					</idx>) und <idx norm="Kappeler Johann Karl" type="person">Johann Karl
						Kappeler</idx> (<idx norm="Thurgau" type="place">
						TG
					</idx>) in einem legendären Handstreich, die Gesetzesentwürfe für die
					eidgenössische Universität und das Polytechnikum zusammenzufassen und
					umzuarbeiten und die Gegner der Hochschule mit einer neuen Vorlage zu
					überraschen. Anfang Februar 1854 stimmte die Bundesversammlung der Errichtung
					eines Polytechnikums mit einer Abteilung für exakte, politische und
					humanistische Wissenschaften in der Stadt <idx norm="Zürich (Stadt)" type="place">Zürich</idx> zu. So konnte das Projekt einer eidgenössischen
					Hochschule – wenn auch in stark reduzierter Form – doch noch verwirklicht
						werden.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c98">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						880–886, 890; <ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 219–222.</com>
				</p>
			</div>
			<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.7">
				<head>Spannungen und Kompetenzfragen</head>
				<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.7.1">
					<head/>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p46">Immer wieder ist in den Briefen von und an Alfred
						Escher aus den Jahren 1848–1852 die Rede von Spannungen im jungen
						Bundesstaat. Sie betreffen die Rolle der ehemaligen Sonderbundskantone im
						Bundesstaat, die Proteste und Petitionen gegen das radikale Regime im Kanton
							<idx norm="Freiburg" type="place">Freiburg</idx> sowie den
						konservativen Umschwung im Kanton <idx norm="Bern" type="place">Bern</idx>. Intensiv diskutiert wird überdies die Opposition des Kantons <idx norm="Genf" type="place">Genf</idx> gegen die Flüchtlingspolitik des
							Bundesrats<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p42"><!--59-60--></ref>
						<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_p47"><!--62--></ref>. </p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p47">Im November 1848 entsandten <idx norm="Uri" type="place">Uri</idx>, <idx norm="Obwalden" type="place">Ob-</idx> und
							<idx norm="Nidwalden" type="place">Nidwalden</idx> ihre Vertreter unter
						Verwahrung ihrer Rechte in die Bundesversammlung nach <idx norm="Bern (Stadt)" type="place">Bern</idx>, womit diese Kantone
						ausdrücklich an ihren kantonalen Souveränitätsansprüchen und an der
						Ablehnung des neuen Bundes festhielten. National- und Ständerat befanden,
						dass dieser Vorbehalt im Widerspruch zur Verfassung stünde, worauf sie die
						Wahlen in diesen Kantonen annullierten und deren Wiederholung durchsetzten.
						An der Verbindlichkeit des neuen Bundesrechts konnte somit kein Zweifel mehr
						bestehen. Demonstrativ wählten die Urkantone nochmals dieselben Vertreter;
						dieses Mal wurden sie ohne Instruktion nach <idx norm="Bern (Stadt)" type="place">Bern</idx> entsandt.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c99">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 44.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p48">Landesverratsprozesse gegen die Führer des
							Sonderbundes<ref type="letter" target="K_0638"><!--8--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0725"><!--30--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0787"><!--43--></ref> sowie die Auferlegung der
						Kriegs- und Okkupationskosten und damit einhergehende Bestrebungen zur
						Aufhebung von Klöstern lösten in den ehemaligen Sonderbundskantonen
						Verbitterung aus.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c100">Beispielhaft ist in diesem
							Zusammenhang die Aufhebung des Klosters St. Urban. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 409–418; <ref type="lit">Jung, Res
								clamat</ref>.</com> Hinzu kam das Gefühl der Benachteiligung durch
						Regelungen, die zum Ziel hatten, den Einfluss der katholischen Geistlichkeit
						im Bundesstaat gering zu halten. Als wahlfähig für National- und Bundesrat
						erklärte die Bundesverfassung «stimmberechtigte Schweizerbürger weltlichen
						Standes» und schloss damit faktisch die katholischen Geistlichen von diesen
						Ämtern aus.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c101">«Wahlfähig als Mitglied des
							Nationalrathes ist jeder stimmberechtigte Schweizerbürger weltlichen
							Standes.» <ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 64. – «Die Mitglieder des Bundesrathes werden von der
							Bundesversammlung aus allen Schweizerbürgern, welche als Mitglieder des
							Nationalrathes wählbar sind, [...] ernannt.» <ref type="lit">BV
							1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 84.</com> Während
						protestantische Pfarrer ihr Amt aufgeben und somit in den weltlichen Stand
						zurückkehren konnten, stand katholischen Priestern diese Option aus
						kirchenrechtlichen Gründen nicht offen. In den ehemaligen
						Sonderbundskantonen wertete man dies als bewussten Affront gegen die
						katholisch-konservative Minderheit.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c102">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Fueter, Schweiz</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							55, 63–64.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p49">In dem Mass, in dem sich die Arbeit in den
						eidgenössischen Räten um Sachfragen zu drehen begann (Grenzsicherung,
						Flüchtlingsangelegenheit, Eisenbahnbau, Hochschulfrage), verlor die
						radikal-liberale Mehrheit an Geschlossenheit. Die daraus resultierenden
						wechselnden Koalitionen eröffneten den Konservativen – insbesondere den
						katholischen Verlierern des Sonderbundskrieges – gewisse
						Einflussmöglichkeiten im Bundesstaat. Indes war ihre zahlenmässige
						Vertretung im Parlament zu unbedeutend, als dass sie eine aktive
						(Oppositions-) Politik hätten betreiben können: Agenda-Setting, wichtige
						Kommissionen und Kommissionspräsidien lagen fest in der Hand der
							Radikal-Liberalen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c103">Zu den
							Kräfteverhältnissen im jungen Bundesstaat und zu den wechselnden
							Koalitionen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							137, 865.</com> Bei der konservativen Minderheit war Resignation
						verbreitet, und insbesondere die katholisch-konservativen Urschweizer <pb n="34"/>verblieben angesichts der anfänglichen radikal-liberalen
						Hegemonie in ihren kantonalen Refugien.<ref type="letter" target="K_0638"><!--8--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0725"><!--30--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0787"><!--43--></ref>
                        <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c104">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Altermatt, Ghetto</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							37; <ref type="lit">Gruner, Regierung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 13. – Zur Lage der Katholisch-Konservativen und zur
							Geschichte des politischen Katholizismus in der Schweiz <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> die grundlegenden Arbeiten von Urs
							Altermatt und seiner Freiburger Schule, beispielsweise Altermatt,
							Ghetto; Altermatt, Katholizismus; Altermatt/Metzger, Religion und
							Nation.</com> Die dortigen politischen Kräfteverhältnisse erlaubten es
						ihnen, radikal-liberale Kräfte zu umgehen oder sie gar von der Macht
						auszuschliessen. </p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p50">Trotz kleiner Fortschritte konnte von einer Befriedung
						der im Sonderbundskrieg unterlegenen Kantone keine Rede sein, was sich
						beispielsweise am Thema der Sonderbundskriegsschuld zeigt.<ref type="letter" target="K_0725"><!--30--></ref> Die ausstehenden Zahlungen machten die
						Niederlage immer wieder von neuem zum Thema, und die Rückzahlung dieser
						Schulden lastete schwer auf der schwachen Wirtschaft der ehemaligen
							Sonderbundskantone.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c105">Die Tagsatzung
							auferlegte den Sonderbundskantonen im Dezember 1847 Kriegskosten in der
							Höhe von 5,5 Millionen Franken alter Schweizer Währung, zahlbar in
							mehreren Raten (heutiger Gegenwert: rund 90 Millionen Franken). <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schaer, Bruderliebe</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 39–46; <ref type="sum" target="Umwaelzung_p40"><!--Jung/Koch, Escher Briefe, Bd. 3, S. 41--></ref>.</com> Aus diesen Gründen stand ein Nachlass der
						Sonderbundskriegsschuld in den eidgenössischen Räten wiederholt zur Debatte,
						bis diese schliesslich im August 1852 den Nachlass der noch ausstehenden
						Sonderbundskriegsschuld beschlossen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c106">Alfred
							Escher hatte sich im Nationalrat für einen teilweisen Nachlass der
							Sonderbundskriegsschuld ausgesprochen. In der Schlussabstimmung für oder
							gegen einen vollständigen Nachlass enthielt er sich der Stimme. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 13. August 1852; <ref type="lit">Borner,
								Sonderbund</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 45–48, 86; <ref type="lit">Henggeler, Nachspiel</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 48–49. – Der ehemalige <idx norm="Luzern" type="place">Luzerner</idx> Regierungs- und Nationalrat <idx norm="Steiger Jakob Robert" type="person">Jakob Robert Steiger</idx>
							hatte sich Anfang August 1852 an Escher gewandt und ihn gebeten, sich
							für einen Nachlass der Sonderbundskriegsschuld einzusetzen, um so das
							liberale Regime im Kanton <idx norm="Luzern" type="place">Luzern</idx>
							zu stärken. <idx norm="Steiger Jakob Robert" type="person">Steiger</idx>
							fügte an: «Wenn Sie nicht für den Nachlaß sein können <abbr norm="und">u</abbr> wollen, so tretten Sie wenigstens nicht mit jener
							Ueberlegenheit auf, welche den Nachlaß hintertreib[en] kön[n]te.» <ref type="letter" target="K_1056"><!--Brief Jakob Robert
							Steiger an Escher, 7. August 1852 (BAR J I.67-8)--></ref>.</com>
						Die politische Integration der Katholisch-Konservativen im Bundesstaat liess
						weiter auf sich warten: 1891 wurde mit <idx norm="Zemp Josef" type="person">Josef Zemp</idx> erstmals ein Katholisch-Konservativer in den Bundesrat
							gewählt.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c107">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 254–256.</com>
					</p>
				</div>
				<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.7.2">
					<head>Politische Konfrontationen in einzelnen Kantonen</head>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p51">Die politischen Spannungen im Kanton <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburg</idx> beschäftigten die
						eidgenössischen Räte<ref type="letter" target="K_0840"><!--50--></ref>
						<ref type="letter" target="K_1037"><!--80--></ref> in den Anfangsjahren des
						neuen Bundes regelmässig. In Gegenwart der eidgenössischen Besatzungstruppen
						hatten die Radikalen im Anschluss an den Sonderbundskrieg die Macht
						ergriffen. Bei den Grossratswahlen im Dezember 1847 gewannen sie bei hoher
						Stimmabstinenz eine Mehrheit der Sitze. Eine vom Grossen Rat ausgearbeitete
						Verfassung wurde am <d norm="04.03.1848">4. März 1848</d> proklamiert. Weder
						die Kantonsverfassung noch die neue Bundesverfassung wurden den <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx> Bürgern zur
						Abstimmung vorgelegt. Weil die <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx> Kantonsverfassung zur Zeit der Bundesstaatsgründung
						bereits in Kraft war, wurde sie vom Bund garantiert, obwohl sie Kriterien
						wie die Zustimmung des Volkes oder die Revidierbarkeit nicht erfüllte.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c108">«Die Kantone sind verpflichtet, für ihre
							Verfassungen die Gewährleistung des Bundes nachzusuchen. | Der Bund
							übernimmt diese Gewährleistung, insofern: | a) sie nichts den
							Vorschriften der Bundesverfassung Zuwiderlaufendes enthalten; | b) sie
							die Ausübung der politischen Rechte nach republikanischen –
							repräsentativen oder demokratischen – Formen sichern; | c) sie vom Volke
							angenommen worden sind und revidirt werden können, wenn die absolute
							Mehrheit der Bürger es verlangt.» <ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 6.</com> Immer wieder gelangte die
						mehrheitlich konservativ gesinnte Bevölkerung an die Bundesbehörden, um ein
						Referendum über die Kantonsverfassung oder ihre Revision zu verlangen,
						jedoch ohne Erfolg. Wiederholt kam es zu Protesten und selbst zu bewaffneten
						Auseinandersetzungen, und im Dezember 1852 richtete der konservative <idx norm="Charles Hubert" type="person">Hubert Charles</idx> im Namen der
							<idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx> Bevölkerung
						einen Aufruf an die schweizerische Öffentlichkeit mit der Bitte, nicht bloss
						nach <idx norm="Griechenland" type="place">Griechenland</idx> und <idx norm="Polen" type="place">Polen</idx> zu schauen, sondern den <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburgern</idx> zu Hilfe zu
							eilen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c109">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 336–337, 342–346; <ref type="lit">Spieß, Illustrierte
								Geschichte</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 199; <ref type="lit">Geschichte Kt. Freiburg</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 872–874; <ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D7379.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Freiburg (Kanton)</ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p52">Ein vom Grossen Rat im Hinblick auf die
						Nationalratswahlen von 1848 erlassenes Wahldekret hatte von den <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx> Bürgern als
						zusätzliche Bedingung für die Ausübung ihres Wahlrechts einen Eid sowohl auf
						die Bundes- als auch auf die Kantonsverfassung gefordert. Damit stand es im
						Widerspruch zur Bundesverfassung, die keine solche Einschränkung der
						politischen Rechte vorsah. Als Berichterstatter der Minderheit der zur
						Untersuchung der Wahlanstände eingesetzten Nationalratskommission hatte sich
						Alfred Escher im November 1848 für eine Kassation der <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx> Wahlen eingesetzt
						und war damit durchgedrungen. Gegen diesen Entscheid rekurrierte die <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx> Regierung.
						Schliesslich entschied die Vereinigte Bundesversammlung zugunsten der
						radikalen <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx>
						Regierung und hob den Kassationsbeschluss wieder auf. Damit erhielten die
							<idx norm="Freiburg" type="place">Freiburger</idx>
						Nationalratswahlen Gültigkeit.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c110">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 45–46; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 121.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p53">Die Situation im Kanton <idx norm="Freiburg" type="place">Freiburg</idx> war für die radikal-liberalen
						eidgenössischen Führer höchst unangenehm: Die dort regierenden Radikalen
						traten die liberalen Grundsätze mit Füssen, womit sie Gemässigte ins
						gegnerische Lager oder aus der Politik drängten und die Radikal-Liberalen im
						Ausland als «Feinde von Freiheit, Religion und Eigentum» in Verruf
							brachten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c111">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 311–312.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p54">
                        <pb n="35"/>Ähnlich lagen die Dinge im Kanton Wallis, wo seit der Niederlage
						im Sonderbundskrieg ein Minderheitenregime der Liberalen bestand und eine
						neue Verfassung die Macht des Klerus brechen sollte.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c112">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 364–367.</com> Jedoch bestanden nicht nur in ehemaligen
						Sonderbundskantonen radikal-liberale Regierungen, welchen der Rückhalt in
						der Bevölkerung fehlte: Im Kanton <idx norm="Bern" type="place">Bern</idx>
						wandten sich seit dem Sieg der Radikalen im Jahr 1846 immer mehr Bürger von
						der Regierungspartei ab.<ref type="letter" target="K_0728"><!--31--></ref>
						Die Gründe hierfür waren vielfältig. Neben enttäuschten Hoffnungen auf eine
						Reduktion der öffentlichen Lasten und Verärgerung über eine Flut von neuen
						Gesetzen befremdeten der glaubens- und kirchenfeindliche Ton der Radikalen
						und die Angriffe ihrer Presse auf die bundesrätliche Flüchtlingspolitik.<ref type="letter" target="K_0688"><!--22--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0728"><!--31--></ref> Der Unmut richtete sich
						gegen die «<idx type="place" norm="Nassau (Herzogtum)">Nassauer</idx>», wie
						die radikale Regierung unter <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Stämpfli Jakob" type="person">Jakob Stämpfli</idx> wegen ihren engen Kontakten zu den
						aus <idx norm="Nassau (Herzogtum)" type="place">Nassau</idx> stammenden
						Brüdern <idx norm="Snell Wilhelm" type="person">Wilhelm</idx> und <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Snell Ludwig" type="person">Ludwig Snell</idx>
						genannt wurde. Angesichts dessen formierte sich eine vornehmlich
						konservative Allianz bestehend aus <idx norm="Bern (Stadt)" type="place">Berner</idx> Burgern sowie Altliberalen vom Land, den sogenannten «<idx norm="Burgdorf" type="place">Burgdorfern</idx>».<ref type="letter" target="K_0769"><!--38--></ref> Als Führer dieser Gruppierung trat <idx norm="Blösch Eduard" type="person">Eduard Blösch</idx> auf. Einen
						wichtigen Verbündeten fand die Allianz in Bundesrat <idx norm="Ochsenbein Ulrich" type="person">Ulrich Ochsenbein</idx>, einem
						Gegner von Regierungsrat <idx norm="Stämpfli Jakob" type="person">Jakob
							Stämpfli</idx>. Im März 1850, knapp zwei Monate vor den Grossratswahlen,
						sammelten sich beide Parteien in <idx norm="Münsingen" type="place">Münsingen</idx>: die Konservativen auf der «Leuenmatte», die Radikalen
						auf der «Bärenmatte».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c113">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Junker, Geschichte Kt. Bern II</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 215–221; <ref type="lit">Schneider,
								Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 318, 323–324. –
							Die Spannungen zwischen Bundesrat <idx norm="Ochsenbein Ulrich" type="person">Ulrich Ochsenbein</idx> und den <idx norm="Bern" type="place">Berner</idx> Radikalen sowie <idx norm="Ochsenbein Ulrich" type="person">Ochsenbeins</idx> Rolle im
							Vorfeld der Wahlen vom Mai 1850 schildert Holenstein. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Holenstein, Ochsenbein</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 422–424. – In seiner Rede zur Eröffnung des Nationalrats
							am <d norm="05.04.1850">5. April 1850</d> kam Alfred Escher auf die
							bevorstehenden Erneuerungswahlen für den Grossen Rat des Kantons <idx norm="Bern" type="place">Bern</idx> zu sprechen. Als Reaktion darauf
							erschien im «Oberländer Anzeiger» ein Artikel mit dem Titel «Herr Escher
							von <idx norm="Zürich (Stadt)" type="place">Zürich</idx>, ein Fürbitter
							des <idx norm="Nassau (Herzogtum)" type="place">Nassauer</idx>-Regiments». Der Autor des Artikels kritisierte Escher
							für seine Aussage, dass sich die Programme der beiden Parteien glichen
							«wie ein Tropfen Wasser dem andern». Ihm zufolge irrte Escher, wenn er
							die Radikalen als bessere Garanten für die liberalen Grundsätze
							betrachtete: «Die <idx norm="Nassau (Herzogtum)" type="place">Nassauer</idx>
							<idx norm="Niggeler Niklaus" type="person">Niggeler</idx>, <idx norm="Stämpfli Jakob" type="person">Stämpfli</idx>, <idx norm="Matthys Andreas" type="person">Matthys</idx>, <idx norm="Imobersteg Jakob" type="person">Imobersteg</idx>
							<abbr norm="und Andere">u. A.</abbr>, welche die neue Bundesverfassung
							verworfen und sie in der <idx norm="Nassau (Herzogtum)" type="place">Nassauer</idx>zeitung einen Herrenbund geschimpft haben, geben euch
							mit Schein mehr Garantie, als die Männer der Opposition, welche sie
							angenommen haben!!» Mit seiner Stellungnahme für die <idx norm="Bern" type="place">Berner</idx> Radikalen habe Alfred Escher einzig und
							allein die Sicherung und den Ausbau seiner eigenen politischen Macht
							bezweckt. <ref type="lit">Oberländer Anzeiger</ref>, 14. April 1850.
								<ref type="letter" target="K_0782"><!--Nr. 41--></ref>.</com> Die
						Briefe von und an Alfred Escher enthalten persönliche Schilderungen dieser
						Vorgänge und zeigen neue Aspekte des <idx norm="Bern" type="place">Berner</idx> Kontexts. Von der Besorgnis der Landesregierung zeugen die
						Briefe <idx norm="Furrer Jonas" type="person">Jonas Furrers</idx> an Escher.
						In kurzen Abständen berichtete er von den Vorgängen im Kanton <idx norm="Bern" type="place">Bern</idx> und mahnt den Kanton <idx norm="Zürich" type="place">Zürich</idx> «privatim» zur Bereitschaft. Man
						werde «unter allen Umständen die öffentliche Ordnung <abbr norm="und">u</abbr> die jetzig[en], rechtmäßigen Behörd[en] schütz[en] <abbr norm="und">u</abbr> unterstützen, letztres zwar nicht aus Liebe (das
						wäre zu viel verlangt), sondern aus Pflicht <abbr norm="und">u</abbr>
						Grundsatz». Die <idx norm="Münsingen" type="place">Münsinger</idx>
						Versammlungen verliefen jedoch friedlich.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c114">
							<ref type="letter" target="K_0764"><!--Brief Jonas Furrer an Escher, 25. März 1850 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.
								<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="letter" target="K_0763"><!--Brief Jonas Furrer an Escher, 23. März 1850 (BAR J
							I.67-8)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_0767"><!--Brief Jonas Furrer an Escher, 26. März
							1850 (BAR J I.67-8)--></ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p55">Im Mai 1850 kam es im Kanton Bern zum «Umschwung»:<ref type="letter" target="K_0787"><!--43--></ref> Die Konservativen gingen
						als Sieger aus den Grossratswahlen hervor und bestellten eine rein
						konservative Regierung. Diese Wende im «Schicksalskanton» beunruhigte
						radikale und liberale Führungskräfte in der ganzen Schweiz, denn <idx norm="Bern" type="place">Bern</idx> war nicht nur eine Hochburg
						fortschrittlicher Kräfte gewesen; es kam dem Kanton auch aufgrund des
						Bundessitzes eine besondere Bedeutung zu. Man befürchtete einen
						Dominoeffekt. Die Korrespondenz Alfred Eschers illustriert, mit wieviel
						Sorge die Entwicklungen in <idx norm="Bern" type="place">Bern</idx> verfolgt
							wurden.<ref type="letter" target="K_0769"><!--38--></ref> Der liberale
							<idx norm="Uri" type="place">Urner</idx> Regierungsrat <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Lusser Josef" type="person">Josef Lusser</idx> malte in
						einem Brief an Escher das Schreckensbild einer von konservativen Bundesräten
						regierten Schweiz. Diese Befürchtungen sollten sich jedoch nicht
							bewahrheiten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c115">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 325–327; <ref type="lit">Junker, Geschichte Kt. Bern
								II</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 234–235.</com>
					</p>
				</div>
				<div id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.7.3">
					<head>Die Zentralisation des Strafrechts und die Frage der gemischten
						Ehen</head>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p56">Alfred Escher tauschte sich mit seinen
						Korrespondenzpartnern regelmässig über juristische Fragen aus. In den
						Briefen kommen verschiedene Aspekte des Straf- und Zivilrechts sowie die
						Frage der Zuständigkeit des Bundes zur Sprache. Exemplarisch hierfür sind
						die Diskussion um eine Zentralisation des Strafrechts sowie die Frage der
						gemischten Ehen. </p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p57">Die schweizerische Bundesverfassung regelte die
						Aufteilung der Kompetenzen zwischen Bund und Kantonen in der Art und Weise,
						dass sie die Kantone als souverän erklärte, soweit ihre Kompetenzen nicht
						durch die Bundesverfassung beschränkt wurden. Demzufolge übten die Kantone
						alle Rechte aus, die sie nicht der Bundesgewalt übertragen hatten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c116">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 3.</com>
						In verschiedenen Fragen liess diese Regelung einen gewissen
						Interpretationsspielraum offen. Dies galt <pb n="36"/>insbesondere für die
						ersten Jahre des jungen Bundesstaates, als es noch keine <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> nur wenige «Präzedenzfälle» gab. </p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p58">Kompetenzfragen<ref type="letter" target="K_0782"><!--41--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0815"><!--46--></ref> stellten sich
						beispielsweise in bezug auf eine mögliche Vereinheitlichung des Strafrechts,
						da die Bundesverfassung von 1848 in diesem Bereich keine Zentralisation
							vorsah.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c117">Ausnahmen bildeten Straftatbestände,
							welche in die Kompetenzbereiche von Bundesgericht und Militärjustiz
							fielen. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> Bundesgesez über die
							Bundesstrafrechtspflege (vom 27. August 1851), in: <ref type="lit">AS</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 743–793; Bundesgesez
							über das Bundesstrafrecht der schweizerischen Eidgenossenschaft (vom 4.
							Februar 1853), in: <ref type="lit">AS</ref> III, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 404–429; Bundesgesez über die Strafrechtspflege für die
							eidgenössischen Truppen (vom 27. August 1851), in: <ref type="lit">AS</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 606–742.</com> Es galt
						einerseits abzuklären, unter welchen Umständen die Bundesversammlung dennoch
						entsprechende Gesetze erlassen könnte. Andererseits stellte sich die Frage,
						ob die Zentralisation solch emotionaler Bereiche des Zusammenlebens
						überhaupt wünschbar war; schliesslich wollte man das bereits Erreichte nicht
						unnötig gefährden. Ausgelöst wurde diese Diskussion durch eine im April 1850
						von <idx norm="Kern Johann Konrad" type="person">Johann Konrad Kern</idx>
							(<idx norm="Thurgau" type="place">TG</idx>) eingereichte Motion zur Zentralisation des Strafrechts. Die Motion
						wurde von Alfred Escher, <idx norm="Stämpfli Jakob" type="person">Jakob
							Stämpfli</idx> (<idx norm="Bern" type="place">BE</idx>), <idx norm="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir" type="person">Kasimir Pfyffer</idx> (<idx norm="Luzern" type="place">LU</idx>) und anderen mitunterzeichnet. Sie rief bei föderalistisch gesinnten
						Politikern (und Bürgern) heftigen Protest hervor, wurde aber dennoch an den
						Bundesrat überwiesen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c118">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>
							<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 158–159; <ref type="lit">Kern,
								Repertorium I</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 20.</com>
						Eschers Grossratskollege, der <idx norm="Zürich" type="place">Zürcher</idx>
						Verhörrichter <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Suter Eduard" type="person">Eduard
							Suter</idx>, kritisierte den Vorstoss als «unzeitig» und «nur geeignet
						der Befestigung der Bundesverfassung zu schaden».<ref type="letter" target="K_0782"><!--41--></ref> Bundesrat <idx norm="Furrer Jonas" type="person">Jonas Furrer</idx> äusserte sich im Nationalrat in
						ähnlicher Weise: Er anerkannte zwar das «Treffliche der Idee», sah jedoch
						diverse Probleme, was deren Umsetzung betraf, und hätte gewünscht, «daß man
						der Entwicklung der neuen Zustände etwas mehr Rücksicht trüge und Volk und
						Behörden auch wieder einmal Athem holen ließe». Hierauf erwiderte Escher,
						dass es unmöglich darum gehen könne, sogleich zur Zentralisation zu
						schreiten. Seiner Ansicht nach sollten aber die für die Entscheidung dieser
						Frage erforderlichen umfangreichen Vorstudien in Angriff genommen werden.
						Dabei solle auch gleich abgeklärt werden, wie es mit dem Gefängniswesen, dem
						Untersuchungsverfahren, der Folter und «abscheulichen Exekutionen» stehe.
						Escher konstatierte: «Solche Dinge gereichen nicht zur Ehre der Schweiz.»
						Unterstützt wurde die Motion auch vom <idx norm="Zürich" type="place">Zürcher</idx> Nationalrat <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Dubs Jakob" type="person">Jakob Dubs</idx>. Dieser argumentierte, dass ohne
						Zentralisation des Strafrechts die in Artikel 4 der Bundesverfassung
						verankerte Gleichheit vor dem Gesetz «ewig eine Unwahrheit» bleibe. Die
						kantonalen Gesetze variierten sehr stark, und so sei es möglich, dass ein
						und dasselbe Vergehen in einem Kanton mit dem Tod, in einem anderen jedoch
						nur mit einem Jahr Zuchthaus bestraft würde.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c119">
							<ref type="lit">NZZ</ref>, 2. Mai 1850.</com> Der <idx norm="Uri" type="place">Urner</idx> Liberale <idx norm="Lusser Josef" type="person">Josef Lusser</idx> dankte Escher in eben diesem Sinne für seinen
						Vorstoss: «Empfangen Sie den innigsten Dank für Ihren Antrag, betreffend die
						Zentralisation der Strafrechtspflege, ohne welche wir arme Parias sein
							werden.»<ref type="letter" target="K_0787"><!--43--></ref> Von einem
						eidgenössischen Strafrecht erhofften sich die Liberalen der konservativen
						Kantone nämlich mehr Rechtssicherheit und einen besseren Schutz ihrer
						publizistischen und politischen Tätigkeit. Eine Zentralisation des
						Strafrechts lag jedoch noch in weiter Ferne – das Schweizerische
						Strafgesetzbuch trat erst auf das Jahr 1942 in Kraft –, statt dessen gab es
						Bestrebungen, die auf eine Harmonisierung der kantonalen Systeme abzielten,
						so zum Beispiel im Herbst 1850, als <idx norm="Ostschweiz" type="place">Ostschweizer</idx> Politiker zusammenkamen mit dem Ziel, in ihren
						Kantonen die Einführung von Geschworenengerichten – der sogenannten Jury –
						im Strafverfahren zu verhindern.<ref type="letter" target="K_0815"><!--46--></ref>
                        <com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c120">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D9616.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Strafrecht</ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p59">Ein weiteres interessantes Beispiel ist in diesem
						Zusammenhang die Diskussion rund um die Frage, ob das seit 1840 im Kanton
							<idx norm="Schwyz" type="place">Schwyz</idx> bestehende Verbot der
						gemischten Ehe<ref type="letter" target="K_0809"><!--45--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0837"><!--49--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0840"><!--50--></ref> mit der neuen
						Bundesverfassung vereinbar sei und ob der Bund nicht mit einem
						eidgenössischen Gesetz die Anerkennung gemischt-konfessioneller Ehen auf
						seinem gesamten Gebiet garantieren könne. Die Entstehungsgeschichte des
						Bundesgesetzes über die gemischten Ehen ist <pb n="37"/>ein typisches
						Beispiel für dieses «Feilschen» um die genaue Auslegung der in der
						Verfassung festgeschriebenen Kompetenzen. Der Briefwechsel Alfred Eschers
						rund um das Gesetz über gemischte Ehen illustriert den «Werdegang» des
						Gesetzes und verdeutlicht, wie Escher sein Netzwerk aktivierte: Die Briefe
						von <idx norm="Snell Ludwig" type="person">Ludwig Snell</idx> vom April und
						von <ref type="kbp"/>
                        <idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benedikt Fridolin Benz</idx> vom Juli 1850<ref type="letter" target="K_0809"><!--45--></ref> sind Beispiele dafür, wie ein Thema an
						Alfred Escher herangetragen, ihm sozusagen empfohlen wurde. Der Brief von
							<idx norm="Furrer Jonas" type="person">Jonas Furrer</idx> an Escher vom
							<d norm="15.08.1850">15. August</d> zeigt ausserdem, wie <idx norm="Furrer Jonas" type="person">Furrer</idx> Eschers Meinung einholte,
						noch bevor der Gesetzesentwurf beraten und in die Vernehmlassung geschickt
						wurde. Überdies veranschaulicht die Korrespondenz, wie Escher auf die
						öffentliche Meinung einzuwirken versuchte, indem er bei <idx norm="Snell Ludwig" type="person">Ludwig Snell</idx> Artikel<ref type="letter" target="K_0837"><!--49--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0840"><!--50--></ref> im «Schweizerischen
						Republikaner» anregte.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c121">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="letter" target="K_0774"><!--Brief Ludwig Snell an Escher, 17. April 1850 (BAR J
							I.67-8)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_0817"><!--Brief Jonas Furrer an Escher,
							15. August 1850 (BAR J I.67-8)--></ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p60">Der Arzt <idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benedikt Fridolin Benz</idx> aus <idx norm="Siebnen (Galgenen-Schübelbach-Wangen)" type="place">Siebnen</idx> wandte sich im August 1849 an den Bundesrat, um gegen den
						Entscheid der <idx norm="Schwyz" type="place">Schwyzer</idx> Regierung zu
						rekurrieren, der ihm eine Heirat mit der <idx norm="Zürich" type="place">Zürcherin</idx>
						<idx norm="Schoch Alina" type="person">Alina Schoch</idx> verweigerte. Die
							<idx norm="Schwyz" type="place">Schwyzer</idx> Regierung stützte sich in
						dem Entscheid auf ein Gesetz aus dem Jahre 1840, das Mischehen verbot: «Die
						Verehelichung mit Personen nicht-katholischer Konfession ist den Angehörigen
						des hiesigen Kantons für die Zukunft gänzlich ohne alle Ausnahmen
							untersagt.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c122">Verbot der gemischten Ehen (vom
								<d norm="03.05.1840">3. Mai 1840</d>), in: <ref type="lit">Sammlung
								Verfassungen und Gesetze SZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							154. – Vergleichbare Gesetze kannten auch die Kantone <idx norm="Uri" type="place">Uri</idx>, <idx norm="Unterwalden" type="place">Unterwalden</idx>, <idx norm="Appenzell Innerrhoden" type="place">Appenzell Innerrhoden</idx> und <idx norm="Wallis" type="place">Wallis</idx>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
								<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000305" type="www">
                                <ref type="lit">Beschluss BR Rekurssache gemischte Ehen (4. März
								1850)</ref>, S. 266</ref>.</com>
						<idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benz</idx> sowie drei
						weitere Rekurrenten argumentierten, dass das Gesetz die bürgerliche Freiheit
						entscheidend einschränke. Sie forderten, dass das Gesetz für unanwendbar
						erklärt werde und «die Regierung von Schwyz angewiesen werde, die bloß aus
						konfessionellem Grunde vorenthaltene Bewilligung zur Verehelichung zu
							ertheilen».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c123">
								<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000305">
                                <ref type="lit">Beschluss BR Rekurssache gemischte Ehen (4. März
								1850)</ref>, S. 264</ref>.</com>
						<idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benz</idx> argumentierte,
						dass der Bund dazu berechtigt sei, weil ihm gemäss Artikel 2 der
						Bundesverfassung der Schutz der Rechte der Eidgenossen und die Beförderung
						ihrer gemeinsamen Wohlfahrt obliege und gemäss Artikel 4 alle Schweizer vor
						dem Gesetze gleich seien. Er führte aus, dass das Gesetz im Widerspruch zu
						den Artikeln 41–44 der Bundesverfassung stünde und sein Fortbestand «ein
						eigentlicher Hohn gegen die vom Bunde zugesicherte freie Niederlassung,
						politische Rechtsgleichheit, Glaubensfreiheit und Heimatrecht wäre. Die
						Religionsfreiheit hat keinen Werth, wenn <idx norm="Schwyz" type="place">schwyzerische</idx> Angehörige, indem sie davon Gebrauch machen, sich
						eines Menschenrechtes beraubt sehen.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c124">
							<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000305" type="www">
                                <ref type="lit">Beschluss BR Rekurssache gemischte Ehen (4. März
								1850)</ref>, S. 263</ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p61">Im März 1850 erklärte sich der Bundesrat in dieser
						Frage als nicht kompetent und wies den Rekurs ab. Dennoch bezog er in seinem
						Entscheid klar Stellung gegen das Gesetz: «Würde es sich um eine Kritik des
							<idx norm="Schwyz" type="place">Schwyzerischen</idx> Gesetzes vom <d norm="03.05.1840">3. Mai 1840</d> handeln, die von einem freien und
						allgemeinen Gesichtspunkte aus den Werth oder Unwerth des Gesetzes zu prüfen
						hätte, oder befänden wir uns in einer rechtlichen Stellung, vermöge deren
						wir gegen schlechte und verwerfliche Gesetze der einzelnen Kantone ein
						unbedingtes Veto einlegen könnten, so müßten wir das fragliche Gesetz mit
						lauter Stimme verurtheilen, weil es auf unchristlicher Intoleranz beruht und
						Unduldsamkeit fortpflanzt, weil es das Nationalgefühl beleidigt und einer
						gedeihlichen Entwicklung des eidgenössischen Sinnes und Lebens feindselig
							entgegentritt.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c125">
								<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000305">
                                <ref type="lit">Beschluss BR Rekurssache gemischte Ehen (4. März
								1850)</ref>, S. 267</ref>.</com> Den
						Argumenten der Rekurrenten entgegnete der Bundesrat, dass die Tatsache
						allein, dass eine Aufhebung des Verbots von gemischten Ehen die in der
						Bundesverfassung in Artikel 2 angesprochene Freiheit ausdehnen würde, diese
						Angelegenheit noch nicht in den Kompetenzbereich des Bundes verlege. Auch
						handle es sich bei der in Artikel 4 der Bundesverfassung verankerten
						Gleichheit vor dem Gesetz nicht um eine absolute, sondern um eine relative
						Gleichheit. In diesem Sinne begründe das <idx norm="Schwyz" type="place">Schwyzer</idx> Gesetz aber keine Ungleichheit, weil es ohne Ausnahme
						auf alle Angehörigen dieses Kantons angewendet würde. Weiter argumentierte
						der Bundesrat, dass Artikel 48 nicht, wie von den Rekurrenten vorgebracht,
						die <pb n="38"/>Gleichstellung der beiden Konfessionen in allen politischen
						und bürgerlichen Rechten gewährleiste. Artikel 48 lautete: «Sämmtliche
						Kantone sind verpflichtet, alle Schweizerbürger christlicher Konfession in
						der Gesetzgebung sowohl als im gerichtlichen Verfahren den Bürgern des
						eigenen Kantons gleich zu halten.» Dem Bundesrat zufolge verlangte diese
						Bestimmung lediglich, dass für Kantonsbürger und kantonsfremde Bürger die
						gleichen Gesetze gelten würden und dass keine Ausnahmen zum Nachteil von
						kantonsfremden Ansässigen gemacht werden dürften. Dass nicht die totale
						Gleichstellung der beiden christlichen Konfessionen Zweck dieses Artikels
						sei, zeige auch die Tatsache, dass die Präzisierung «christlicher
						Konfession» erst in der letzten Lesung eingefügt worden sei mit dem Ziel,
						das Fortbestehen gewisser einschränkender Bestimmungen die Israeliten
						betreffend zu ermöglichen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c126">
							<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 48.
								<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000305" type="www">
                                <ref type="lit">Beschluss BR Rekurssache gemischte Ehen (4. März
								1850)</ref>, S. 268–273</ref>. –
							Einschränkungen für Schweizer jüdischen Glaubens bestanden
							beispielsweise bezüglich der freien Niederlassung. <ref type="letter" target="K_0688"><!--Nr. 22--></ref>; <ref type="letter" target="K_0979"><!--69;--></ref>; 
							<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c22"><!--S.41, Anm. 22.--></ref>
						</com> Jedoch hielt der Beschluss des Bundesrates fest, dass ein Verlust des
						Bürgerrechts, wie er in den Petitionen erwähnt wurde, mit Artikel 43 der
						Bundesverfassung nicht vereinbar wäre. Ein schon vorhandenes Bürgerrecht
						könne weder durch Übertritt zu einer anderen Religion noch durch Eingehung
						einer gemischten Ehe verlorengehen. Hingegen müsse der Kanton Frau und
						Kindern nicht zwingend das Bürgerrecht des Ehemannes und Vaters
							zugestehen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c127">
								<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000305">
                                <ref type="lit">Beschluss BR Rekurssache gemischte Ehen (4. März
								1850)</ref>, S. 266</ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p62">Am <d norm="08.04.1850">8. April 1850</d> richtete
							<idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benedikt Fridolin
							Benz</idx> eine Petition<ref type="letter" target="K_0809"><!--45--></ref> an die Bundesversammlung und stellte darin das Gesuch,
						«es möchte ein Gesetz erlassen werden, durch welches im Umfange des ganzen
						Bundes die Ehen zwischen Katholiken und Reformirten garantirt seien, ohne
						irgend einen Nachtheil für die Betreffenden». Ausserdem forderte er die
						Aufhebung des <idx norm="Schwyz" type="place">Schwyzer</idx> Verbots von
						gemischten Ehen, weil das Gesetz dem Geist der neuen Bundesverfassung
						widerspreche. Der Nationalrat überwies die Petition dem Bundesrat zur
						Prüfung. Mit Verweis auf die bereits im März geäusserten Vorbehalte empfahl
						der Bundesrat, dem Begehren von <idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benz</idx> keine Folge zu leisten, weil die Kompetenz des
						Bundes in dieser Frage zweifelhaft sei.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c128">
							<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000421" type="www">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen (Mehrheit)</ref>,
								S. 1</ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000421">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen (Mehrheit)</ref>,
								S. 1–3</ref>.</com> Es läge nicht in der
						Stellung des Bundesrates, von sich aus «diese Kompetenz auszusprechen und
						sodann durchgreifend zu entscheiden».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c129">
							<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000421" type="www">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen (Mehrheit)</ref>,
								S. 3</ref>.</com> Gemäss Artikel 74 der
						Bundesverfassung müssten nämlich Streitfälle bezüglich der Kompetenzen von
						Bund und Kantonen durch die Bundesversammlung gelöst werden.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c130">«Die Gegenstände, welche in den Geschäftskreis
							beider Räthe fallen, sind insbesondere folgende: [...] 17)
							Kompetenzstreitigkeiten, insbesondere darüber: a) ob ein Gegenstand in
							den Bereich des Bundes oder der Kantonalsouveränetät gehöre; [...]».
								<ref type="lit">BV 1848</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr>
							74.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p63">Der vom Nationalrat eingesetzten Kommission zur
						Behandlung der Bittschrift von <idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benedikt Fridolin Benz</idx> gehörte auch Alfred Escher
						an. Im von ihm präsentierten Mehrheitsbericht wurde die Ansicht vertreten,
						dass der Bund aufgrund von Artikel 44 zur Wahrung der öffentlichen Ordnung
						und des Friedens unter den Konfessionen sehr wohl kompetent sei, sich in der
						Frage der gemischten Ehen auszusprechen. Es könne nicht sein, dass der Bund
						erst einschreiten dürfe, wenn der Frieden unter den Konfessionen bereits
						«gebrochen» sei; vielmehr müsse er «auch das Recht haben, einzuschreiten, um
						die Trübung des konfessionellen Friedens zu verhindern».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c131">
							<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000421">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen (Mehrheit)</ref>,
								S. 14</ref>.</com> Dieser Frieden würde
						dadurch gefährdet, dass gewisse katholische Kantone Protestanten als nicht
						würdig erachteten, Eheverbindungen mit Katholiken abzuschliessen, was das
						Ehrgefühl der protestantischen Schweizer empfindlich verletze. Escher berief
						sich auf den althergebrachten Grundsatz, «daß ein Schweizer darum, weil er
						der einen oder der andern Konfession angehört, keinerlei Nachtheile erleiden
						soll». Und fragte zweifelnd: «Und dieser Grundsatz, auf den eine
						dreihundertjährige Geschichte unsers Vaterlandes als auf eine
						Lebensbedingung seiner ungetrübten und friedlichen Existenz hinweist, dieser
						Grundsatz, der schon vor Jahrhunderten unumwundener oder verhüllter, für
						längere oder kürzere Zeit in unserm Vaterlande Anerkennung gefunden hat,
						dieser Grundsatz sollte in unserer neuen, freisinnigen Bundesverfassung
						keine volle Gewährleistung gefunden haben?»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c132">
							<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000421" type="www">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen (Mehrheit)</ref>,
								S. 7</ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000421">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen (Mehrheit)</ref>,
								S. 6–7</ref>.</com> Überdies <pb n="39"/>zeige die Entstehungsgeschichte von Artikel 44, dass der Artikel zur
						Wahrung des Friedens zwischen den Konfessionen sehr wohl auch auf eine
						Gleichberechtigung der beiden Kulte abziele. Demzufolge sei der Bund
						berechtigt, aktiv zu werden und gemischte Ehen im Gebiet der gesamten
						Eidgenossenschaft zu gewährleisten.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c133">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000421" type="www">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen (Mehrheit)</ref>,
								S. 6–12</ref>.</com> Der Minderheitsbericht
						argumentierte hingegen, dass der Bund in dieser Frage nicht kompetent sei,
						und empfahl, die Beschwerde von <idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benedikt Fridolin Benz</idx> abzuweisen.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c134">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
								<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000422">
                                <ref type="lit">Bericht NR-Kommission gemischte Ehen
							(Minderheit)</ref> </ref>.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p64">Die Argumentation von Escher und der
						Kommissionsmehrheit setzte sich durch: National- und Ständerat beauftragten
						den Bundesrat mit der Ausarbeitung eines Gesetzes, welches das ungehinderte
						Abschliessen von gemischten Ehen im Gebiet der gesamten Eidgenossenschaft
						ermögliche. Auf den von Bundesrat <idx norm="Furrer Jonas" type="person">Furrer</idx> ausgearbeiteten Gesetzesentwurf reagierten die Schweizer
						Bischöfe mit einer koordinierten Eingabe<ref type="letter" target="K_0837"><!--49--></ref>, in der sie kritisierten, dass der Gesetzesentwurf
						intolerant und einseitig gegen die Katholiken gerichtet sei, weil gemischte
						Ehen mit dem katholischen Glaubensbekenntnis nicht vereinbar wären, während
						die reformierte Kirche diese gestatte. Weiter argumentierte der Bischof von
							<idx norm="Chur" type="place">Chur</idx>, <idx norm="Carl Caspar de (von Hohenbalken)" type="person">Caspar von Carl</idx>, dass die Bundesverfassung das Verbot der Eingehung
						von gemischten Ehen sogar garantiere: «Die katholische Konfession ist von
						der Bundesverfassung gewährleistet. Die Konfession hat aber als
						unzertrennliche Bestandtheile ihren Gottesdienst, ihre Sakramente,
						eigenthümlichen Gesetze, Verordnungen <abbr norm="und so weiter">usw.</abbr>, was in concreto die Konfession ausmacht. Wie nun diese im
						Allgemeinen, so sind auch jene im Einzelnen gewährleistet. Gewährleistet ist
						demnach das in der katholischen Kirche bestehende Sakrament der Ehe und ihre
						Legislatur, so daß widerlaufende Verordnungen keine Gesetzeskraft gewinnen
							mögen.»<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c135">
							<ref type="lit">Snell, Opposition Bischöfe</ref>, 29. November 1850.
								<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Kern, Repertorium I</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 23.</com>
					</p>
					<p id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_p65">Bei der Beratung des Gesetzes im Nationalrat
							traten<ref type="letter" target="K_0837"><!--49--></ref>
						<ref type="letter" target="K_0840"><!--50--></ref> – nicht unerwartet – die
						in kirchlichen Konflikten althergebrachten Parteikämpfe zutage. Nicht nur
						katholisch-konservative Kreise bekämpften das Gesetz, auch Konservative
						reformierter Konfession bestritten vehement die Kompetenz des Bundes in
						dieser Angelegenheit. Dass katholisch-konservative Ratsmitglieder die
						Petitionen der Bischöfe verteidigten, wertete <idx norm="Snell Ludwig" type="person">Ludwig Snell</idx> in einem von Alfred Escher angeregten
						Zeitungsartikel als «Beweis, daß die Reaktionspartei in unserm Vaterland
						noch nicht erloschen ist».<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c136">
							<ref type="lit">Snell, Opposition Bischöfe</ref>, 3. Dezember
							1850.</com> Empört berichtete Escher, dass die katholisch-konservativen
						Nationalräte <idx norm="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von" type="person">Philipp
							Anton von Segesser</idx> (<idx norm="Luzern" type="place">
							LU
						</idx>) und <idx type="person" norm="Wyrsch Melchior Josef">Melchior Josef
							Wyrsch</idx> (<idx norm="Nidwalden" type="place">
							NW
						</idx>) stolz erklärt hätten, sie seien Ultramontane. Durch das von der
						Bundesversammlung am <d norm="03.12.1850">3. Dezember 1850</d>
						verabschiedete Bundesgesetz wurde das <idx norm="Schwyz" type="place">schwyzerische</idx> Verbot der gemischten Ehen ausser Kraft gesetzt,
						was <idx norm="Benz Benedikt Fridolin" type="person">Benz</idx> erlaubte,
						mit <idx norm="Schoch Alina" type="person">Alina Schoch</idx> eine Familie
						zu gründen, ohne dass diese zum Katholizismus übertreten musste.<com id="Institutionen_Strukturen_Prozesse_c137">
							<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000496">Bundesgesez, die gemischten Ehen betreffend (vom 3. Dezember 1850),
								in: <ref type="lit">BBl</ref> 1850 III, S. 721–723</ref>; <ref type="lit">StASZ PA</ref>, Benz Benedikt Fridolin.</com>
					</p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</commentary>