<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Junger_Bundesstaat">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Weichenstellungen im jungen Bundesstaat: Alfred Escher auf dem Weg an die
			Spitze</title>
                <author>
			Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1848–1852). Aufbau des
				jungen Bundesstaates, politische Flüchtlinge und Neutralität, bearbeitet und
				kommentiert von Sandra Wiederkehr (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und
				Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 4), Zürich 2012</title>
                    <title type="short">Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Band 4</title>
                    <ref type="volume" target="V4">13–17</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, AH, 11.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, AH, 11.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Verifzierung 1 umgesetzt, SCK, 22.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, FM, 11.07.2012</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt, CF, 08.01.2013</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Junger_Bundesstaat_d1">
			<head>
				<pb n="13"/>Weichenstellungen im jungen Bundesstaat: Alfred Escher auf dem Weg an
				die Spitze</head>
			<div xml:id="Junger_Bundesstaat_d1.1">
				<head/>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p1">Wie bereits in seinen Studentenjahren vorgelebt,
					stürzte sich der mit «summa cum laude» promovierte Doktor beider Rechte der
					Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> Alfred Escher
					auch Mitte der 1840er Jahre auf die drängenden Fragen der Zeit.<com xml:id="Junger_Bundesstaat_c1">Die nachfolgend skizzierten Gedanken und
						Ausführungen habe ich verschiedentlich im grösseren Zusammenhang dargelegt
						und quellenmässig breit abgestützt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> die
						grundlegende vierbändige Arbeit über Alfred Escher und den Aufbruch zur
						modernen Schweiz: <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> auch die gekürzte sogenannte einbändige
						«Volksausgabe»: <ref type="lit">Jung, Escher</ref>.</com> Die
					radikal-liberale Partei, der sich Escher in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> anschloss, hatte 1844/45 die politische Wende
					vollzogen und war an die Schalthebel der Macht zurückgekehrt. Und innerhalb
					dieser Partei war Escher in den engsten Führungskreis aufgerückt. Zunächst
					unschlüssig, ob er eine politische, wissenschaftliche oder publizistische
					Laufbahn einschlagen sollte, praktizierte der 25jährige auf allen drei Gebieten
					gleichzeitig – als Privatdozent an der staatswissenschaftlichen Fakultät der
					Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> (ab 1844), als
					Korrespondent der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Zeitung» (ab 1844) sowie als <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Grossrat (ab 1844). Als Organisator antijesuitischer Volksversammlungen und als
					antiklerikaler Promotor (ab 1845) hatte sich Escher über die Grenzen des Kantons
						<placeName key="Zürich">Zürich</placeName> hinaus auf nationaler Ebene
					bereits einen Namen gemacht. Zur gesamtschweizerischen Profilierung trug weiter
					seine Rolle als dritter Tagsatzungsgesandter 1845/46 in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und als zweiter Gesandter an
					der Tagsatzung 1848 in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> bei.
					Dazwischen war der 28jährige Escher im Sommer 1847 zum <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Staatsschreiber gewählt worden. Die Tätigkeit als
					Staatsschreiber konnte ihn auf Dauer nicht fesseln. Trotzdem dürfen die Monate,
					die er auf der Staatskanzlei zubrachte, in ihrer Bedeutung für die weiteren
					politischen Schritte nicht unterschätzt werden. Als Staatsschreiber konnte
					Escher das Regierungsgeschäft aus nächster Nähe verfolgen und in die
					verschiedensten Dossiers Einblick nehmen. Es überrascht nicht, dass Escher die
					einzelnen Geschäfte bald besser kannte als der Regierungsrat selbst, so dass die
					Meinung aufkam, der Staatsschreiber führe den Regierungsrat. Seine begüterte
					Herkunft, seine geistigen Voraussetzungen und nicht zuletzt sein
					leidenschaftlicher Idealismus und sein entschiedener politischer Wille hatten
					Eschers aussergewöhnliche Karriere beflügelt. Diese persönlichen Eigenschaften
					und die ausgesprochene Fähigkeit, radikal-liberale Netzwerke zu knüpfen,
					brachten den 28jährigen zunächst an die Spitze des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>: mit der Wahl zum Vizepräsidenten (1846) und zum
					Präsidenten des Grossen Rates (1847), letzteres notabene als jüngstes Mitglied
					aller Zeiten. Gleichzeitig zu diesen legislativen Aufgaben kam im Sommer 1848
					die Wahl in den Regierungsrat. Der politische Aufstieg, der sich im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> kometenhaft gestaltete, fand sein
					Gegenstück auf der eidgenössischen Ebene: mit der Wahl zum Repräsentanten
					für den Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> (September 1848),<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_d1.2"><!--49-53--></ref>
					mit der Wahl in den Nationalrat (Oktober 1848), zu dessen Vizepräsidenten
					(November 1848) und schliesslich zu dessen Präsidenten (April 1849). Damit war
					der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Politiker mit 30 Jahren
					erstmals höchster Schweizer geworden.</p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p2">Die grosse Herausforderung, die sich 1847/48 der
					Eidgenossenschaft im Anschluss an den Sonderbundskrieg stellte, betraf die
					Ausgestaltung des neu zu konzipierenden schweizerischen Staatswesens, namentlich
					die Frage der verfassungsmässigen Grundlage. Damit zusammen war das Verhältnis
					zwischen Bund und Kantonen und auch zwischen Staat und Privatwirtschaft zu
					klären: Welche Kompetenzen sollen auf Bundesebene angesiedelt sein und welche
					auf Ebene der Kantone? Welches sind die Aufgaben des Staates und welches die
					Aufgaben der Privatwirtschaft?</p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p3">
                        <pb n="14"/>Wiewohl sich Escher bereits in der zweiten Hälfte der 1840er Jahre
					als Ausnahmeerscheinung profiliert hatte, zeigte sich, dass er in der
					Übergangsphase vom alten Staatenbund zum neuen schweizerischen Bundesstaat
					machtpolitisch noch nicht über jenen dominanten Einfluss verfügte, den er auf
					kantonaler wie auf eidgenössischer Ebene nur wenig später – vor dem Hintergrund
					seiner zusätzlichen wirtschaftlichen Positionen – ausspielen konnte. Dies
					dokumentieren die Diskussionen um die neue Bundesverfassung, die massgeblich
					Anfang 1848 einsetzten und im Sommer beendet waren. Hier musste Escher in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> namentlich zwei Politikern den Vortritt
					lassen: Der eine war <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>, eine halbe Generation älter als Escher, der sich
					bereits in den 1830er Jahren als radikal-liberaler Kopf profiliert hatte, der
					andere 
					<persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName>,
					sechs Jahre älter als Escher. 1844/45 in den Regierungsrat gewählt und in den
					spannungsgeladenen 1840er Jahren verschiedentlich Tagsatzungsgesandte, waren es
					hauptsächlich diese beiden, welche die Position des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> in der Verfassungsfrage auf den eidgenössischen
					Plattformen vertraten. Obwohl Escher 1848 als zweiter Tagsatzungsgesandter an
					den abschliessenden Beratungen in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> selbst teilnahm, änderte sich nichts daran, dass er damals noch
					nicht die unbestrittene <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Nummer
					eins war, wie er es kurz darauf wurde. Erklärt dies, dass sich Escher in der
					Verfassungsfrage in entscheidenden Aspekten mit seinen Vorstellungen
					gesamtschweizerisch nicht durchsetzen konnte? Wohl kaum. Denn beizufügen ist,
					dass dieselbe Feststellung auch für <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> und für alle diejenigen galt, die die harte <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Linie vertraten. Etwa bei der Frage, ob die
					Legislative des neuen Bundesstaates aus einer oder aus zwei Kammern bestehen
					sollte. Im März 1848 teilte <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName>
					Escher mit, dass das Zweikammersystem beschlossen worden sei, «welches mir immer
					das widerwärtigste war».<com xml:id="Junger_Bundesstaat_c2">
						<!-- Brief Jonas Furrer an Escher, 25. März 1848, BAR J I.67-8-->
						.</com> Escher dachte gleich. Entsprechend seinen damals radikalen
					Positionen setzte er sich anfänglich für einen strikten Zentralstaat ein.
					Folgerichtig war er ein erbitterter Gegner der Errichtung eines Ständerats.
					Jegliches Nachgeben Richtung föderalistischer Lösung, um damit die konservativen
					Verlierer von 1847 zu beruhigen, lehnte er ab. Doch damit provozierte er nicht
					nur das katholisch-konservative Lager, sondern auch die reformierten
					Konservativen und selbst liberale Kräfte, denen die Idee des Escherschen
					Einheitsstaates zu weit abgesteckt war. Im Verlaufe der verschiedenen
					Diskussionen um die Verfassungsreform weichte Escher seine doktrinären
					Positionen allmählich auf, obwohl er weiterhin kein Hehl daraus machte, dass der
					letztlich vorgeschlagene Verfassungstext nicht in jedem Fall seiner Überzeugung
					entsprach. Überhaupt gilt zu sagen, dass der Gestaltungsspielraum in dieser
					Übergangsphase 1847/48 nicht idealerweise auf die Person Escher zugeschnitten
					war. Der Duktus der politischen Debatte auf der Tagsatzungsbühne bot nicht jene
					späteren Möglichkeiten des jungen Bundesstaates, wo der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Politiker in der parlamentarischen Arbeit den Weg
					vorzeichnete. </p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p4">Aus der Rückschau betrachtet, kommt man zum Schluss,
					dass es zum Wohle des Bundesstaats war, dass sich der jungradikale Escher mit
					seinen kompromisslosen Positionen in der Verfassungsfrage nicht durchsetzen
					konnte. Escher wird später wohl selbst festgestellt haben, dass die von ihm
					verschmähten Kompromisse letztlich das Fundament des neuen Bundesstaates
					stärkten. Und erst gestützt auf die staatspolitischen und verfassungsmässigen
					Grundlagen konnte er zu Beginn der 1850er Jahre zusehends sein
					wirtschaftspolitisches Imperium aufbauen und eine in der Schweizer Geschichte
					einzigartige wirtschaftsliberale Periode begründen. Doch der antikonservative
					und antiklerikale Reflex, der wie ein Stachel in ihm festsass, verhinderte, dass
					sich Escher selbst in späteren Jahren versöhnlich zeigen konnte. Beispielhaft
					hierfür stehen die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Feierlichkeiten
					1851.<ref type="sum" target="Turicensia_d1.4"><!--74-75--></ref> Damals feierte
					der Kanton als erster Kanton im neuen Bundesstaat die 500-Jahr-<pb n="15"/>Zugehörigkeit zur Eidgenossenschaft. Dieses Jubiläum hätte Escher die
					einzigartige Möglichkeit geboten, eine Plattform zu errichten, auf der sich die
					moderne Schweiz hätte feiern und präsentieren können – über alle
					kulturpolitischen Gegensätze hinweg. Escher, der gewöhnlich Chancen und
					Opportunitäten ausschöpfte und exemplarisch vorlebte, wie man sich zum Nutzen
					der Gesellschaft und des Staates engagieren konnte, war nicht bereit, in diesem
					Fall über den eigenen Schatten zu springen und der katholischen Urschweiz die
					Hand entgegenzustrecken.</p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p5">Noch bevor die Strukturen des neuen Bundesstaates
					errichtet waren, wurde die schweizerische Neutralitätspolitik durch
					Flüchtlingsströme aus umliegenden Ländern verschiedentlich auf die Probe
					gestellt. Vor allem radikal-demokratische Revolutionäre aus dem Grossherzogtum
						<placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> und aus der zu
						<placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> gehörenden
						<placeName key="Lombardei">Lombardei</placeName> suchten Schutz in der
					Schweiz. Zum Problem wurden sie, als das schweizerische Asyl zum Zentrum des
					Widerstandes wurde und Gegenangriffe von schweizerischem Territorium aus
					erfolgten. Die Flüchtlinge aus dem Ausland versuchten zudem, in der Schweiz den
					radikal-liberalen Siegern von 1847 einzureden, dass diese, um der europäischen
					Demokratie und des Fortschritts willen, ihre Neutralität aufgeben und den Kampf
					gegen die konservativen Herrscher unterstützen sollten. Auch die Schweiz sollte
					ihren Beitrag zum Sturz der umliegenden Monarchien und Dynastien leisten. Die
					Wahl zum eidgenössischen Repräsentanten für den Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> am <date when="1848-09-21">21. September 1848</date> – zusammen mit dem späteren <placeName key="Solothurn">Solothurner</placeName> Bundesrat 
					<persName key="Munzinger Josef">Josef Munzinger</persName> – war der
					Auftakt zu Eschers aussenpolitischem Wirken. Nachdem das Ansehen der Schweiz bei
					den benachbarten Fürstenhöfen angesichts der eidgenössischen Wirren der 1840er
					Jahre bereits auf einen Tiefstand gesunken war – die Schweiz galt als
					revolutionärer Hort und somit als Gefahr für die monarchischen Systeme –, drohte
					die Gefahr militärischer Verwicklungen mit <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName>. Der Kommandant der <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichischen</placeName> Armee in
						<placeName key="Italien">Norditalien</placeName>, Feldmarschall <persName key="Radetzky (von Radetz) Josef Wenzel">Radetzky</persName>, hatte
					bereits auf die verschiedenen Provokationen aus der Schweiz reagiert und
					gegenüber dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> eine totale
					Grenzsperre sowie die Ausweisung aller <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> aus der <placeName key="Lombardei">Lombardei</placeName>
					verfügt. Die Entrüstung in der Schweiz schlug hohe Wellen. Doch auch die
					eidgenössische Bevormundung des Kantons <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> sorgte in gewissen Teilen der Schweiz für Aufruhr. Die Aufgabe
					der beiden Tagsatzungsgesandten war somit angesichts der offenkundigen Sympathie
					der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Bevölkerung für die
					aufständischen <placeName key="Lombardei">Lombarden</placeName> mit vielerlei
					politischen und emotionalen Schwierigkeiten beladen. Die faktische Unterstellung
					des Kantons unter eidgenössische Oberaufsicht und die Entsendung
					deutschweizerischer Truppen in den Süden heizte das gespannte Klima zusätzlich
					an. Mit üblen Worten wurden die eidgenössischen Soldaten beschimpft, mit Hohn
					und Spott in ihrer Auftragserfüllung behindert. Die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Presse hängte den beiden Kommissären
					Schimpfnamen an. Escher wurde als «scopatore» (Ausfeger) betitelt, da ihm
					unterstellt wurde, er wolle die Flüchtlinge aus der Schweiz fegen. </p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p6">Die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>
					Angelegenheit liess deutlich zutage treten, dass der damalige Staatenbund, der
					seinem Ende zusteuerte, ein Problem mit der Aussenpolitik hatte: Die Kantone
					hatten bislang ihre Aussenbeziehungen selbständig gepflegt, was in diesem Fall
					dazu führte, dass es Widersprüche gab zwischen der Ansicht der offiziellen
					Eidgenossenschaft und der Position des Kantons <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>. Dieser tat sich ungemein schwer mit dem Diktat der
					Tagsatzung, <placeName key="Sardinien-Piemont (Königreich)">Sardinien-Piemont</placeName> in dessen Aufstand gegen <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreich</placeName> nicht zu
					unterstützen. Erst die kurz danach in Kraft tretende Bundesverfassung vom <date when="1848-09-12">12. September 1848</date> sah endlich eine Zentralisierung
					der schweizerischen Aussenpolitik vor. Der Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> hat sich allerdings auch nach der
					Bundesstaatsgründung und trotz Bundesreform immer wieder in die <placeName key="Italien">italienischen</placeName> Revolu<pb n="16"/>tionswirren eingemischt und der Eidgenossenschaft dadurch Probleme bereitet.
					Wohl verurteilte Escher die Grenzverletzungen der <placeName key="Österreich (Kaisertum)">österreichischen</placeName> Truppen,
					im gleichen Atemzug wies er jedoch die radikalen <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Heißsporne in die Schranken und erteilte dem übersteigerten
					Aktivismus und der nationalistischen Abenteuerpolitik eine Absage. Damit gab
					Escher in der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Angelegenheit und
					in der Sache der italienischen Flüchtlinge die Richtung vor, die er als
					Nationalrat und als Mitglied aussenpolitischer Kommissionen auch später vertrat
					und die zur offiziellen Richtschnur der Schweizer Aussenpolitik und damit auch
					der Schweizer Asylpolitik wurde: Die Schweiz dürfe sich nicht zum Werkzeug
					absoluter Staatsgewalten hergeben, aber sie dürfe ebensowenig zum Werkzeug
					ausländischer Revolutionäre werden. Die Schweiz als kleines Land sei nicht dazu
					berufen, die sämtlichen Probleme der Welt mit Bajonetten zu lösen.
					Unmissverständlich und aus Gründen der Humanität befürwortete Escher die
					Aufnahme von Flüchtlingen in der Schweiz. Im Interesse von Ordnung und
					Sicherheit des Landes wollte er allerdings deren politische Führer in einen
					Drittstaat abschieben. Eine Rückführung der Flüchtlinge in deren Herkunftsländer
					kam für ihn indes nur dann in Frage, wenn die dortige Regierung Amnestie
					gewährte. </p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p7">Trotz des vergleichsweise hohen
					Industrialisierungsgrades, den die Schweiz im Textil- und Maschinenbaubereich
					aufwies, bestanden vor der Errichtung des Bundesstaates schwerwiegende
					infrastrukturelle Mängel, die es im Interesse der wirtschaftlichen Entwicklung
					raschmöglichst zu beseitigen galt. Dazu gehörten insbesondere ein ungenügend
					ausgebautes Verkehrsnetz mit einer Vielzahl von Weggeldern und Zollgebühren, ein
					heilloser kantonaler Münzwirrwarr, eine hinderliche Vielfalt von Mass- und
					Gewichtseinheiten und ein für die Finanzierung von Grossprojekten im Industrie-
					und Eisenbahnbereich untaugliches Bankensystem. In den 1840er Jahren lief die
					Schweiz zudem Gefahr, durch den rudimentären Entwicklungsstand ihres
					Eisenbahnwesens regelrecht isoliert zu werden. Mit der Bundesverfassung waren
					1848 endlich Voraussetzungen gegeben, um die drängenden Probleme der Zeit zu
					lösen. Doch mit der neuen Verfassung war die moderne Schweiz noch nicht
					geschaffen. Die Erfolgsgeschichte Schweiz musste erst noch geschrieben werden. </p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p8">Bemerkenswert erscheint, dass die Schlüsselfrage, die
					über Erfolg oder Misserfolg zwangsläufig entscheiden würde, die Eisenbahnfrage,
					mit keinem Wort in der Bundesverfassung Aufnahme fand. Demgegenüber fällt auf,
					dass Bestimmungen über Streitigkeiten und Krieg die ganzen Artikel 11 bis 20 der
					Bundesverfassung beanspruchten, Bestimmungen über Zölle die Artikel 23 bis 32.
					Erwähnt werden weiter unter anderem das Postwesen, das Münzregal, Masse und
					Gewichte, die Oberaufsicht des Bundes über Strassen und Brücken, die
					Pressefreiheit, das Verbot der Todesstrafe bei politischen Vergehen und das
					Verbot der Gesellschaft Jesu. Hinzu kamen heute kurios anmutende Regulative. So
					wurde beispielsweise in Artikel 38 festgelegt, dass «Fabrikation und Verkauf des
					Schiesspulvers im Umfange der Eidgenossenschaft ausschliesslich dem Bunde»
					zustehen. Das soll freilich nicht darüber hinwegtäuschen, dass die
					Verfassungsväter von 1848 der jungen Schweiz den Weg in die Zukunft wiesen. Da
					sich kein einziger Verfassungsartikel explizit mit der Eisenbahnfrage
					beschäftigte, blieb nur die Hintertür, allfällige Eisenbahnprojekte unter die
					allgemein gehaltenen Bestimmungen von Artikel 21 betreffend «öffentliche Werke»
					zu subsumieren. Das Schweigen der Verfassung von 1848 hinsichtlich Bau und
					Betrieb von Eisenbahnen hat verschiedene Gründe. Dass die wissenschaftlichen und
					technischen Voraussetzungen fehlten, um die Frage landesweit anzugehen, ist
					evident. Vor 1848 fehlten auf staatlicher Ebene ebenso die Voraussetzungen für
					die syste<pb n="17"/>matische Analyse und für die Konzeptualisierung einer
					umfassenden Lösung. Die Auseinandersetzungen der 1840er Jahre um die Ausrichtung
					des Staates hatten die Perspektiven der Schweiz vernebelt und die Prioritäten
					der wirtschaftspolitischen Agenda durcheinandergebracht. Und zudem hat man die
					Schienenwege nicht als existentielles Thema der jungen Schweiz verstanden. Dabei
					erwies es sich rückblickend betrachtet durchaus als taktisch-politisch klug,
					dass die radikal-liberalen Vordenker der neuen Schweiz die
					Eisenbahnangelegenheit bewusst oder unbewusst ausgeklammert hatten. Denn wie
					kaum eine andere Frage brachte das Thema Eisenbahnen die kantonalen und
					lokalpolitischen Befindlichkeiten gegeneinander auf. Wie die nachfolgenden
					Ereignisse und Entwicklungen nahelegten, hätte der politische Konsens, der die
					Sieger von 1847 bei ihrer Arbeit an der Konzeption der modernen Schweiz verband,
					keine hinreichend tragende Grundlage gebildet, um dieses Lager angesichts der
					Eisenbahnproblematik zusammenzuhalten. Während die Schöpfer der Bundesverfassung
					die Eisenbahnfrage noch hatten links liegen lassen können, musste sich dies
					zwangsläufig ändern, als sich Bundesrat und Parlament mit den grossen
					Infrastrukturfragen des neuen Bundesstaates zu beschäftigen begannen. An den
					vielschichtigen Problemen des Baus und Betriebs von Eisenbahnen kam nun kein
					Politiker mehr vorbei, der um Wohl und Gedeihen des Landes bemüht war. Die
					Eisenbahnfrage entwickelte sich für Jahrzehnte zu einem der meistdiskutierten
					Sachthemen und sollte sich dabei in ganz prominenter Weise mit dem Namen Alfred
					Escher verbinden. Das Eisenbahnprojekt schien in Escher bald schon geradezu
					personifiziert. </p>
				<p xml:id="Junger_Bundesstaat_p9">Durch seine Kommissionstätigkeit als eidgenössischer
					Parlamentarier prägte Escher über Jahre die Debatten zu einer Vielzahl
					zukunftsweisender Sachfragen. Und mit der Niederlassungsfreiheit, dem Fall der
					Zollschranken, der Schaffung eines vereinheitlichten Post-, Mass- und Münzwesens
					unter Bundeshoheit wurden im jungen Bundesstaat die Voraussetzungen für den
					Wirtschaftsraum Schweiz geschaffen. Zum Kristallisationspunkt der politischen
					Diskussionen entwickelte sich 1851/52 die Frage der Finanzierbarkeit des
					Eisenbahn- und des Hochschulprojekts. Geradezu beängstigend erschien die
					Vorstellung, beide Grossprojekte gleichzeitig finanzieren zu müssen. Überblickt
					man die Entwicklung, welche das Eisenbahnprojekt von der erstmaligen Diskussion
					im Nationalrat 1849 bis zum Entscheid der Räte im Juli 1852 durchlief, tritt die
					Handschrift Alfred Eschers deutlich hervor. Escher, der anfänglich noch nicht
					Position für oder gegen den Staatsbau bezogen und sich aufgrund seiner
					Ausbildung als Jurist und seiner damaligen politischen Tätigkeit noch nie mit
					der Eisenbahnfrage befasst hatte, wäre 1849 nicht in der Lage gewesen, sachlich
					begründete Präferenzen zu formulieren. Die Konstellation der Ereignisse in der
					Schweiz und das Einwirken des eisenbahnpolitischen Umfeldes auf die helvetischen
					Eisenbahnquerelen führten jedoch dazu, dass Escher auf das Privatbahnmodell
					setzen musste. Und sobald er diese Position gefunden hatte, krallte er sich in
					sie hinein und verfocht sie mit diplomatischem Geschick und unerbittlicher
					Härte. Die Folge war, dass es Escher 1852 gelang, die Mehrheit des
					eidgenössischen Parlaments für die privatwirtschaftliche Lösung des
					Eisenbahnprojekts zu gewinnen. Und dies war ein Jahrhundertentscheid. </p>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>