<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das Gotthardbahnunternehmen in der Korrespondenz zwischen Alfred Escher und Josef
			Zingg: 1863–1879</title>
                <author>
			Lisa Bollinger und Vincent Pick, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1866–1882).
				Private Eisenbahngesellschaften in der Krise, Gotthardbahn, politische Opposition, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Basil Böhni, Lisa Bollinger, Bruno Fischer, Josef Inauen, Joseph Jung, Björn Koch und Vincent Pick (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 6), Zürich 2015</title>
                    <title type="short">Jung, Escher Briefe, Band 6</title>
                    <ref type="volume" target="V6">82–102</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Lobbying – Kampf um Konzessionen und Subventionen – Öffentlichkeitsarbeit – Wahlen – Bedeutung und Nutzung der Telegraphie </term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, MB, 06.08.2014</change>
                <change>Migrationsverifizierung umgesetzt, LW, 07.08.2014</change>
                <change>Auszeichnung 1 umgesetzt, CR, 11.08.2014</change>
                <change>Verifizierung 1 umgesetzt, MA, 11.08.2014</change>
                <change>Personen, Orte und Eisenbahngesellschaften kontrolliert, LB, 28.10.2014</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1">
			<head>
                    <pb n="82"/>Das Gotthardunternehmen in der Korrespondenz zwischen Alfred Escher und Josef
				Zingg: 1863–1879</head>
			<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.1">
				<head/>
				<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p1">Die Korrespondenz zwischen Alfred Escher und <persName key="Zingg Josef">Josef Zingg</persName> ist für das Verständnis des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts von zentraler
					Bedeutung<ref type="sum" target="Gotthardbahnprojekt_in_der_Escher-Korrespondenz_d1">Gotthardbahnkorrespondenz<!--72-81--></ref>: Sie ermöglicht neue Einblicke in die Umsetzung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts von der Gründung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung 1863<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_d1">Chronologie Gotthardbahn<!-- → S. 216-236--></ref> bis
					zum Abschluss der Rekonstruktion im Jahre 1878. Zwar ist die Faktenlage
					hinsichtlich der Planungs- und Bauphase der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn ebenso wie die Rolle
					Eschers hinreichend bekannt. Die Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> liefert jedoch weitere
					Erkenntnisse darüber, wie der Ausschuss der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung und vor allem Escher
					und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> darangingen, politischen
					Zuspruch und die Finanzierung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn im In- und Ausland zu
						sichern.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c1">Zur Entstehung der Gotthardbahn <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>; <ref type="lit">Jung, Escher</ref>; <ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>; <ref type="lit">Wanner,
							Gotthardbahn</ref>; <ref type="lit">Prot. Ausschuss
							Gotthardvereinigung</ref>.</note> Die vielfältige und komplexe
					Lobbying-Arbeit und die damit verbundenen Herausforderungen, denen sich Escher
					und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> zu stellen hatten, werden
					durch die Analyse des Schriftbestandes in eine umfassende Perspektive gestellt.
					Gleichermassen gibt die Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Aufschluss über die Qualität ihrer
					Kommunikation, ihres Verhältnisses und ihrer Zusammenarbeit im Rahmen des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts. Dabei erwies
					sich <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> durch seine Loyalität und
					seinen Einsatz als unverzichtbare Stütze Eschers. Seine Fähigkeiten in
					Verwaltungs- und Finanzfragen, die <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> bereits vor 1863 bei der kantonalen Hypothekarkasse und der
					Bank in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> unter Beweis
					gestellt hatte, waren ihm auch als Präsident des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>ausschusses<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r2"><!--S. 216--></ref> und als Vizedirektor<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r74">Gründung Gotthardbahn-Gesellschaft<!--S. 226-227--></ref>
					der Gotthardbahn-Gesellschaft und Leiter des Finanzdepartements dienlich. Wie
					gross <persName key="Zingg Josef">Zinggs</persName> Engagement für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung war, zeigt
					sich 1878 nach dem Tod des dritten Direktionsmitglieds <persName key="Weber Johann">Johann Weber</persName> und dem Rücktritt Eschers<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r107"><!--S. 233-234--></ref>
                        <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r114"><!--S. 233-234--></ref>
                        <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r117"><!--S. 233-234--></ref>
                        <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r119"><!--S. 233-234--></ref>, als <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> die Geschäfte rund ein Jahr im
					Alleingang führte.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c2">
                            <ref type="lit">Wanner, Gotthardbahn</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9.</note> Hauptsächlich von Escher und <persName key="Stoll Georg">Georg Stoll</persName> vorbereitet und in
					Angriff genommen, vollendete <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
					die finanzielle Rekonstruktion der Gotthardbahn und wirkte noch bis 1891 als
						Direktionsmitglied.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stoll_d1"><!--→ S. 103-109--></ref>
                        <note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c3">Zur
						Biographie <persName key="Zingg Josef">Zinggs</persName>
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D4220.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Zingg Josef</ref>; <ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 292;
							<ref target="http://www.deutsche-biographie.de/ppn138520909.html?anchor=adb">
                                <ref type="lit">ADB</ref> VL, S. 323–324</ref>;
							<ref type="lit">Röll, Enzyklopädie</ref> X, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 477; <ref type="lit">Mathys, Männer</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 152–154.</note> </p>
				<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p2">Im Kontext des langjährigen Wirkens für das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt erhielt die Zusammenarbeit
					zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> eine
					freundschaftliche Note. Die beiden Korrespondenten kamen im Rahmen ihres
					geschäftlichen Kontakts durchaus auch auf persönliche Angelegenheiten zu
					sprechen, wie das folgende Beispiel zeigt. Als Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> im Oktober 1866 zur
					Kur in <placeName key="Montreux">Montreux</placeName>
					beziehungsweise auf der <placeName key="Rigi">Rigi</placeName> weilten, bekundeten sie beiderseits grosse Anteilnahme am gesundheitlichen Befinden. So schrieb Escher an <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>: «Gewiß ist es nun aber nothwendig, daß Sie sich noch einige
					Zeit schonen [...]. Nehmen Sie in dieser Richtung ein Beispiel an mir, der ich
					gegenwärtig in <placeName key="Montreux">Montreux</placeName> mit Nichtsthun
				<choice>
                            <abbr>u. s. f.</abbr>
                            <expan>und so fort</expan>
                        </choice> das Ideal eines Spitalbewohners [...] zu verkörpern trachte. Ich habe bereits die Scham, die mich im Anfange
					meines hiesigen Aufenthaltes wegen meiner Tagdieberei beschlich, glücklich
							überwunden.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c4">
                            <ref type="letter" target="K_3992"><!--Brief Escher an
						Josef Zingg, 30. Oktober 1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
					Dass ihr Verhältnis über das Geschäftliche hinausging, zeigte sich auch
					anlässlich des Rücktritts Eschers<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r119"><!--S. 234--></ref> aus der Direktion der
					Gotthardbahn-Gesellschaft im Jahre 1878. <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> äusserte Bedauern und bekundete grosse Anteilnahme: «Ich komme
					mir wie verwaist vor &amp; es ergreift mich eine tiefe Traurigkeit, wenn ich nur
					an die Sache denke. Wollen Sie diesen Ausdruk meiner Gefühle gütigst
					entschuldigen &amp; überzeugt sein, daß, wenn der Schritt unabwendbar ist, ich
					nie die vielen Beweise <choice>
                            <abbr>v.</abbr>
                            <expan>von</expan>
                        </choice> Freundschaft &amp; Wohlwollen vergeßen werde, welche Sie mir während der langen
					Periode unseres Zusammenwirkens für das Zustandekommen des großen Werkes haben
					zu Theil werden laßen.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c5">
                            <ref type="letter" target="K_3176"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 4. Juli 1878 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note>
					Der Brief <persName key="Zingg Josef">Zinggs</persName> an Escher bildete
					den Abschluss ihres <pb n="83"/>freundschaftlichen Verhältnisses, das nach dem Rücktritt
					Eschers eine merkliche Trübung erfuhr und die Korrespondenz abreissen liess.</p>
				<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p3">Die Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> in den Jahren 1863 bis 1879 bildet eine umfangreiche
					Quellenlage (562 Briefe, 588 Telegramme). Bezüglich der Anzahl Schriftstücke
					lassen sich sowohl bei den Briefen als auch bei den Telegrammen mehrere
					Zeitfenster bestimmen. Was die Briefe betrifft, können drei Zeitfenster eruiert
					werden. Das erste Zeitfenster mit 346 Briefen umfasst die Jahre 1863 bis 1867.
					Diese grosse Anzahl Briefe lässt sich auf eine intensive Phase des Lobbyings
					zurückführen und zeugt von einem verstärkten Kommunikationsbedürfnis. Das zweite
					Zeitfenster mit 145 Briefen betrifft die Jahre 1868 bis 1871. Im Verhältnis zum
					ersten Zeitfenster nahm der Briefaustausch zwar ab, weil Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> zunehmend auch auf andere
					Kommunikationsmittel zurückgriffen. Die relativ hohe Dichte an Briefen zeigt
					aber, dass diese während der Subventions- und Konzessionsverhandlungen sowie der
					Gesellschaftsgründung<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r74">Gründung Gotthardbahn-Gesellschaft<!--→ S. 226-227--></ref> weiterhin von Bedeutung waren. Das dritte Zeitfenster mit
					69 Briefen umfasst die Jahre 1872 bis 1879. Der Schriftverkehr reduzierte sich
					im Zuge der Institutionalisierung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung massiv. Einen geringen
					Anstieg erfuhr die Kommunikation ausschliesslich im Rahmen der Rekonstruktion
					von 1876 bis 1878. Während die Korrespondenz der ersten zwei Zeitfenster in
					einem gegenseitigen Austausch erfolgte, wurden die Briefe des dritten
					Zeitfensters fast ausschliesslich von <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> verfasst (67 Briefe).</p>
				<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p4">Bezüglich der Telegramme lassen sich zwei Zeitfenster bestimmen. Das erste
					Zeitfenster mit 159 Telegrammen umfasst die Jahre 1865 bis 1866, das zweite
					 mit 304 Telegrammen die Jahre 1869 bis 1871. Sowohl die Gesamtzahl
					an Telegrammen als auch die hohe Frequenz, mit der sich Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> vor wichtigen Entscheidungen
					oder Sitzungen austauschten, macht deutlich, dass beide den Telegraphen gezielt
					einzusetzen wussten. Obwohl die beiden Korrespondenten auf Briefe zurückgriffen,
					um Sachverhalte näher auszuführen, nutzten sie die kurze Übermittlungszeit des
					Telegramms sowie die gleichzeitige Erhöhung der Aktualität und Diversifizierung
					von Informationen, um schnell entscheiden und reagieren zu können. Nach 1871
					ging die Anzahl Telegramme aus denselben Gründen wie bei den Briefen stark
					zurück.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.4.4"><!--S. 97-98--></ref> </p>
			</div>
			<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.2">
				<head>Lobbying</head>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.2.1">
					<head>Missionen, Delegationen, Agenturen</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p5">Wie die Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> zeigt, begann die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung ab 1863 in der
						Schweiz und im Ausland Unterstützung für die Verwirklichung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts zu
						suchen. Im Zentrum der Bemühungen Eschers und <persName key="Zingg Josef">Zinggs</persName> standen dabei <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und die <placeName key="Süddeutschland">süddeutschen</placeName> Staaten, die als Anrainer ein
						grundsätzliches Interesse an einer schweizerischen <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale bekundeten. Daneben setzte sich die
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						auch in anderen <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Ländern wie <placeName key="England">England</placeName>, <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>,
							<placeName key="Belgien">Belgien</placeName> und <placeName key="Niederlande">Holland</placeName> für ihre Interessen ein.</p> 
						<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p6">Anstoss für
						das Auslandsengagement gab einerseits die «schwankende – <choice>
                                <abbr>sog.</abbr>
                                <expan>sogenannt</expan>
                            </choice> neurale [sic!]» Haltung des Bundesrates
						gegenüber der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c6">
                                <ref type="letter" target="K_3647"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 14. Juli 1864
							(VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
							An der Konferenz<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r1">Gotthardkonferenz Luzern<!-- → S. 216--></ref> der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>interessenten vom August 1863 in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> beschloss die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung gestützt auf den
						Artikel 10 der Bundesverfassung sowie den Artikel 19 des schweizerischen
						Eisenbahngesetzes, dass Verhandlungen mit ausländischen Staaten betreffend
						das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt
						durch den Bundesrat zu erfolgen haben.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c7">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Prot. Konferenz Gotthardeisenbahn 1863</ref>.</note>
						Nachdem sich die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung gemäss dieser Übereinkunft an den Bundesrat
						gewandt hatte, entsprach dieser zwar deren Wunsch,<pb n="84"/> den ausländischen
						Regierungen die Gründung der Vereinigung mitzuteilen: der Bitte, sich
						ausschliesslich für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>variante auszusprechen, kam er hingegen nicht nach. Die
						meisten Mitglieder des Bundesrats stellten sich auf den Standpunkt, keinen
						bestimmten <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>übergang favorisieren
						zu können; sie müssten vielmehr sämtlichen schweizerischen <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnprojekten Unterstützung zukommen lassen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c8">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p3"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 193–194--></ref>.</note> </p>
						<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p7">Andererseits veranlassten die Aktivitäten der Mitglieder der schweizerischen
						Konkurrenzprojekte wie des <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>- oder des <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName>komitees in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> dazu, das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt im Ausland aktiv zu
						bewerben. So bemerkte Escher im November 1863 in einem Brief an <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>: «Ich habe in Erfahrung
						gebracht, daß Herr <choice>
                                <abbr>a.</abbr>
                                <expan>alt</expan>
                            </choice> Landammann &amp; Nationalrath <persName key="Curti Basil Ferdinand">Curti</persName> die <placeName key="Süddeutschland">Süddeutschen</placeName> Höfe bereist, um
						für den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lucmanier</placeName> zu werben.
						Natürlich reist er bloß als Privatperson &amp; betreibt er bloß ein
						Privatgeschäft! Wir aber gelangen, um mit dem Auslande in Verkehr zu treten,
						bundesgetreu an den Bundesrath: dieser hat uns aber bis zur Stunde vor der
						Thüre stehen lassen! – Ich denke, wir warten die Antwort <placeName key="Italien (Königreich)">Italiens</placeName> über die von uns veranlaßte
						Anfrage ab. Nachdem sie eingetroffen wird dann aber etwas entschiedener
						vorgegangen werden müssen: sonst – – –.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c9">
                                <ref type="letter" target="K_3535"><!--Brief
							Escher an Josef Zingg, 8. November 1863 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p8">Dementsprechend begann die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung 1864, in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> Agenturen mit ständig
						anwesenden Repräsentanten aufzubauen und Delegationen ins Ausland zu
						entsenden, die nach erfüllter Mission wieder in die Schweiz zurückkehrten.
						Die Planung und Koordination von Auslandsmissionen, die Evaluierung
						möglicher Delegierter und Repräsentanten und die mündliche oder briefliche
						beziehungsweise telegraphische Instruktion der Gesandten bildeten dabei einen
						Hauptaspekt der Zusammenarbeit zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Zingg_p42">Instruktionen<!--S. 97--></ref> <ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stehlin_p4">Instruktionen<!--S. 111--></ref> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p9">Im November 1864 gelang es Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> nach langwierigen Verhandlungen, den Grossteil der von
						ihnen gewünschten Kandidaten davon zu überzeugen, eine Mission oder eine
						Agentur zu übernehmen.<ref type="letter" target="K_3689"><!--Nr. 27--></ref>
                            <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r5"><!--S. 217--></ref>
                            <note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c10">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3703"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 10. November
							1864 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>;
								<ref type="lit">Prot. Ausschuss Gotthardvereinigung</ref>, 28.
							Oktober 1864, 17. November 1864.</note> So erklärten sich beispielsweise
						der <placeName key="Schaffhausen">Schaffhauser</placeName>
						Nordostbahn-Direktor <persName key="Stoll Georg">Georg Stoll</persName>
						und der <placeName key="Bern">Berner</placeName> Nationalrat und
						Unternehmer <persName key="Graffenried Karl Wilhelm von">Karl
							Wilhelm von Graffenried</persName> dazu bereit, in den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten bei den zuständigen
						Ministerien und Finanzgesellschaften vorzusprechen.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stoll_p5"><!--S. 105--></ref> Für ähnliche Missionen in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> konnte unter anderem der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Nationalrat und
						Textilhändler <persName key="Fierz Johann Heinrich">Johann
							Heinrich Fierz</persName> gewonnen werden.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c11">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Prot. Ausschuss Gotthardvereinigung</ref>, 17. November
							1864.
						</note> In <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> begann
						sich 1864 abzuzeichnen, dass «der größte Theil der Subsidien von den Städten
						&amp; Provinzen &amp; nicht von der Regierung zu erwarten sein
								werde».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c12">
                                <ref type="letter" target="K_3626"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 5. Mai 1864 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> begannen daher
						in <placeName key="Genua (I)">Genua</placeName>, <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> und der Hauptstadt <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName> (ab 1865 <placeName key="Florenz (I)">Florenz</placeName>) ständige Repräsentanten einzusetzen,
						um die Interessen der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung gegenüber den Stadt- und Provinzräten sowie
						der <placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName>
						Regierung direkt zu vertreten. Zu den Mitarbeitern, welche in den 1860er
						Jahren in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						wirkten, zählte der Kaufmann <persName key="Ducoster Charles">Charles
							Ducoster</persName> und in unregelmässigen Einsätzen auch der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Ingenieur <persName key="Koller Gottlieb">Gottlieb Koller</persName>.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c13">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4733"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 9. November 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_002)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3980"><!--Brief Josef Zingg an Alfred Escher, 12.
							Oktober 1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="lit">Prot. Ausschuss Gotthardvereinigung</ref>, 23. Juli
							1865.</note> In den 1870er Jahren sollten der <placeName key="Elsass">Elsässer</placeName> Ingenieur <persName key="Stamm Ernest">Ernest Stamm</persName> und der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Unternehmer <persName key="Maraini Clemente">Clemente Maraini</persName> diese Aufgabe
							übernehmen.<ref type="sum" target="Fuer_die_Gotthardvereinigung_in_Italien_d1"><!--S. 117-127--></ref> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p10">Mittels ihrer Delegierten und Repräsentanten verfügten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> über aktuelle Informationen
						zu politischen Entwicklungen oder Verhandlungen und konnten direkt auf
						politische und wirtschaftliche Entscheidungsträger einwirken beziehungsweise
						gegen die Anstrengungen der anderen schweizerischen <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnprojekte antreten. Dies zeigte sich unter
						anderem im Sommer 1867, als die Diskussion betreffend die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage, die während des <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussisch</placeName>-<placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreichischen</placeName> Kriegs<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r28"><!--→ S. 220-221--></ref> stagnierte, von
						seiten der Schweiz, der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName>
						Staaten und <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>
						wieder aufgenommen wurde.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c14">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p14"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 198--></ref>.</note> Wie
						Escher im Juli 1867 in Erfahrung brin<pb n="85"/>gen konnte, nutzte auch das <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>komitee diese
						Stimmung und verstärkte die Bemühungen in <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName>, «um die dortigen Subventionen für den
							<placeName key="Lukmanier (Pass)">Lucmanier</placeName> [...] erhältlich
						zu machen». Escher ersuchte daraufhin <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, den in der Schweiz weilenden <persName key="Koller Gottlieb">Gottlieb Koller</persName> per Präsidialverfügung
						aufzufordern, «beförderlich nach <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> [zu] gehen &amp; dort gegen diesen Plan [zu] wirken». Wie
						vor der Entsendung von Delegierten oder den Verhandlungen der Repräsentanten
						üblich, beabsichtigten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> auch in diesem Fall, <persName key="Koller Gottlieb">Koller</persName> vor seiner Abreise genau über seinen
						Auftrag zu instruieren. Aus diesem Grund bot Escher <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> an, wenn er «<choice>
                                <abbr>Hrn.</abbr>
                                <expan>Herrn</expan>
                            </choice>
						<persName key="Koller Gottlieb">Koller</persName> beauftragen woll[e],
						vor seiner Abreise noch nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu kommen, um nähere Mittheilungen über die Situation von
						mir zu empfangen, so bin ich ganz bereit, ihm solche zu geben».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c15">
                                <ref type="letter" target="K_4036"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 25. Juli
							1867 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="lit">Stoll, Stoll</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							25–27.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p11">Welche Bedeutung Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
						den Missionen und den Agenturen im Ausland beimassen, wird anhand ihrer
						umgehenden Reaktion auf ungenügende Leistungen ihrer Delegierten oder, wie
						im Fall <persName key="Ducoster Charles">Charles Ducosters</persName>,
						ihrer Repräsentanten deutlich. Wie zahlreiche Briefe von Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> illustrieren, fiel <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> im Laufe seiner
						Tätigkeit für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung aus zwei Gründen in Ungnade. Zum einen sorgte
						seine Berichterstattung bei Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> für Unmut. Für den Erfolg der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung war es
						entscheidend, über aktuelle Angaben zu Beschlüssen verschiedener Staats-
						oder Stadtregierungen bezüglich der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage zu verfügen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c16">
                                <ref type="letter" target="K_4030"><!--Brief Escher
							an Josef Zingg, 21. Juni 1867 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Gerade in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, wo
						die wechselhafte Haltung der politischen Entscheidungsträger gezielte
						Gegenmassnahmen erforderte, war eine gute Informationslage für Escher und
							<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> essentiell.
						Dementsprechend ungehalten reagierte Escher, als er im Juni 1867 zur Ansicht
						gelangte, dass die Berichte des Repräsentanten <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> zu den politischen Entwicklungen
						und Entscheidungen in <placeName key="Genua (I)">Genua</placeName>, <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> und anderen Städten
						betreffend der Subventionierung einer <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn ungenügend seien: «Die beiliegende Depesche [<persName key="Ducoster Charles">Ducosters</persName>], welche sich
						übrigens lediglich auf eine Zeitungsnachricht stützt, besagt das gleiche,
						was wir während der letzten Sitzung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>ausschusses ebenfalls in einer
						Zeitung gelesen haben. [...] So lange wir einen Agenten in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> haben, der jährlich <choice>
                                <abbr>ca</abbr>
                                <expan>circa</expan>
                            </choice>
						<choice>
                                <abbr>Fr.</abbr>
                                <expan>Franken / Francs / Franchi</expan>
                            </choice> 5000 bezieht, sollten wir über
						Puncte, wie die bezeichneten, renseignirt sein.» Daher forderte Escher <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> dazu auf, <persName key="Koller Gottlieb">Gottlieb Koller</persName> zu
						instruieren, <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> zu
						«gehöriger Berichterstattung [zu] veranlasse[n].»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c17">
                                <ref type="letter" target="K_4030"><!--Brief Escher an Josef
							Zingg, 21. Juni 1867 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p12">Zum anderen erwies sich <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> als ungeschickter Verhandlungsführer. Als der amtierende
							<placeName key="Italien (Königreich)">italienische</placeName>
						Ministerpräsident <persName key="Rattazzi Urbano">Urbano
							Rattazzi</persName> erklärte, das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt unterstützen zu wollen,
						beabsichtigte <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> im
						September 1867, mit <persName key="Rattazzi Urbano">Rattazzi</persName>
						Gespräche betreffend die Behandlung der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage zu führen. Bestätigt durch Escher, sprach sich <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> entschieden dagegen aus:
						«Dem <choice>
                                <abbr>Hrn.</abbr>
                                <expan>Herrn</expan>
                            </choice>
						<persName key="Ducoster Charles">Du Coster</persName> wird man eine
						Weisung ertheilen müßen, ob er seinen Plan, wie <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage nach seiner Ansicht behandeln sollte,
						dem <choice>
                                <abbr>Hrn.</abbr>
                                <expan>Herrn</expan>
                            </choice>
						<persName key="Rattazzi Urbano">Ministerpräsidenten</persName>
						vorlegen <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> entwikeln solle. Ich habe vorläufig den
						Eindruk, daß es nicht sehr schiklich wäre, den <choice>
                                <abbr>Hrn.</abbr>
                                <expan>Herrn</expan>
                            </choice>
						<persName key="Rattazzi Urbano">Ministerpräsidenten</persName>, sofern
						er der Sache günstig ist <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> dieselbe befördern will,
						über den einzuschlagenden Weg durch <persName key="Ducoster Charles">D.</persName> belehren zu wollen.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c18">
                                <ref type="letter" target="K_4052"><!--Brief
							Josef Zingg an Escher, 8. September 1867 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							<choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="letter" target="K_4053"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 14. September 1867
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p13">Obwohl <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> das Vertrauen
						von Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> als
						Repräsentant in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>
						verloren hatte, kam es nicht zur Trennung. Ab 1868 wurde <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> in den Konzessions- und
						Subventionsverhandlungen im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> als Repräsentant der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung eingesetzt. In den
						Konzessionsverhandlungen von 1868 leistete er als Unterhändler noch einen
						wesentlichen Beitrag dazu, dass die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung die
						Konzessionverträge<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.2.2">Verhandlungen Tessin<!--S. 87-89--></ref> <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r22">Verhandlungen Tessin<!--S. 247-248--></ref>
                            <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r25">Verhandlungen Tessin<!--S. 247-248--></ref>
                            <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r31">Verhandlungen Tessin<!--S. 247-248--></ref>
                            <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r33">Verhandlungen Tessin<!--S. 247-248--></ref>
                            <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r41">Verhandlungen Tessin<!--S. 251--></ref> im Februar 1869 unterzeichnen konnte.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c19">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 134.</note> In den Subventionsverhandlungen, welche die
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>verei<pb n="86"/>nigung
						mit dem Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> im Anschluss an
						die internationale <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>konferenz von 1869<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r47"><!--S. 223--></ref> führte, sollte <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> hingegen durch seine
						«Tactlosigkeiten» bei Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> jegliche Sympathie verlieren. So äusserte sich Escher
						Anfang April 1870 gegenüber <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, dass «<persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> die Weisung ertheilt werden sollte, sich der Thätigkeit
						im Gebiete der niederern Diplomatie (Analogon von ‹niedere Chirurgie›)
						gänzlich zu enthalten».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c20">
                                <ref type="letter" target="K_4228"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 1. April 1870 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref> </note> Um die laufenden Verhandlungen nicht zu gefährden,
						beschlossen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
						daher, <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> endgültig zu
						versetzen: «Wenn <persName key="Ducoster Charles">Ducoster</persName> als
						eine auf der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>unternehmung lastende Servitut angesehen werden muß, [...] so
						sollte er doch dazu angehalten werden, an einem Orte zu vegetiren, wo er uns
						nicht, wie dieß im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> der Fall
						ist, augenfällig schadet!»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c21">
                                <ref type="letter" target="K_4229"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 15. April 1870 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							<choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="letter" target="K_4900"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 16. April 1870
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_004)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p14">Neben den Delegierten und Repräsentanten übernahmen auch Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Missionen im In- und
						Ausland, um die politische Unterstützung, Subventionsleistungen und die
						private Finanzierung für das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt sicherzustellen. Die Korrespondenz zwischen
						Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> macht
						ersichtlich, dass sich beide in der Schweiz regelmässig mit verschiedenen
						Bundesräten austauschten und sich mit Vertretern von Kantons- und
						Stadtregierungen trafen, um Einfluss auf die Konzessions- oder
						Subventionsverhandlungen in den jeweiligen Kantonen zu nehmen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c22">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3699"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 5. November 1864 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						So teilte <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Escher in einem
						Brief vom September 1865 beispielsweise mit, dass er «was an mir liegt die
						Subventionsbeschlüße befördern werde. Ich halte <date when="1865-09-29">heute</date> eine längere Besprechung mit dem <persName key="Stocker-Steiger Abraham">Präsidenten des Stadtrathes <choice>
                                    <abbr>v.</abbr>
                                    <expan>von</expan>
                                </choice>
							<placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> </persName>, der nun die
						Sache auch vorwärts treiben wird. <choice>
                                <abbr>Hr.</abbr>
                                <expan>Herr</expan>
                            </choice>
						<persName key="Müller Karl Emanuel">Landammann Müller</persName> hat
						mir versprochen, sein Möglichstes zu thun, daß die Sache in <placeName key="Uri">Uri</placeName> vorwärts gehe. [...] Mit <choice>
                                <abbr>Hrn.</abbr>
                                <expan>Herrn</expan>
                            </choice>
						<persName key="Schwarz Samuel">Landammann Schwarz</persName> [Kanton
							<placeName key="Aargau">Aargau</placeName>] trete ich <date when="1865-09-30">morgen</date> in <placeName key="Olten">Olten</placeName> zusammen.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c23">
                                <ref type="letter" target="K_3823"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 29. September 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
								<choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4203"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 13.
							November 1869 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_4752"><!--Brief Josef Zingg an
							Escher, 23. November 1869 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_002)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_4219"><!--Brief Josef
							Zingg an Escher, 25. Februar 1870 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Im Ausland betätigten sich Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>. So reiste <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> im Herbst 1877 und Anfang 1878 im Zuge der Verhandlungen
						zwischen der Gotthardbahn-Gesellschaft und dem internationalen
						Finanzkonsortium über einen Nachvertrag<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r109">Nachtragsvertrag 1878<!--S. 233--></ref> bezüglich der Regelung der Übernahme
						der ausstehenden Obligationen wiederholt nach <placeName key="Deutsches Reich">Deutschland</placeName>.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c24">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3045"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 12. September 1877
							(BAR J I.67-8)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3113"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 15. Februar 1878 (BAR J I.67-8)--></ref>;
								<ref type="sum" target="Rekonstruktion_Gotthardbahn_p20"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 400--></ref>; <ref type="lit">Wanner, Gotthardbahn</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 418–421, 504.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p15">Escher, wegen seiner diplomatischen Fähigkeiten ein geschickter
						Verhandlungsführer, wurde von <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> und vom Ausschuss der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung jeweils ersucht,
						ins Ausland zu reisen, wenn entscheidende Verhandlungen bevorstanden. Als es
						Mitte der 1860er Jahre galt, in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> um politische Unterstützung für das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt zu werben, bat <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Escher 1864, eine Mission
						nach <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName> zu übernehmen, da «[d]ie
						Entscheidung in <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName> [...] von der
						eminentesten Wichtigkeit [ist] <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> wenn irgend Jemand,
						so wären Sie im Falle, die vorhandenen Schwierigkeiten zu
								überwinden».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c25">
                                <ref type="letter" target="K_3588"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 5. Februar 1864 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						Lehnte Escher diese Mission mit Hinweis auf den Gesundheitszustand
							<persName key="Escher-Uebel Augusta">seiner Frau</persName> noch
								ab,<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c26">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3498"><!--Brief Escher
							an Josef Zingg, 6. Februar 1864 (SBB Historic
						VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note> traf er im Sommer 1865 in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r9"><!--S. 219--></ref> unter anderem mit Bauminister <persName key="Jacini Stefano">Stefano Jacini</persName> zusammen, um dessen Ansicht bezüglich «der
						Übernahme des Tunnels durch <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> &amp; bezüglich des Zeitpunctes der Einzalung der
						Subventionen» zu erörtern. Im Anschluss reiste er auf Einladung des <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName>
						Aussenministers <persName key="Roggenbach Franz von">Roggenbach</persName> nach <placeName key="Baden-Baden (D)">Baden-Baden</placeName> <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r12"><!--S. 219--></ref>, um «zu vernehmen, was <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> über diese Puncte denkt. Ich
						glaube annehmen zu dürfen, daß die Anschauungsweise der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staatsmänner [...] mit den
						ursprünglichen Äußerungen <persName key="Jacini Stefano">Jacini's</persName> &amp; den in unser Subventionsprogramm niedergelegten
						Grundlagen übereinstimmen dürfte».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c27">
                                <ref type="letter" target="K_3810"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 2. September 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							– Zu Eschers Missionen in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> sowie zum Zusammentreffen mit <persName key="Bismarck Otto von">Bismarck</persName>
							<choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Prot. Ausschuss Gotthardvereinigung</ref>, 5. Juli 1865,
							20. August 1865, 7. September 1865; <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 572; <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p5"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 194–196--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p16">Auch während der Phase der Ratifizierung des Staatsvertrages für den Bau und
						den Betrieb einer <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn durch <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, die Schweiz und den <placeName key="Norddeutscher Bund">Norddeutschen Bund</placeName> sowie
						der Verhandlungen zur Bestimmung der definitiven Subventionszahlungen
						zwischen 1869 und 1871 ersuchte <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Escher wiederholt, Missionen ins Ausland zu übernehmen. Als
						im <pb n="87"/>Frühjahr 1870 innerhalb des <placeName key="Norddeutscher Bund">Norddeutschen Bundes</placeName> ein Streit über die jeweilige Beitragssumme
						der einzelnen Mitgliedstaaten an der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>subvention entflammte<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c28">Der
							Streit entbrannte, weil das <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Grossherzogtum Baden</placeName> die an der
							internationalen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>konferenz von 1869 versprochene Subvention von 3
								<choice>
                                    <abbr>Mio.</abbr>
                                    <expan>Million(en)</expan>
                                </choice> Franken im März 1870
							bestätigte, ohne sich mit den anderem <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten abzusprechen. Der <placeName key="Norddeutscher Bund">Norddeutsche Bund</placeName>
							beschloss nach ausgiebigen Debatten trotzdem, dem Staatsvertrag
							beizutreten, sprach jedoch nur eine Summe von 10 <choice>
                                    <abbr>Mio.</abbr>
                                    <expan>Million(en)</expan>
                                </choice> Franken, wodurch bei der
							festgelegten <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Gesamtsubvention ein Fehlbetrag von 7 <choice>
                                    <abbr>Mio.</abbr>
                                    <expan>Million(en)</expan>
                                </choice> Franken resultierte. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p29"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 204–205--></ref>.</note>,
						wünschte <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, Escher könne
						sich entschliessen, «nochmals [...] nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zu gehen».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c29">
                                <ref type="letter" target="K_4250"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 18. Mai 1870 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, der Escher beschied, dass
						«[n]och jedesmal, wenn Sie nach <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> oder <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> giengen, [...] die Angelegenheit
						einen entscheidenden Schritt vorwärts gethan [hat]»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c30">
                                <ref type="letter" target="K_4256"><!--Brief
							Josef Zingg an Escher, 24. Mai 1870 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>,
						war davon überzeugt, dass Escher die Subventionsfrage zu einem definitiven
						Abschluss bringen würde.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c31">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4250"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 18. Mai 1870 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Mit der Unterzeichnung des Staatsvertrags durch den <placeName key="Norddeutscher Bund">Norddeutschen Bund</placeName>, <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und die Schweiz im Juni 1870<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r59"><!--S. 224-225--></ref>
						wurde die Mission Eschers nach <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> jedoch hinfällig. Welche Bedeutung <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> letztlich dem Beitrag Eschers bei der
						Erwirkung des politischen Zuspruchs sowie der finanziellen Sicherung des
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts
						zwischen 1863 und 1871 beimass, zeigt sich anhand eines Briefes, den er
						Escher im Juni 1871 anlässlich der Ratifizierung des Staatsvertrags<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r67">Ratifizierung Staatsvertrag Italien<!--→ S. 225--></ref> durch
						das <placeName key="Italien (Königreich)">italienische</placeName>
						Parlament schickte: «So wäre denn nach vieljährigem Kämpfen &amp; Ringen
						auch diese Position – die schwierigste, aber wie hoffe [sic!] auch die
						entscheidende – errungen. Ich gratulire vor Allem Ihnen zu diesem Erfolg,
						weiß ich ja, mit welch' unermüdlicher Tätigkeit Sie denselben vorbereitet
								haben!»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c32">
                                <ref type="letter" target="K_4355"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 15. Juni 1871 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							– Zur Ratifizierung der Staatsverträge zwischen der Schweiz, <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> sowie dem
								<placeName key="Deutsches Reich">Deutschen Reich</placeName>
							<choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p34"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 205–206--></ref>; <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p38"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 205–206--></ref>; <ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 155–156, 186–188.</note> </p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.2.2">
					<head>Der Kampf um die Konzessionen</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p17">Nach der Gründung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung im Herbst 1863<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r2"><!--S. 216--></ref> bemühten sich Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> darum, bezüglich der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage baldmöglichst einen
						Entscheid zugunsten ihres Projekts herbeizuführen. Besonders im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>, wo Escher schon im September
						eine «außerordentliche Kühle» zu spüren und eine Vorahnung dessen bekam, was
						dort an Schwierigkeiten auf ihn und die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>befürworter zukommen würde,
						musste grosse Überzeugungsarbeit geleistet werden.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c33">
                                <ref type="letter" target="K_3494"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 7. September 1863 (SBB_
							VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						Ziel war es, das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt nicht nur auf politischer Ebene durchzusetzen,
						sondern zugleich und schnellstmöglich die für den Bau der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn
						erforderlichen Konzessionen zu erwerben. Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> befassten sich diesbezüglich vor allem
						mit der Planung und der Erstellung einer Strategie und tauschten sich in
						ihrer Korrespondenz über aktuelle Ereignisse aus. Als beispielsweise Eschers
						Reise nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> – wo er sich bei
						verschiedenen Parlamentariern über den Stand der Dinge im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> erkundigen wollte – ins Wasser
						fiel, ersuchte er <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, sich
						die notwendigen Informationen vom <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Staatsrat <persName key="Pioda Luigi">Luigi
							Pioda</persName> liefern zu lassen. Damit sich Escher anhand der Erklärungen
							<persName key="Pioda Luigi">Piodas</persName> selbst einen
						Überblick verschaffen konnte, leitete ihm <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> das Antwortschreiben des <persName key="Pioda Luigi">
                                <placeName key="Tessin">Tessiners</placeName> </persName> direkt
								weiter.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c34">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3524"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 20. November
							1863 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3528"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 24.
							November 1863 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3561"><!--Brief Josef Zingg an
							Escher, 29. November 1863 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						Andere Beispiele aus der Korrespondenz zeigen auf, wie Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> die vor Ort wirkenden
						Agenten der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung koordinierten.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c35">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3683"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 20. September 1864 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3748"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 4. Februar 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3749"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 5. Februar
							1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p18">Zu Anfang des Jahres 1865 betonte Escher in seinem Schreiben an <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, dass «der verwundbare
						Fleck für unsere Bestrebungen zunächst in dem <placeName key="Tessin">Tessin'schen</placeName> Bahnnetze [...] zu finden ist».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c36">
                                <ref type="letter" target="K_3740"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 22. Januar
							1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
                            <ref type="sum" target="Gotthardbahnprojekt_in_der_Escher-Korrespondenz_d1">Gotthardbahnkorrespondenz<!--72-81--></ref>
						Als für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung problematisch erwies sich dabei vor allem die
						Tatsache, dass die Konzessionen für den Talbahnbau bereits an die <placeName key="England">englische</placeName> European Central Railway
						Limited vergeben waren.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c37">Zur European Central Railway Limited <choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 125; <ref type="lit">Schmidlin, Ostalpenbahnfrage</ref>,
								<choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 95; <!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, Nr. 72, Anm. 2; gelöscht, CF, 19.06.2015-->.</note> Bald begann sich jedoch
						abzuzeichnen, dass die Konzessionsinhaberin ihren Verpflichtungen aus
						finanziellen Gründen nicht nachkommen konnte.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c38">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 125–126; <ref type="lit">Schmidlin,
								Ostalpenbahnfrage</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							95–96.</note> Aus der Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> geht hervor, dass sich die
						beiden deshalb weiterhin für den Erwerb einer Konzession im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> engagierten. Vor allem <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> wirkte dabei auch
						persönlich vor Ort. So berichtete er Escher im Juli 1865 über seine
						Gespräche mit dem <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Staatsrat
						sowie einigen Mitgliedern des Grossen Rats. Er habe den Eindruck gewonnen,
						dass das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>komitee
						mit einem Konzessionsgesuch beim Staatsrat auf of<pb n="88"/>fene Ohren stossen würde.
						Ausserdem hätten ihm seine Gesprächspartner versichert, sich bezüglich eines
						allfälligen Konzessionsbegehrens von seiten des <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>komitees nicht beeilen zu
								wollen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c39">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3790"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 18./19. Juli 1865
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Nicht zuletzt aufgrund dieser Einschätzung entschloss sich die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung im
						September 1865, ein solches einzureichen.<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r13"><!--S. 219--></ref>
                            <note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c40">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3818"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 13. September
							1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Bevor das Gesuch vom <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>
						Staatsrat der zuständigen Grossratskommission zur Vorberatung übergeben
						wurde, setzte Escher <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
						davon in Kenntnis, dass er den <placeName key="Schaffhausen">Schaffhauser</placeName> Politiker <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann Friedrich
							Peyer im Hof</persName> dazu veranlasst habe, als Vertreter der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung die
						Beratungen vor Ort mitzuverfolgen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c41">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3842"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 17. Oktober 1865
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Grossratskommission
						stellte im Verlaufe der Verhandlungen trotz Zugeständnissen <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyers</persName> immer
						höhere Forderungen. Des weiteren begann sich abzuzeichnen, dass sie die
						beiden Konkurrenzprojekte, den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> und den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> – für letzteres hatte der in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> niedergelassene <placeName key="Genf">Genfer</placeName> Bankier <persName key="Hentsch Edouard">Edouard Hentsch</persName> unterdessen ein
						Konzessionsgesuch eingereicht –, gegeneinander auszuspielen versuchte, um
						bestmögliche Konditionen für sich selbst zu erzielen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c42">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 128.</note> Escher schlug in seinem Brief an <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> deshalb vor, eine Sitzung
						des Ausschusses der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung einzuberufen, und echauffierte sich:
						«Wahrscheinlich werden sie [die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>] <date when="1865-11-18">morgen</date> oder an einem andern
						schönen Tage beschließen, den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> &amp; den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lucmanier</placeName> zu conzediren &amp; die Thalbahnen demjenigen
						zuzusichern, welcher den einen oder den andern <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>paß überschient!»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c43">
                                <ref type="letter" target="K_4844"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 17. November 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_004)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p19">Schliesslich wandte sich der Grosse Rat des Kantons <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> im Februar 1866 definitiv gegen das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt, indem er
						den Austritt des Kantons aus der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r25"><!--S. 220--></ref> beschloss und der
						Hentsch, Lutscher und Compagnie die Konzession für die <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>bahn erteilte.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c44">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=70004100">
                                    <ref type="lit">Prot. BR</ref>, 6. Juli 1866</ref>; <ref type="lit">Wanner,
								Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							132–133.</note> Wie aus der Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> ersichtlich wird,
						unterliess es die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung deshalb vorerst, im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> weitere Schritte zu unternehmen. Im April
						1866, als sich unter der Leitung des <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Redaktors und Unternehmers <persName key="Veladini Pasquale">Pasquale Veladini</persName> die sogenannte
						‹Association› bildete, kamen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> wieder vermehrt auf die Situation im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> zu sprechen. Die Association
						hatte zum Ziel, das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt zu fördern und den Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> in der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung so lange zu
						vertreten, wie der Grosse Rat an seiner Stellung festhielt.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c45">Die
							Assocation «Pro ferrovia <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gottardo</placeName>» war eine Verbindung der
							Gemeinden <placeName key="Lugano">Lugano</placeName>, <placeName key="Locarno">Locarno</placeName>, <placeName key="Mendrisio">Mendrisio</placeName>, <placeName key="Faido">Faido</placeName>, <placeName key="Bedretto">Bedretto</placeName>, <placeName key="Giornico">Giornico</placeName>, <placeName key="Balerna">Balerna</placeName>, <placeName key="Coldrerio">Coldrerio</placeName>, <placeName key="Novazzano">Novazzano</placeName>, <placeName key="Capolago (Mendrisio)">Capolago</placeName>, <placeName key="Airolo">Airolo</placeName>, <placeName key="Chironico (Faido)">Chironico</placeName>, <placeName key="Pollegio">Pollegio</placeName>, <placeName key="Mairengo (Faido)">Mairengo</placeName>,
								<placeName key="Dalpe">Dalpe</placeName>, <placeName key="Osco (Faido)">Osco</placeName>, <placeName key="Calonico (Faido)">Calonico</placeName> und <placeName key="Chiggiogna (Faido)">Chiggiogna</placeName>, acht Patriziaten und Korporationen sowie 135
							Personen, von welchen der Grossteil der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Regierung angehörte und über ein Mandat in der
							Bundesversammlung verfügte. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 133.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> erläuterte Escher Anfang
						April auf detaillierte Art und Weise die Argumente, die für eine
						Unterstützung der Association von seiten der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung sprachen, und
						betonte dabei, dass die «Haltung des Kantons <placeName key="Tessin">Teßin</placeName> [...] für unsere Bestrebungen allzu wichtig [ist], als daß
						wir uns [...] dürfen abhalten laßen, unsere Stellung in diesem Kanton wieder
						zu verbeßern».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c46">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3931"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 1.
							April 1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> einigten sich
						daraufhin, die Association zu unterstützen und zukünftig mit ihr
						zusammenzuarbeiten. In ihrer Korrespondenz berieten die beiden
						anschliessend regelmässig darüber, wie man mittels des Kontakts zu <persName key="Veladini Pasquale">Veladini</persName> am besten auf den
							<placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Staatsrat einwirken
						könne. Ebenso diskutierten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> darüber, welche Ideen und Absichten <persName key="Veladini Pasquale">Veladinis</persName> zu unterstützen und welche
						abzulehnen seien, damit dessen Vorgehen möglichst dem Interesse der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
								entspreche.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c47">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3966"><!--Brief Escher an
							Josef Zingg, 6. Juni 1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3996"><!--Brief Josef
							Zingg an Escher, 5. Dezember 1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_4854"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 8. Dezember 1866 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_004)--></ref>.</note>
						<persName key="Veladini Pasquale">Veladini</persName> diente des
						weiteren als Informant und berichtete Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> wiederholt über die Situation im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>. So leitete <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Escher Anfang Juli 1866 die Nachricht
							<persName key="Veladini Pasquale">Veladinis</persName> weiter, dass
						der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Staatsrat nun beschlossen
						habe, die Konzession für die <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>bahn der Bundesversammlung vorzulegen und für ein
						Konzessionsbegehren der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung die Hinterlegung einer Kaution in Aussicht
						stelle, «wenn man sich nicht vorher mit den Camorristen, die jetzt mit dem
							<placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>komite
						unterhandeln, abfinde!».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c48">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3975"><!--Brief Josef
							Zingg an Escher, 1. Juli 1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3976"><!--Brief
							Escher an Josef Zingg, 5. Juli 1866 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Vor der sogenannten Camorra hatte auch Escher schon gewarnt, als er <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> im Mai darauf aufmerksam
						gemacht hatte; man müsse gegenüber dieser «Sippschaft» grösste Vorsicht walten
								lassen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c49">
                                <ref type="letter" target="K_3962"><!--Brief
							Escher an Josef Zingg, 27. Mai 1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							– Im <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Volksmund wurde
							unter «Camorra» ein Zusammenschluss einflussreicher <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Politiker verstanden, welche vom <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Bauunternehmer <persName key="Genazzini Pietro">Pietro Genazzini</persName> als
							Associés an seinem Unternehmen beteiligt wurden. Aus Angst, ihr bei <persName key="Genazzini Pietro">Genazzini</persName> investiertes
							Vermögen zu verlieren, engagierte sie sich in der
							Vorbehandlungskommission und im Grossen Rat gegen die Konzession der
								<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 129–131.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p20">
                            <pb n="89"/>In den darauffolgenden Wochen sollte sich die Situation für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						zunehmend günstiger entwickeln. Die aktuelle Konzessionsinhaberin Hentsch,
						Lutscher und Compagnie wurde nämlich durch die Tatsache diskreditiert, weder die Kaution für die
							<placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>konzession
						bezahlt noch eine Konzession für den Kanton <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName> beantragt zu haben.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c50">
                                <ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 132.</note> Dennoch zögerte Escher im Oktober 1866, noch
						vor der anstehenden Neubestellung des <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Grossen Rats und der Bundesbehörden ein weiteres
						Konzessionsgesuch einzureichen<ref type="letter" target="K_3985"><!--Nr. 2--></ref>. Weil er sich selbst nicht dazu befähigt sah, die Situation im
							<placeName key="Tessin">Tessin</placeName> differenziert
						einzuschätzen, ermutigte er <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, sich an <persName key="Veladini Pasquale">Veladini</persName> zu wenden und diesen um Rat zu fragen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c51">Nebst der Tatsache, dass die aktuelle
							Konzessionsinhaberin, die Hentsch, Lutscher und Compagnie, weder die
							Kaution für die <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>konzession bezahlt noch eine Konzession für den
							Kanton <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName> beantragt
							hatte, entschieden sich die <placeName key="Graubünden">Bündner</placeName> Standeskommission sowie die <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Regierung, den <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName> dem <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> als eine mögliche <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale vorzuziehen und
							entsprechend zu prüfen. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Müller, Alpenbahn-Bestrebungen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 105–109; <ref type="lit">Wanner,
								Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							132.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> informierte Escher umgehend,
						sich bereits vor einiger Zeit in dieser Hinsicht erkundigt und den Eindruck
						erhalten zu haben, man würde es im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> begrüssen, wenn nicht allzu schnell ein neues
						Konzessionsgesuch gestellt werden würde. Schliesslich einigten sich Escher
						und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> darauf, vorerst einmal
								abzuwarten.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c52">
                                <ref type="letter" target="K_3980"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 12. Oktober 1866 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3987"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 19. Oktober
							1866 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Tatsächlich sollte die neugewählte Bundesversammlung der European Central Railway Limited Ende Dezember 1866
						die Konzession für den Talbahnbau entziehen.<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r29"><!--S. 221--></ref>
                            <note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c53">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Kern, Repertorium I</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 199; <ref type="lit">Gygax, Wirth-Sand</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 28–29.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> schlug in seinem Brief an
						Escher im Januar 1867 deshalb vor, sich angesichts der günstigen Situation,
						die inzwischen auch in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> festzustellen sei, mit der Frage an <persName key="Veladini Pasquale">Veladini</persName> und seine Association zu wenden,
						ob diese den aktuellen Zeitpunkt für erfolgversprechend erachte, ein neues
						Konzessionsgesuch einzureichen. Schliesslich erteilte der Grosse Rat des
						Kantons <placeName key="Tessin">Tessins</placeName> den der Association
						angehörenden Komitees für die Strecken <placeName key="Chiasso">Chiasso</placeName>–<placeName key="Lugano">Lugano</placeName> und <placeName key="Locarno">Locarno</placeName>–<placeName key="Bellinzona">Bellinzona</placeName>–<placeName key="Biasca">Biasca</placeName> im Mai 1868 eine Konzession. Die Association trat die
						beiden Konzessionen anschliessend wie geplant an die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung ab. <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> und der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Bundesrichter <persName key="Weber Jost">Jost Weber</persName> konnten für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung daraufhin im
						Februar 1869 die Konzessionsverträge<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r33">Konzessionsverträge Tessin<!--S. 251--></ref> für die Linien <placeName key="Chiasso">Chiasso</placeName>–<placeName key="Lugano">Lugano</placeName> und <placeName key="Locarno">Locarno</placeName>–<placeName key="Bellinzona">Bellinzona</placeName>–<placeName key="Biasca">Biasca</placeName> unterzeichnen. Die Konzession für den Bau und
						Betrieb einer Eisenbahn zwischen <placeName key="Lugano">Lugano</placeName> und <placeName key="Bellinzona">Bellinzona</placeName>
						sowie von <placeName key="Biasca">Biasca</placeName> bis an die <placeName key="Uri">Urner</placeName> Grenze wurde im Mai 1869 von Oberst
							<persName key="Siegfried Samuel Friedrich">Samuel Friedrich Siegfried</persName> im
						Namen der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung unterschrieben.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c54">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="letter" target="K_4002"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 29. Januar
							1867 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 133–134.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p21">Im Sommer 1871 waren die Konzessionen wiederum Gesprächsthema zwischen Escher
						und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>. Weil aufgrund der
						noch nicht abgeschlossenen Gründung der Gotthardbahn-Gesellschaft die
						Konzessionen nun abzulaufen drohten, bemühten sich Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> beim <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Grossen Rat um eine Fristerstreckung.
						Escher, der sich diesbezüglich mit einem Schreiben des Ausschusses an den
						Bundesrat und an die bundesrätliche <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>kommission gewandt hatte,
						zeigte sich in seinem Schreiben an <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> zuversichtlich, dass die Fristverlängerung bewilligt
								werde.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c55">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4368"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 21. Juli 1871 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_4389"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 11. September
							1871 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> hingegen hatte sich mit
						Bundesrat <persName key="Welti Emil">Emil Welti</persName> ausgetauscht
						und informierte Escher, dass ihm ersterer empfohlen habe, einen Vertreter
						der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						ins <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> zu schicken. Falls Escher
						dies begrüssen würde, solle er ihm umgehend Mitteilung erstatten.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c56">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4417"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 17. September
							1871 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Bereits zwei Tage später aber antwortete Escher, dass sich der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Grosse Rat für die Fristerstreckung
						ausgesprochen habe: «Sie werden glauben, was Wunder sie damit gethan
								haben!»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c57">
                                <ref type="letter" target="K_4419"><!--Brief Escher an Zingg, 19. September 1871 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Der langwierige Einsatz für den Erhalt der Konzessionen hatte sich für
						Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> also
						gelohnt.</p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.2.3">
					<head>Das Ringen um die kantonalen Subventionen</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p22">Die lange zögerliche Haltung der <placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName> Regierung hatte sich für
						die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						lange Zeit als problematisch erwiesen.<ref type="sum" target="Finanzierung_Gotthardbahn_d1"><!--214-225--></ref> Als sich erstere ab Mitte der 1860er Jahre zunehmend
						positiv über das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt äusserte und die Notwendigkeit einer angemessenen
						Subventionierung erkannt zu haben schien, beschloss die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung, aktiv <pb n="90"/>zu werden.
						Sie wollte die Gunst der Stunde nutzen und machte sich deshalb an die
						Erstellung eines vorerst provisorischen Finanzplans<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r11"><!--S. 219--></ref>, den sie den beteiligten
						Kantonen und Eisenbahngesellschaften im August 1865 übermittelte.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c58">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p7"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 195--></ref>;
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 113–116.</note> Nebst den privaten Geldgebern, welche den
						grössten Teil des Investitionskapitals an das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt übernehmen sollten,
						nahm die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung auch die Kantone und Städte in der Schweiz ins
								Visier.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c59">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							657–659.</note> Eine ihrer Aufgaben bestand ab Mitte der 1860er Jahre
						folglich darin, die betroffenen Kantonsregierungen davon zu überzeugen, sich
						dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt
						gegenüber finanziell zu verpflichten und eine gewisse Höhe an Subventionen
						zu leisten. Aus der Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> geht hervor, dass die beiden gerade an
						den Orten, wo sie selbst über einen gewissen Einfluss und entsprechende
						Kontakte verfügten, persönlich das Gespräch suchten, um auf die
						Verhandlungspartner einzuwirken.</p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p23">Die Beispiele des <placeName key="Luzern">Kantons</placeName> und der Stadt <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> zeigen auf, dass die
						Subventionsverhandlungen eine komplexe und anspruchsvolle Angelegenheit
						waren, da die jeweiligen Verhandlungspartner die finanzielle Unterstützung
						der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn oft an gewisse Bedingungen knüpften.<ref type="letter" target="K_6167"><!--→ Brief K_6167 (Escher an Stoll)--></ref> Im Herbst
						1865 berichtete <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, dass auch
						die Randregionen des Kantons <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>
						sich wohl dazu verpflichtet sähen, sich finanziell am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt zu beteiligen, einer
						Subventionierung des <placeName key="Entlebuch (Region)">Entlebucher</placeName> Bahnprojekts aber abgeneigt seien. Das <placeName key="Entlebuch (Region)">Entlebuch</placeName> hingegen habe angekündigt, das
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt nur
						subventionieren zu wollen, wenn der Kanton auch der <placeName key="Entlebuch (Region)">Entlebucher</placeName> Bahn finanzielle Mittel
						zusprechen werde: «Hierin liegt unsere Schwierigkeit. Es frägt sich, ob man
						ein beide Theile zufriedenstellendes Abkommen treffen kann &amp; wenn nicht, auf welchem Wege man die Betheiligung für das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>bahnunternehmen
						sicherer erreicht.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c60">
                                <ref type="letter" target="K_3829"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 1. Oktober 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							– Der Grosse Rat des Kantons <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> sprach sich beim definitiven Subventionszuspruch für
							das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt
							am <date when="1865-11-08">8. November 1865</date> für eine «angemessene
							Betheiligung bei Erstellung einer Schienenverbindung durch das <placeName key="Entlebuch (Region)">Entlebuch</placeName>» aus; <choice>
                                    <abbr>zit.</abbr>
                                    <expan>zitiert</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 582.</note> Die einen Monat zuvor gegenüber
						Escher geäusserten Befürchtungen <persName key="Zingg Josef">Zinggs</persName>, dass sich im <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grossen Rat noch Widerstand gegen die vom Regierungsrat
						beschlossenen Subventionszahlungen regen werde, sollten sich also
								bewahrheiten.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c61">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3809"><!--Brief Josef Zingg an
							Escher, 2. September 1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Schwierigkeiten kündigten sich gemäss <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> auch im <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzerner</placeName> Stadtrat an, da sich einzelne Mitglieder gegen eine
						finanzielle Unterstützung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts ausgesprochen hätten. Er bat Escher deshalb,
						sich mit dem <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Bankier
							<persName key="Knörr Kasimir Friedrich">Kasimir Friedrich
							Knörr</persName> in Verbindung zu setzen und diesen darauf aufmerksam zu
						machen, «wie höchst sonderbar es erscheinen müße, wenn sein nächster Verwandter
							&amp; Angestellter (Stadtrath <persName key="Berchtold Friedrich">Berchtold</persName>) eine oppositionelle Stellung
						gegen die Unterstützung des Unternehmens einnehme [...]».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c62">
                                <ref type="letter" target="K_3819"><!--Brief
							Josef Zingg an Escher, 10. September 1865 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Escher unterrichtete <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
						daraufhin, dass er mit dem <persName key="Knörr Kasimir Friedrich">
                                <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Bankier</persName> eine sehr eingehende Besprechung gehabt habe und
						ihm dieser in dieser Beziehung das Beste versprochen habe.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c63">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3842"><!--Brief
							Escher an Josef Zingg, 17. Oktober 1865 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Weiterer Widerstand wurde in der Stadt <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> in Form einer Kassationsbeschwerde
						geleistet. Da <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> befürchtete,
						es werde daraus eine «Cause célèbre» gemacht, empfahl er dem für das
						Gemeindewesen zuständigen kantonalen Beamten, ein Gutachten <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob
							Rüttimanns</persName> einzuholen. Die Expertise des juristischen Beraters
						Eschers würde dazu beitragen, die Subventionsleistungen an die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn
						mit stichhaltigen und überzeugenden Argumenten begründen zu können – schrieb
						er in seinem Brief an Escher.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c64">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4737"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 10. November 1865
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_002)--></ref>.</note>
						Die Kassationsbeschwerde wurde schliesslich abgelehnt, und die Stadt <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> stimmte einer Subvention
						für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn zu.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c65">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3866"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 2. Dezember 1865
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							– Die Stadt <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>
							leistete schliesslich einen Subventionsbeitrag von 1,15 <choice>
                                    <abbr>Mio.</abbr>
                                    <expan>Million(en)</expan>
                                </choice> Franken. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 162, 166.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p24">Nachdem an der internationalen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>konferenz im Herbst 1869<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r47"><!--S. 223--></ref> die finanziellen Beteiligungen
							<placeName key="Italien (Königreich)">Italiens</placeName>, <placeName key="Deutschland">Deutschlands</placeName> und der Schweiz
						definitiv festgelegt worden waren<ref type="sum" target="Finanzierung_Gotthardbahn_p4">Gotthardbahn-Subventionen Schweiz<!--S. 215--></ref>, handelte es sich für Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> darum, die kantonalen Subventionen
						abschliessend sicherzustellen. Die Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> zeigt, dass die beiden den
						verschiedenen und in Abhängigkeit von ihrem jeweiligen Einflussbereich für die
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						<pb n="91"/>wirkenden Akteuren Anweisungen hinsichtlich der dort zu führenden
						Subventionsverhandlungen erteilten. Escher teilte <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> beispielsweise mit, dass er den <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Unternehmer <persName key="Maraini Clemente">Clemente Maraini</persName> darum gebeten habe, «mit
						seinen dortigen zahlreichen &amp; einflußreichen Freunden im Sinne einer
						Betheiligung der <placeName key="Tessin">Tessin'schen</placeName>
						Hauptstädte bei der Vervollständigung der <choice>
                                <abbr>Schweiz.</abbr>
                                <expan>Schweizerisch</expan>
                            </choice>
						<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>subvention
						Rücksprache zu nehmen [...]».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c66">
                                <ref type="letter" target="K_4389"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 11. September
							1871 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Gerade weil Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> in
						ihrem Amt als Politiker aber häufig selbst mit den Ansprechpartnern in
						Kontakt standen, übernahmen sie auch in diesem Falle die Rolle des
						Vermittlers. Escher schrieb <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> im November 1869, dass er mit den <persName key="Hallauer Johannes">
                                <persName key="Labhardt Philipp Gottlieb">Regierungspräsidenten</persName> </persName> von <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>
							und <placeName key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName> bereits Kontakt aufgenommen habe, um mit diesen
						über die Subventionen zu verhandeln.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c67">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4203"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 13. November 1869 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p25">Eine der grössten diplomatischen Herausforderung diesbezüglich stellte der
						Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName> dar, da dieser seine
						Subventionszusprüche von der finanziellen Unterstützung der <placeName key="Entlebuch (Region)">Entlebucher</placeName> Bahn durch den Kanton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> abhängig machte. Im November
						1869 informierte Escher <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
						über seine Unterredung mit dem <placeName key="Bern">Berner</placeName>
						Regierungsrat <persName key="Weber Johann">Johann Weber</persName> <ref type="letter" target="K_4751"><!--→ Nr. 11--></ref> und dass er
						diesen davon habe überzeugen können, auf die <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Regierung zuzugehen und sich diesbezüglich verständigen
						zu wollen. <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> sicherte Escher
						daraufhin zu, im Regierungsrat – dem er selbst auch angehörte – die Annahme
						des <placeName key="Bern">Berner</placeName> Vorschlags zu
								beantragen:
						«Im Intereße des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>bahnunternehmens, sowie der <placeName key="Entlebuch (Region)">Entlebucher</placeName>bahn [...] werde ich nicht
						unterlaßen, nach meiner bescheidenen Kraft zu einer Verständigung
								beizutragen.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c68">
                                <ref type="letter" target="K_4752"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 23. November 1869 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_002)--></ref>.</note>
						Schliesslich verpflichteten sich die Regierungen der Kantone <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> und <placeName key="Bern">Bern</placeName> Anfang 1870 dazu, Aktien im Wert von jeweils 2
						Mio. Franken zu kaufen und damit rund einen Drittel der Baukosten für
						die <placeName key="Entlebuch (Region)">Entlebucher</placeName> Bahn zu
								übernehmen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c69">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 582.</note> Ebenso im Frühling 1870
						bewilligten der Grosse Rat bzw. die Stimmberechtigten des Kantons <placeName key="Bern">Bern</placeName> die Subventionierung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts in der Höhe von 1
						Mio. Franken.<ref type="sum" target="Finanzierung_Gotthardbahn_p4">Subventionszusprache Kanton Bern<!-- → S. 215, 224--></ref>
                            <note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c70">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="lit">Junker, Geschichte
							Kt. Bern II</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 184.</note> </p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.2.4">
					<head>Die Öffentlichkeitsarbeit der Gotthardvereinigung</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p26">Wie die Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> zeigt, setzten beide die Presse im In-
						und Ausland zwischen 1863 und 1879 gezielt dazu ein, das Interesse der
						politischen Entscheidungsträger und der breiten Öffentlichkeit für das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt zu wecken
						und politische Entscheidungen bezüglich des Zuspruchs von Konzessionen und
						Subventionen zu beeinflussen. Neben der Publikation eigener Artikel
						bestimmten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
						gemeinsam regelmässige Korrespondenten und gaben bei Mitgliedern der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung oder
						anderen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>befürwortern Artikel in Auftrag. In der Schweiz erfolgte eine
						solche Einflussnahme beispielsweise über den <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Landammann <persName key="Schwarz Samuel">Samuel Schwarz</persName>, der sich im Oktober 1865, als im <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Grossen Rat die Beteiligungsfrage
						am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>unternehmen
						verhandelt wurde, auf Wunsch <persName key="Zingg Josef">Zinggs</persName> hin bereit erklärte, «[d]ie <placeName key="Aargau">Aargauische</placeName> Preße [...] auf den Zeitpunkt besonders zu
						bethätigen, nachdem der Regierungsrath seinen Antrag an den Großen Rath
						festgestellt haben wird».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c71">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3829"><!--Brief Josef
							Zingg an Escher, 1. Oktober 1865 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Um die Darstellung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung in der Presse in ihrem Sinne zu beeinflussen,
						setzten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> auch
						ihr eigenes politisches Gewicht ein. Nachdem sich Escher 1863 darüber
						verärgert gezeigt hatte, dass der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> «Eidgenosse» Beschlüsse der Ständigen Kommission der
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						verfrüht und unvollständig publiziert hatte, nahm <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> mit dessen Redaktor <persName key="Stocker Johann">Johann Stocker</persName> Kontakt auf.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c72">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3525"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 2. Oktober 1863 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01__053)--></ref>.</note>
						Nach dem Gespräch mit <persName key="Stocker Johann">Stocker</persName>
						meldete er Escher zufrieden, dass er die Angelegenheit mit dem Redaktor so
						erörtert habe, «daß ich glaube, es werde von dieser Seite her bei
						künftige[n] Publikationen in <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>bahnsachen mit aller Sorgsamkeit
						verfahren werden».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c73">
                                <ref type="letter" target="K_3558"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 9. Oktober 1863 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01__053)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p27">
                            <pb n="92"/>Im Ausland, vor allem in den für die Unterstützung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts wichtigen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten und in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, sorgten Escher
						und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> bereits ab 1863 für
						eine verstärkte Pressetätigkeit. Ziel war es, durch sachliche Information
						über das Projekt eine <placeName key="St. Gotthard (Pass)">gotthard</placeName>freundliche Stimmung zu schaffen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c74">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3741"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 23. Januar 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						So beauftrage Escher 1863 <persName key="Widmer Johann Conrad">Johann Conrad Widmer</persName>, «in die <placeName key="Süddeutschland">Süddeutschen</placeName> Blätter zu Gunsten des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>tprojectes zu
								schreiben».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c75">
                                <ref type="letter" target="K_4663"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 9.
							November 1863 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						Ebenso regte er 1864 gegenüber <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> an, sich an den <placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName> Pädagogen und
						Publizisten <persName key="Cattaneo Carlo">Carlo Cattaneo</persName> zu
						wenden, der als «eine der besten Federn <placeName key="Italien (Königreich)">Italiens</placeName>» gelte, um diesen eine Serie
						von Artikeln in der <placeName key="Turin (I)">Turiner</placeName>
						Zeitschrift «Diritto» verfassen zu lassen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c76">
                                <ref type="letter" target="K_3684"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 25. September 1864
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						Escher schlug zudem vor, mit Hilfe <persName key="Cattaneo Carlo">Cattaneos</persName> in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> weitere Personen für die Pressearbeit zu
								suchen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c77">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3740"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 22. Januar 1865 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p28">Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> nutzten die
						Presse ebenfalls, um der Polemik der Konkurrenzprojekte und anderen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>gegnern
						entgegenzuwirken. Während der 1860er Jahre und der ersten Hälfte der 1870er
						Jahre reagierten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> noch gemässigt auf Kritik in der Presse. Als beispielsweise
							<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Escher 1865 mitteilte,
						das er gedenke, den Ingenieur <persName key="Beckh August von">August von Beckh</persName> eine Berichtigung auf verschiedene <placeName key="St. Gotthard (Pass)">gotthard</placeName>kritische Artikel
						im <placeName key="Bern">Berner</placeName> «Bund» schreiben zu
								lassen<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c78">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3737"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 15. Januar 1865
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>,
						erwiderte Escher, dass er kein Bedürfnis sehe, solche Massnahmen zu
						ergreifen: «Jedermann weiß, daß der ‹Bund› eine ganz einseitige Stellung
						gegen den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>
						einnimmt &amp; daß alle die Angaben von Zahlen jeglicher Art, welche in den
						eine bestimmte tendenziöse Absicht in der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage verfolgenden Blättern erscheinen, keinen Anspruch
						auf Zuverlässigkeit machen können. Ich glaube also, daß gegenwärtig
						Entgegnungen auf derartige Auslassungen nur ganz ausnahmsweise zu erfolgen
						haben &amp;, um eine Ausnahme zu machen, schienen mir die Artikel des ‹Bund›
						nicht außergewöhnlich genug!»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c79">
                                <ref type="letter" target="K_3740"><!--Brief Escher an Josef
							Zingg, 22. Januar 1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Von dieser Haltung liessen sowohl Escher als auch <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> ab, als ab 1875 die Kritik an der
						Gotthardbahn-Gesellschaft und Angriffe auf ihre Person im Zuge der
						Rekonstruktion und der Nachfinanzierung der Gotthardbahn in der
						schweizerischen Presse zunahmen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c80">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							420.</note> So mussten sich Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> beispielsweise wiederholt gegen die
						Polemiken des Oberingenieurs der Gotthardbahn, <persName key="Hellwag Konrad Wilhelm">Konrad Wilhelm Hellwag</persName>, zur Wehr
								setzen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c81">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_2933"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 3. März 1877 (BAR J I.67-8)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3190"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 19. Juli 1878 (BAR J I.67-8)--></ref>;
								<ref type="lit">NZZ</ref>, 21. April 1876, 22. April 1876; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							681–686; <ref type="sum" target="Rekonstruktion_Gotthardbahn_d1.8"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 406–407--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p29">Neben der in- und ausländischen Presse setzten Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> fundiertes und aufbereitetes
						Datenmaterial in Form eines finanziellen sowie eines technischen Gutachtens<ref type="sum" target="Gotthardbahnprojekt_in_der_Escher-Korrespondenz_p5"><!--→ S. 74-75--></ref>
                            <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r4"><!--→ S. 245--></ref>
                            <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r8"><!--→ S. 246--></ref> ein, um auf politische und ökonomische Entscheidungsträger sowie die
						öffentliche Meinung einwirken zu können. Im Mai 1864 bekundete die <placeName key="Italien (Königreich)">italienische</placeName> Regierung
						Interesse daran, auch den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> als eine mögliche <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale zu prüfen, und meldete daher Bedarf an aktuellen
						technischen Studien an.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c82">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3626"><!--Brief Josef Zingg
							an Escher, 5. Mai 1864 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> und Escher drängten in
						der Folge auf die Erstellung eines finanziellen und technischen Gutachtens. Wie
						Escher in einem Brief von Juni 1864 gegenüber <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> bemerkte, galt es die verbesserten
						Chancen für das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt nicht dadurch zu gefährden, dass die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung dem
						Wunsch von «denen, die es mit dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> am besten meinen», nicht
								nachkam.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c83">
                                <ref type="letter" target="K_3632"><!--Brief Escher an Josef Zingg,
							12. Juni 1864 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>;
								<choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="letter" target="K_3633"><!--Brief Escher
							an Josef Zingg, 18. Juni 1864 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p30">Die Gutachten waren jedoch von Beginn weg nicht ausschliesslich für die <placeName key="Italien (Königreich)">italienische</placeName> Regierung
						gedacht. Nach ihrer Fertigstellung wurden sie, versehen mit einem auf den
						jeweiligen Adressaten zugeschnittenen Begleitschreiben, an verschiedene
						Regierungen und Regierungsvertreter, Gesandtschaften, Handelskollegien,
						Eisenbahngesellschaften in der Schweiz, den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten, <placeName key="England">England</placeName>, <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>, <placeName key="Niederlande">Holland</placeName>
						und <placeName key="Belgien">Belgien</placeName> gesandt und über
						Zeitungsredaktionen und den Buchhandel auch der breiten Öffentlichkeit
						zugänglich gemacht.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c84">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_3685"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 27. September 1864
							(SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3776"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 17. Mai
							1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3777"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 19.
							Mai 1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="letter" target="K_3780"><!--Brief Josef Zingg an Escher,
							22. Mai 1865 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>;
								<ref type="lit">Wanner, Gotthardunternehmen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 88.</note> Die erhoffte Wirkung blieb nicht
						aus. Die Feststellung der Konkurrenz, welche wie die <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Regierung den Gutachten einen
						«gefährlichen Einfluss auf die öffentliche Meinung im In- und
								<pb n="93"/>Ausland»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c85">St.
								Gallisches Regierungsratsprotokoll vom <date when="1864-09-14">14. September 1864</date>, Nr. 2184; <choice>
                                    <abbr>zit.</abbr>
                                    <expan>zitiert</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Müller, Alpenbahn-Bestrebungen</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 75.</note> attestierte, deckten sich mit
						der Einschätzung Eschers, dass das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt durch die Gutachten
						«eine Stellung in der öffentlichen Meinung [erhält], die als eine
						entschiedene Errungenschaft bezeichnet werden muss».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c86">
                                <ref type="letter" target="K_3756"><!--Brief Escher an Josef Zingg, 26. Februar 1865 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Die zunehmende Unterstützung <placeName key="Italien (Königreich)">Italiens</placeName> und der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten gaben Escher recht.</p>
						<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p31">
                            <hi rend="italics">Lisa Bollinger und Vincent Pick</hi> </p>
				</div>
			</div>
			<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.3">
				<head>Wahlen</head>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.3.1">
					<head/>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p32">Die Korrespondenz zwischen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> umfasst neben dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.2">Lobbying<!--S. 73-75, 83–93.--></ref> auch Themen und Aspekte, mit welchen die
						beiden Akteure anderweitig in Kontakt gerieten oder sich auseinanderzusetzen
						hatten. Im weitesten Sinne standen aber auch diese Gesprächsthemen meistens
						in Zusammenhang mit dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt. Wurde gelegentlich auf persönliche und private
						Angelegenheiten eingegangen, so kommentierten und analysierten Escher und
							<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> in ihren Briefen
						aktuelle politische Ereignisse und Entwicklungen. Die beiden Korrespondenten
						sprachen in ihren Briefen darüber, wie sich die Neugestaltung der
						politischen Landschaft und die soziostrukturellen Veränderungen auf die
						Situation der Liberalen und ihre eigene Stellung als Politiker auswirkten.
						Escher äusserte sich gegenüber <persName key="Zingg Josef">seinem
							Briefpartner</persName> zudem hinsichtlich bundespolitischer Ereignisse und
						deren voraussichtlichen Folgen für das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt. Der Schriftverkehr
						erfolgte dabei im Sinne eines Informationsaustausches über bestimmte
						Vorfälle und die jeweiligen Schlüsse, die aus der Sicht des Korrespondenten
						daraus zu ziehen waren. Die Korrespondenz zeugt insbesondere von der
						analytischen Schärfe und der weitsichtigen Perspektive, mit welchen Escher
						und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> politische
						Entwicklungen und Situationen einzuschätzen und zu evaluieren wussten.
						Vorausschauend und stets mit Fokus auf den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> gelang es Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, detaillierte und
						differenzierte Beschreibungen abzuliefern. Die dabei geäusserten
						Befürchtungen der beiden Korrespondenten zeigen ausserdem, dass der Erfolg
						des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts zu
						einem grossen Teil vom Beziehungsnetzwerk Eschers und seinen liberalen
						Zeitgenossen abhing.</p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.3.2">
					<head>Bundesratswahl und Eisenbahnpolitik</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p33">Ein Ereignis, das im Briefwechsel von seiten Eschers eingehend besprochen
						wurde, war die Ersatzwahl des Bundesrates vom Juli 1864. In seinem Brief vom
							<date when="1864-07-12">12. Juli</date> <ref type="letter" target="K_3643"><!--→ Brief K_3643--></ref> begründete und legte Escher auf
						ausführliche Art und Weise dar, weshalb er für den zurückgetretenen <persName key="Pioda Giovanni Battista">Giovanni Battista
							Pioda</persName> anstatt des radikalen <placeName key="Genf">Genfer</placeName> Staatsrates <persName key="Challet-Venel Jean-Jacques">Jean-Jacques Challet-Venel</persName> den
						konservativen <placeName key="Freiburg">Freiburger</placeName>
						<persName key="Weid Alfred von der">Alfred von der Weid</persName>
						gewählt habe. Sein Entscheid beruhte einerseits auf der Idee, den
						Forderungen der konservativen Kräfte im Lande durch die Wahl eines ihrer
						gemässigten Mitglieder nachzukommen und damit einen «Act der Billigkeit
						&amp; auch einer weisen Politik» zu vollziehen: «Meine Stimmgabe konnte
						keine enthusiastische sein. Sie war lediglich auf die Überzeugung basirt,
						daß man sich mit <persName key="Weid Alfred von der">Vonderweid</persName> am besten aus der Verlegenheit ziehe, welche die Wahl
						unter den obwaltenden Umständen mit sich bringen mußte. [...] Ein Welscher,
						ein Katholik, kein Abenteurer in Fragen der auswärtigen Politik, ein Freund
						des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c87">
                                <ref type="letter" target="K_3643"><!--Nr. 26--></ref>.</note>
						Escher führte aus, dass die Mitwirkung konservativer Politiker im Bundesrat
						wie auf kantonaler Ebene die jeweilige Behörde nicht schwäche, sondern sich
						vielmehr positiv auf die politische Integration auswirke. Andererseits
						bezeugen seine Worte, dass die Frage der Ersatzwahl für <persName key="Pioda Giovanni Battista">Pioda</persName> zumindest aus Sicht der «<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardisten</placeName>» bereits im
						Zeichen der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage stand, und
						es galt so früh wie möglich die Weichen zu stellen, die für die
						<pb n="94"/>erfolgreiche Realisierung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts von entscheidender Bedeutung waren. Schliesslich
						ging <persName key="Challet-Venel Jean-Jacques">Challet-Venel</persName> aus den sechs Wahlgängen mit 9 Stimmen
						Vorsprung als Sieger hervor.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c88">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>175; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 472–473.</note>
						<persName key="Weid Alfred von der">Von der Weid</persName>, der als
						Favorit gegolten hatte, scheiterte daran, dass es einigen Parlamentariern
						aus Eschers liberalem Lager widerstrebte, einen konservativen Kandidaten zu
						wählen. Dass gerade viele <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName>
						Liberale aufgrund unüberwindbarer «poli<hi rend="italics">tischer
							Antipath</hi>ien» für <persName key="Challet-Venel Jean-Jacques">Challet-Venel</persName> und gegen <persName key="Weid Alfred von der">von der Weid</persName> stimmten,
						wurde besonders von <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>
						bedauert: «Der verknöcherte, [...] kurzsichtige Partheistandpunkt hat [...] zu
						einer Mißachtung unserer Intereßen geführt.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c89">
                                <ref type="letter" target="K_3647"><!--Brief Josef Zingg an
							Escher, 14. Juli 1864 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note>
						Mit Eschers Argumenten zeigte sich <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> vollkommen einverstanden; er befürchtete ebenso, dass die
						Wahl <persName key="Challet-Venel Jean-Jacques">Challet-Venels</persName> sich nicht zugunsten des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts auswirken werde: «Die
						neueste Bundesrathwahl gewährt wenig Hoffnung, daß der Bundesrath sobald aus
						seiner schwankenden – <choice>
                                <abbr>sog.</abbr>
                                <expan>sogenannt</expan>
                            </choice> neuralen [sic!] –
						Stellung herauskommen &amp;, wie es einer kräftigen Centralbehörde wohl
						anstehen würde, auch das <choice>
                                <abbr>schweiz.</abbr>
                                <expan>schweizerisch</expan>
                            </choice> Intereße
						in der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage [...] zur gehörigen
						Geltung bringen werde.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c90">
                                <ref type="letter" target="K_3647"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 14. Juli
							1864 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_053)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p34">Ein weiteres Thema, welches Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> in ihrer Korrespondenz kommentierten, war die sich ab den
						1860er Jahren abzeichnende parlamentarische Debatte über die
								Eisenbahnpolitik.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c91">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Schneider, Bundesstaat</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 498–501.</note> Im Sommer 1869 bedauerte Escher
						es ausserordentlich, dass gewisse Befürworter des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts dem Bund in bezug auf
						die Eisenbahnpolitik die Hauptverantwortung übertragen wollten, gleichzeitig
						aber wichtige Fragen wie diejenige der Finanzierung komplett ausser acht
						liessen: «Es ist zu beklagen, daß bei einem Theile derjenigen, welche in dem
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>lager stehen,
						eine schrankenlose Tendenz obwaltet, eine Omnipotenz des Staates in
						Eisenbahnsachen [...] zu begründen. Man denkt nicht an die Schwierigkeiten,
						welche die Gewinnung des Privatcapitales darbietet &amp; diejenigen denken
						am wenigsten daran, welche sich selbst wohl hüten, einen Franken an die
						<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn zu wagen! [...] Es ist einem nicht übel zu nehmen, wenn man hie
						&amp; da den Eindruck hat, als arbeite man an dem Thurmbaue von <placeName key="Babylon (IRQ)">Babel</placeName>!»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c92">
                                <ref type="letter" target="K_4143"><!--Brief Escher an Josef Zingg,
							21. Juli 1869 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Der grossen Auswirkungen auf das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt bewusst, bemühte sich
						Escher folglich intensiv darum, einen bestmöglichen Ausgang der Debatte zu
							erzielen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c93">Der Bund übernahm erst mit dem
							Eisenbahngesetz von 1872 die bisher den Kantonen übertragenen
							Kompetenzen. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Röll, Enzyklopädie</ref> VIII, S. 440.</note> </p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.3.3">
					<head>Konservative Bestrebungen in Luzern</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p35">Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> diskutierten in
						ihrer Korrespondenz auch politische Entwicklungen auf kantonaler Ebene wie
						beispielsweise die demokratische Bewegung in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> <ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1.3">Demokratische Bewegung<!--S. 14-17--></ref>
                            <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p1">Demokratische Bewegung<!--S. 190-191--></ref>
                            <note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c94"> Escher äusserte sich zur demokratischen Bewegung
							dahingehend: «Es wird sich eben vielleicht zeigen müssen, daß die ‹reine
							Demokratie› der Erfüllung großer Staatsaufgaben nichts weniger als
							förderlich ist!» <ref type="letter" target="K_4072"><!--Brief Escher
							an Zingg, 18. Februar 1868 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.
							– <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="letter" target="K_4058"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 26. November 1867 (SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>.
						Im Mittelpunkt standen dabei aber die Vorgänge im Kanton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c95">Zum Wahlsieg der Konservativen in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>
							<choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>; <ref type="lit">Kopp, Konservative Partei</ref>; <ref type="lit">Letter,
								Wahlkampf</ref>.</note> Nach den <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grossratswahlen vom <date when="1867-05-05">5. Mai
						1867</date>, in welchen die Liberalen die Mehrheit mit 57 zu 43 Sitzen gegen
						die Konservativen verteidigen konnten<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c96">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 646.</note>, zeigte sich <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> konsterniert. Denn sowohl die respektable
						konservative Minderheit als auch der Erfolg der Radikal-Liberalen – die
						gestärkt aus den Wahlen hervorgegangen waren – machten auf <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> einen «wenig erfreulichen
						Eindruck». Falls es den Liberalen gelingen sollte, die neue Regierung in
						«extremem Sinne» zu bestellen, wolle er selbst nicht mehr als Regierungsrat
						wirken. So oder so stehe jedoch fest, dass es «großer Festigkeit &amp;
						Klugheit [bedürfe], um das Staatsschiff in der nächsten Zeit ohne zu
						stranden durch die Wogen zu führen».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c97">
                                <ref type="letter" target="K_6045"><!--Brief Josef Zingg an
							Escher, 13. Mai 1867 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_007)--></ref>.</note>
						Um so erfreuter zeigte sich <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, als die Liberalen einige Wochen später auch als Sieger aus
						den Regierungsratswahlen hervorgingen und die «Versuche, eine extreme
						radikale Richtung des Reg[ierungs]R[a]thes zu inauguriren», gescheitert
								waren.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c98">
                                <ref type="letter" target="K_4028"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 24. Mai 1867 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note>
						Die <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Kantonsregierung bestand
						nun ausschliesslich aus liberalen Politikern, denn auch der konservative
						Oppositionsführer <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von Segesser</persName> wurde nicht wiedergewählt.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c99">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Kopp, Konservative Partei</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 174–175; <ref type="lit">Bossard-Borner,
								Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 648.</note> An
						dessen Stelle und an diejenige des verstorbenen <persName key="Villiger Johann">Johann Villiger</persName> <pb n="95"/>traten <persName key="Wapf Anton">Anton Wapf</persName> und <persName key="Vonmatt Josef">Josef Vonmatt</persName>, zwei Männer «entschieden
						liberaler Gesinnung».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c100">
                                <ref type="lit">NZZ</ref>, 29. Mai 1867. – Weil <persName key="Vonmatt Josef">Vonmatt</persName> sein Nationalratsmandat nicht verlieren wollte und
							deshalb auf das Amt als Regierungsrat verzichtete, wurde er durch <persName key="Weber Jost">Jost Weber</persName> ersetzt. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 648.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> konnte sich dennoch nur
						«mit schwerem Herzen» zur Wiederannahme seines Amtes als Regierungsrat
						entschliessen: «Es steht uns eine außerordentlich schwierige Periode bevor,
						die um so unerfreulicher sein wird, weil die Partheiverhältniße so gestaltet
						sind, daß es fast unmöglich sein wird, mit irgend welchen Vorschlägen [...]
						durchzudringen &amp; Positives zu schaffen.» Ausschlaggebend für seine
						Entscheidung im Frühling 1867, dennoch weiterhin Mitglied der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Kantonsregierung zu bleiben,
						war nicht zuletzt das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt: «Hätte ich nicht das Gefühl, daß es eine Pflicht
						sei, auch in der schwierigen Stellung auszuharren &amp; wäre mir nicht die
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>bahnfrage
						an's Herz gewachsen, ich würde in der That lieber in's Privatleben
								zurüktreten.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c101">
                                <ref type="letter" target="K_4028"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 24. Mai 1867 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p36">Die Grossratswahlen im Jahr 1871 sollten für die längerfristige politische
						Ausrichtung des Kantons <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>
						schliesslich von grundlegender Bedeutung sein. Nachdem die 1869
						durchgeführte Verfassungsreform zu einer veränderten Wahlkreiseinteilung
						geführt hatte, sollte sich erstmals konkret zeigen und erweisen, ob die
						Liberalen ihren Vorsprung von 1867 gegenüber den Konservativen bewahren
						konnten – der infolge des grossen Erfolgs der konservativen Partei in den
						Nationalratswahlen von 1869 in Gefahr zu sein schien. Schliesslich waren es
						die Konservativen, welche die Wahl vom <date when="1871-05-07">7. Mai 1871</date>
						zu ihren Gunsten entscheiden konnten. <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> bekundete gegenüber Escher grosse Sorge bezüglich der
						dadurch wieder in den Vordergrund tretenden konfessionellen Frage. Besonders im
						Zusammenhang mit der Wahl <persName key="Fischer Vinzenz">Vinzenz
							Fischers</persName> als Präsident des Obergerichts befürchtete <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> eine Verschärfung der
						parteipolitischen Gegensätze in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>. <persName key="Fischer Vinzenz">Fischer</persName> war
						nämlich für seine engen Verbindungen zum Sonderbund bekannt und setzte sich
						in der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Politik vehement gegen
						eine Subventionierung der Eisenbahnen ein – was aus der Sicht Eschers und
							<persName key="Zingg Josef">Zinggs</persName> negativ zu beurteilen
						war, weil auch das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt auf die finanzielle Unterstützung der Kantone
						angewiesen war.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c102">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref> I, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 259; <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>,
								<choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 681, 717–721.</note>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> sprach in seinem Brief vom
							<date when="1871-05-08">8. Mai 1871</date> ebenso die bevorstehenden
						Regierungsratswahlen an, wobei er erneut kundtat, dass er – angesichts der
						konservativen Mehrheit nur geringen Aussicht auf politischen Erfolg – sein Amt
						lieber aufgeben würde. <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> bat Escher diesbezüglich um ein Gespräch: «Sie
						können sich leicht denken, wie mir unter den obwaltend[en] Umständen, wo ein
						fruchtbares Schaffen nicht vorauszusehen ist, eine solche Stellung behagen
								kann.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c103">
                                <ref type="letter" target="K_4334"><!--Brief Josef Zingg an Escher, 8. Mai 1871 (SBB
							Historic VGB_GB_SBBGB01_054)--></ref>.</note> </p>
						<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p37">
                            <hi rend="italics">Lisa Bollinger</hi> </p>
				</div>
							</div>
			<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.4">
				<head>Die Bedeutung der Telegraphie für das Gotthardbahnunternehmen</head>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.4.1">
					<head/>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p38">Die Telegraphie, die mit ihrer Einführung in der ersten Hälfte des 19.
						Jahrhunderts die gesellschaftliche Kommunikation weltweit revolutionierte,
						kam in der Kommunikation der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung während der Umsetzung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekts eine bedeutende Rolle
							zu.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c104">Zur Beschleunigung und zum Medienwandel im 19. Jahrhundert
							allgemein <choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Osterhammel, Verwandlung</ref>; <ref type="lit">Kaschuba, Überwindung</ref>; <ref type="lit">Faulstich,
								Medienwandel</ref>. – Zur Telegraphie und ihren Auswirkungen im 19.
							Jahrhundert <choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Standage, Viktorianisches Internet</ref>; <ref type="lit">Ahvenainen, Role</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							73–80; <ref type="lit">Walter, Kommunikationsrevolution</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 179–190; <ref type="lit">Neutsch,
								Briefverkehr</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 129–155; <ref type="lit">Wobring, Globalisierung</ref>. – Zur Einführung der
							Telegraphie in der Schweiz <choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Giacometti, Einführung</ref>; <ref type="lit">Generaldirektion PTT, Hundert Jahre</ref>; <ref type="lit">Schweizerische Telegraphen-Direktion, Telegraphen- &amp;
								Telephonwesen</ref>; <ref type="lit">Balbi et al., Voie
							suisse</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 435–453; <ref type="lit">Buser, Entwicklung</ref>; <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice>
							21–26.</note> Die Möglichkeit, Informationen innerhalb kurzer Zeit über
						grosse Distanzen hinweg austauschen zu können, bedeutete für ein
						internationales Grossprojekt, wie es die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn bereits bei ihrer
						Lancierung darstellte, einen entscheidenden Vorteil. Der geschickte Einsatz
						dieses neuen Kommunikationsmittels durch Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> leistete bei der Planung und Umsetzung
						des Lobbyings im In- und Ausland und damit zur Verwirklichung der
						<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn einen wesentlichen Beitrag.</p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.4.2">
					<head>
                            <pb n="96"/>Die Entwicklung der Telegraphie im 19. Jahrhundert</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p39">Der Durchbruch der elektrischen Telegraphie erfolgte Ende der 1830er Jahre
						durch die Verbreitung des von <persName key="Morse Samuel Finley Breese">Samuel Morse</persName> 1837 entwickelten
						Schreibtelegraphen und des <persName key="Morse Samuel Finley Breese">Morse</persName>alphabets. <persName key="Morse Samuel Finley Breese">Morses</persName> Erfindung
						bildete die Grundlage für ein konstantes und schnelles Kommunikationsmittel,
						das den Bedürfnissen der stetig wachsenden Industriegesellschaft entsprach.
						Ab Mitte der 1840er Jahre begann weltweit der Aufbau von nationalen Telegraphennetzen und
						internationalen terrestrischen Telegraphenverbindungen. Mit der Verlegung
						submariner Leitungen zwischen 1858 und 1886 sollten diese Verbindungen bis
						Ende des 19. Jahrhunderts die ganze Welt umspannen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c105">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Generaldirektion PTT, Hundert Jahre</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 98–115; <ref type="lit">Osterhammel,
								Verwandlung</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 1025; <ref type="lit">Standage, Viktorianisches Internet</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 89, 112–113.</note> </p> 
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p40">Das schweizerische Telegraphennetz wurde zwischen 1852 und 1877 erstellt. Ab 1850 wurde der
						volkswirtschaftliche und politische Nutzen der Telegraphie für die Schweiz
						von der Wirtschaft erkannt. Der Wunsch, gegenüber dem Ausland wirtschaftlich
						konkurrenzfähig zu bleiben, veranlasste schweizerische Wirtschaftskreise
						wie etwa das Kaufmännische Direktorium <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> dazu, dem Bundesrat im April
						1851 den Antrag zu stellen, die Einführung der Telegraphie
								voranzutreiben.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c106">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Buser, Entwicklung</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 23–24; Schreiben des Kaufmännischen Direktoriums in St.
							Gallen an den Hohen Bundesrat in Bern (mit Unterschrift der 18
							angesehensten Zürcher Handelshäuser) vom 21. April 1851, <choice>
                                    <abbr>zit.</abbr>
                                    <expan>zitiert</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Generaldirektion PTT, Hundert Jahre</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 123–126; <ref type="lit">Balbi et al.,
								Voie suisse</ref>, S. 440–451.</note> Gestützt auf das eidgenössische
						Gesetz über die Errichtung elektromagnetischer Telegraphen wurde der Bau des
						schweizerischen Telegraphennetzes 1852 angegangen. Bereits Ende des Jahres
						konnte das Inlandnetz, das sich von <placeName key="Rheineck">Rheineck</placeName> bis <placeName key="Genf (Stadt)">Genf</placeName>
						sowie von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> bis <placeName key="Chiasso">Chiasso</placeName> erstreckte und 34
						Telegraphenbüros umfasste, in Betrieb genommen werden. 1877 verfügte jede
						grössere Ortschaft über eine Niederlassung, und das Telegraphennetz erreichte mit
						einer Länge von 6526 km seinen endgültigen Ausbaustand. Ab 1853 wurde das
						schweizerische Telegraphennetz systematisch mit den Netzen der direkten
						Nachbarstaaten und der restlichen <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Staaten verbunden.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c107">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Generaldirektion PTT, Hundert Jahre</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 127–135, 257–309; <ref type="lit">Schweizerische Telegraphen-Direktion, Telegraphen- &amp;
								Telephonwesen</ref>, Tabelle IV, V; <ref type="lit">Giacometti,
								Einführung</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 46–47, 50–51. –
							Escher brachte sich massgeblich in die Behandlung des Gesetzesentwurfs
							zur Einführung des Telegraphen ein. Er vertrat die Ansicht, dass das
							Telegraphenwesen die Angelegenheit des Bundes sei, der Bund für den
							Unterhalt aufkommen sollte und die Erteilung von Konzessionen für
							Telegraphenlinien der Bundesversammlung zu überlassen sei, stellte jedoch
							den Antrag, dass sich die Standortgemeinden von Telegraphenbüros
							massgeblich an den Errichtungskosten beteiligen. Der Antrag Eschers
							wurde als Artikel 5 im Gesetzesentwurf aufgenommen. <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="lit">Wiederkehr, Aufbau</ref>, Kapitel Telegraphenwesen; Dossier Telegraphenfrage
								1851 (<ref type="lit">BAR J I.67-4.3.34</ref>).</note> </p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.4.3">
					<head>Die Nutzung der Telegraphie durch Escher und Zingg</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p41">In den 1860er Jahren war der Ausbau des schweizerischen Telegraphennetzes
						weit fortgeschritten und der Anschluss an die Netze von <placeName key="Italien">Italien</placeName> und der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten bereits gewährleistet.
						Dieser Ausbau ermöglichte Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> eine beschleunigte Kommunikation sowohl in der Schweiz als
						auch mit den Delegierten und Repräsentanten der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung im Ausland. Der
						schnelle Informationsaustausch verkürzte die Entscheidungsfindung von Escher
						und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> und versetzte sie in
						die Lage, unmittelbar auf politische Entscheidungen oder auf Aktivitäten von
						schweizerischen Konkurrenzprojekten im In- und Ausland zu reagieren.
						Dementsprechend setzten beide zwischen 1863 und 1871 den Telegraphen dann
						ein, wenn der unsichere Verlauf von Konzessions- oder
						Subventionsverhandlungen und der daraus resultierende Handlungsbedarf
						zeitlich keine liche Kommunikation zuliessen.</p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p42">Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> nutzten die
						Telegraphie, um ihre Ansichten und Meinungen zur Gestaltung oder zur
						Ausführung des persönlichen oder des gemeinsamen Vorgehens auszutauschen und
						damit die nächsten Schritte planen zu können. Sie benützten das Telegramm,
						wenn die Situation ihnen kein Handeln mehr erlaubte, sondern entweder eine
						«[m]ündliche Rücksprache [...] in Sachen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>bahn»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c108">
                                <ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 10. April 1871
									(<ref type="lit">SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054</ref>)</ref>.</note> zwischen den beiden nötig machte
						oder einen Mehrheitsbeschluss der Ausschuss- und Kommissionsmitglieder der
							<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
						und später der Verwaltungsrats- und Direktionsmitglieder der
						Gotthardbahn-Gesellschaft erforderte. So teilte Escher <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> im Vorfeld der Abschlussverhandlungen
						bezüglich der Konzessionen im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r33"><!--S. 221--></ref>
						im Januar 1869 telegraphisch mit, dass «die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName>angelegenheiten [...] auf einem Puncte angekommen [sind],
						der mir nicht mehr erlaubt, von mir aus zu handeln». Aufgrund <pb n="97"/>der
						Dringlichkeit der Lage ersuchte Escher <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>, auf den nächsten Tag eine Sitzung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>ausschusses einzuberufen, und
						vermerkte dazu: «Es würde wohl im Interesse der Beschleunigung liegen, wenn
						Sie die Einladung directe von Ihnen aus auf telegraphischem Wege abgehen
								ließen.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c109">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 27. Januar 1869
									(<ref type="lit">SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_010</ref>)</ref>.</note> Gerade mittels Telegrammen
						liessen sich innerhalb weniger Stunden ein Zeit- und Treffpunkt festlegen
						oder verschieben sowie die gewünschten Mitglieder und die zur Klärung eines
						Sachverhalts erforderlichen Experten aufbieten.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c110">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 13. September 1865
									(<ref type="lit">SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_005</ref>)</ref>;
								<ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 9. Juni 1870
									(<ref type="lit">SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054</ref>)</ref>;
								<ref type="telegram">Telegramm Josef Zingg an Escher, 9. Juni 1870
									(<ref type="lit">SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_054</ref>)</ref>.</note> Gegenüber der lichen
						Einladung war dadurch eine erhebliche Zeiteinsparung möglich.</p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p43">Nicht zuletzt wurde das Telegramm auch eingesetzt, wenn es für Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> galt, Informationen zu
						beschaffen, um Entscheide hinsichtlich der Planung oder der Koordination des
						Einsatzes der Delegierten und der Auslandsagenturen zu fällen. Zu
						diesem Zweck standen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> regelmässig in telegraphischem Austausch mit ihren
						Delegierten und Repräsentanten in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Staaten. So ermöglichten es ihnen
						beispielsweise die Mitteilungen des Delegierten <persName key="Stoll Georg">Georg Stoll</persName> aus <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> <ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stoll_d1"><!--S. 103-109--></ref> oder des Repräsentanten <persName key="Koller Gottlieb">Gottlieb Koller</persName> aus <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, umgehend über
						den aktuellen Stand der politischen Entscheidungen und Entwicklungen und den
						Verlauf von Verhandlungen in den jeweiligen Staaten im Bilde zu sein. Im Februar 1866
						telegraphierte <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> Escher,
						dass sich laut <persName key="Koller Gottlieb">Koller</persName> die
							<placeName key="Italien (Königreich)">italienische</placeName>
						Expertenkommission nach erfolgter Prüfung verschiedener <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>pässe klar für den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> als <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale ausgesprochen habe. Gleichzeitig
						hatte <persName key="Koller Gottlieb">Koller</persName>
						<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> auf die Aktivitäten des
							<placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>komitees in der
							<placeName key="Tessin">tessinischen</placeName> Presse
								hingewiesen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c111">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice>
							<ref type="telegram">Telegramm Josef Zingg an Escher, 11. Februar 1866
									(<ref type="lit">SBB Historic
							VGB_GB_SBBGB01_005</ref>)</ref>.</note> Escher war durch diese
						Informationen in der Lage, der Delegation der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> für die dortigen
						Verhandlungen Informationen zu liefern. Gleichzeitig konnte er dadurch den
							<placeName key="Schaffhausen">Schaffhauser</placeName> Nationalrat
							<persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann Friedrich
							Peyer im Hof</persName> veranlassen, gegen die Pressetätigkeit der <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>-Befürworter vorzugehen: «Habe
						auch unserer Delegation in <placeName key="Berlin (D)">B.</placeName>
						Kenntniß gegeben und sie entsprechende instruirt. <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer</persName> wird auf das <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Pamphlet, das durch die <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lucmanier</placeName> Presse reproduziert
						wird, mit einer actenmäßigen Darstellung des Sachverhaltes
							antworten.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c112">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef
								Zingg an, 11. Februar 1866 (<ref type="lit">SBB Historic
									VGB_GB_SBBGB01_054</ref>)</ref>.</note> </p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p44">Durch den Telegraphen liessen sich somit die Instruktion und die Versorgung
						der Delegierten mit Zusatzinformationen beschleunigen und die
						Reaktionsfähigkeit und Effizienz der Gesandten erheblich steigern. Dies
						zeigt sich beispielsweise im Dezember 1865, als der <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Grosse Rat beschloss, das
						Konzessionsbegehren der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung für die <placeName key="Tessin">Tessiner</placeName> Talbahnen, das die <placeName key="St. Gallen">Gotthard</placeName>vereinigung im Verlauf des Jahres eingereicht hatte,
						nicht weiter zu verfolgen.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Zingg_p18">Ablehnung Konzessionsgesuch<!--→ S. 87-88--></ref> <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r25"><!--S. 220--></ref>
                            <note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c113">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="lit">Wanner, Gotthardbahn</ref>, <choice>
                                    <abbr>S.</abbr>
                                    <expan>Seite(n)</expan>
                                </choice> 131;
								<ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p10"><!--Jung, Escher Briefe, Bd. 1, S. 196–197--></ref>.</note>
						Die Delegierten der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung, der <placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> Unternehmer <persName key="Schmidlin Wilhelm">Wilhelm Schmidlin</persName> und <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer im Hof</persName>, schlugen Escher
						daraufhin vor, dass «Conzessionsgesuch mit geeigneten Bemerkungen
								zurück[zu]ziehen».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c114">
                                <ref type="telegram">Telegramm Escher an
								Josef Zingg, 16. Dezember 1865 (<ref type="lit">SBB Historic
									VGB_GB_SBBGB01_004</ref>)</ref>.</note> Da <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer</persName> von Escher wünschte,
						noch am gleichen Tag Instruktionen zu erhalten, telegraphierte Escher an
							<persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>: «Ich glaube, er
						sollte beauftragt werden, einfach und ohne weitere Erklärungen abzureisen.
						Bitte um telegraphische Mittheilung Ihrer Ansicht.»<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c115">
                                <ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 16. Dezember 1865 (<ref type="lit">SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_004</ref>)</ref>.</note> Rund zwei
						Stunden später antwortete <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName>,
						dass er eine «einfache Abreise <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyers</persName> ohne weitere Erklärung
						für das zweckmäßigere [erachte]».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c116">
                                <ref type="telegram">Telegramm Josef
								Zingg an Escher, 16. Dezember 1865 (<ref type="lit">SBB Historic
									VGB_GB_SBBGB01_010</ref>)</ref>.</note> </p>
				</div>
				<div xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1.4.4">
					<head>Rückgang der Telegraphennutzung</head>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p45">Mit der Sicherung der Finanzierung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn und der Gründung der
						Gotthardbahn-Gesellschaft<ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r74">Gründung Gotthardbahn-Gesellschaft<!--S. 226-227--></ref> Ende 1871 ging der Telegrammverkehr zwischen Escher
						und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> erheblich zurück.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Zingg_p4"><!--S. 83--></ref> Für die geringe Anzahl an
						überlieferten Telegrammen ab 1872 sind verschiedene Gründe verantwortlich.
						Einen wesentlichen Grund bildet die Tatsache, dass Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> ab 1872 keine
						Lobbying-Tätigkeiten im In- und Ausland mehr zu koordinieren hatten, die
						<pb n="98"/>einer schnellen Informationsbeschaffung und -weitergabe bedurften. Ein
						weiterer Grund ist in der Institutionalisierung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung zu sehen, die mit
						der Gründung der Gotthardbahn-Gesellschaft 1871 ihren Projektcharakter
						verlor. Zwar war eine beschleunigte Kommunikation für Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> auch nach diesem Zeitpunkt
						im gleichen Mass erforderlich wie zuvor. Als Direktionsmitglieder trafen
						sich Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> nun jedoch
						wöchentlich zu Direktionssitzungen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c117">Zur Häufigkeit der Sitzungen des
							Direktoriums <choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="lit">Prot. Dir. GB</ref>, 1871–1878.</note> Der regelmässige mündliche Austausch führte
						dazu, dass beide bis auf die Einladung zu persönlichen Besprechungen nur
						noch wenig telegraphierten.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c118">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="telegram">Telegramm Josef
								Zingg an Escher, 22./23. Februar 1872 (<ref type="lit">SBB Historic
									VGB_GB_SBBGB01_061</ref>)</ref>; <ref type="telegram">Telegramm
								Escher an Josef Zingg, 26. Dezember 1874 (<ref type="lit">SBB
									Historic VGB_GB_SBBGB03_066</ref>)</ref>; <ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 27. Juli 1875 (<ref type="lit">SBB
									Historic VGB_GB_SBBGB03_001</ref>)</ref>.</note> Der Rückgang der
						telegraphischen Kommunikation wurde durch den Umstand begünstigt, dass
						Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> nach der
						Gründung der Gotthardbahn-Gesellschaft Departementen mit verschiedenen
						Aufgabenbereichen vorstanden.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c119">Escher übernahm das erste Departement,
							welches sämtliche eisenbahnpolitischen Angelegenheiten und das gesamte
							Bauwesen ohne den Hochbau und die Beschaffung des Rollmaterials
							umfasste. <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> war
							verantwortlich für das zweite Departement, das sich dem Finanzwesen, der
							Beschaffung des Baukapitals, dem Rechnungs-, Kautions- und Taxwesen, der
							Tarifierung sowie dem Hochbau widmete. – Zu den einzelnen Departementen
							der Gotthardbahn-Gesellschaft <choice>
                                    <abbr>vgl.</abbr>
                                    <expan>vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="lit">Wanner,
								Gotthardbahn</ref>, S. 9–13.</note> Wie die wenigen ermittelten
						Telegramme belegen, griffen Escher und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> nur selten auf den Telegraphen zurück, um den
						Informationsaustausch zu bau-, finanz- und personaltechnischen Fragen zu
							beschleunigen.<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c120">
                                <choice>
                                    <abbr>Vgl.</abbr>
                                    <expan>Vergleiche</expan>
                                </choice> <ref type="telegram">Telegramm Josef Zingg an
								Escher, 8. Januar 1872 (<ref type="lit">SBB Historic
									VGB_GB_SBBGB01_054</ref>)</ref>; <ref type="telegram"> Telegramm
								Josef Zingg an Escher, 30. Oktober 1873 (<ref type="lit">SBB
									Historic VGB_GB_SBBGB02_062</ref>)</ref>; <ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 5. März 1875 (<ref type="lit">SBB
									Historic VGB_GB_SBBGB01_061</ref>)</ref>.</note> Ein Beispiel
						findet sich im Juni 1876, als Escher <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> anfragte, ob dieser «mit dem Entwurfe zu dem Berichte an
						die Generalversammlung betreffend die Finanzlage der
						Gotthardbahngesellschaft einverstanden [sei], so daß die Versendung
						desselben an die Mitglieder des Verwaltungsrathes erfolgen kann».<note type="com" xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_c121">
                                <ref type="telegram">Telegramm Escher an Josef Zingg, 13. Juni 1876 (<ref type="lit">SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_017</ref>)</ref>.</note>
						Im allgemeinen erübrigte sich die Nutzung des Telegraphen zwischen Escher
						und <persName key="Zingg Josef">Zingg</persName> jedoch.</p>
					<p xml:id="Korrespondenz_Escher-Zingg_p46">
                            <hi rend="italics">Vincent Pick</hi> </p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>