<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE commentary SYSTEM "commentary.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="commentary.xsl"?><commentary id="Korrespondentennetz" name="Korrespondentennetz">
  <metadata>
    <title>Eschers Korrespondentennetz</title>
    <author>
    	<name>Björn Koch, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung</name>
    </author>
    <source>
      <volume_title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1843–1848). Jesuiten, Freischaren,
			Sonderbund, Bundesrevision, bearbeitet und kommentiert von Björn Koch (Alfred Escher.
			Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 3), Zürich
			2011</volume_title>
    	<short_title>Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3</short_title>
      <volume>3</volume>
      <page>15–18</page>
    </source>
  	<description/>
    <revision>
      <change>XML-Grundstruktur erstellt, CF, 15.06.2011</change>
      <change>Auszeichnung nach DTD-Umstellung, CF, 15.06.2011</change>
      <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, TM, 12.07.2011</change>
      <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, BP, 13.07.2011</change>
      <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, TM, 27.07.2011</change>
      <change>e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt, BP, 28.07.2011</change>
    	<change>Verifiziert, BF, 18.06.2015</change>
    </revision>
  </metadata>
  <body>
    <div id="Korrespondentennetz_d1">
        <head>
          <pb n="15"/>Eschers Korrespondentennetz</head>
    	<div id="Korrespondentennetz_d1.1">
    		<head/>
        <p id="Korrespondentennetz_p1">Der <idx type="place" norm="Chur">Churer</idx> Politiker <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Wassali Friedrich">Friedrich
        	Wassali</idx> (1820–1882) hatte einen Plan. Er wusste, wie den konservativen Kräften
					im Land beizukommen war, und schrieb im Juli 1845 an Alfred Escher, dass «eine
					enge Verbrüderung der liberalen gebildeten jungen Männer in allen Theilen
					unseres Vaterlandes; nicht laut, sondern stille wirkend; vertheilt in den
					einzelnen Kantonen»<ref type="letter" target="K_0386"><!--Nr. 31--></ref> unerlässlich sei, um eine bessere Organisation der
					Radikal-Liberalen zu erreichen. Damit rannte er bei Escher offene Türen ein.
					Denn auch er empfand die dürftige Vernetzung seiner Parteigänger als grosse
					Schwäche, wie er in einem Brief vom Juni 1844 feststellte: «Der größte Feind der
					liberalen Schweiz liegt in ihrer Schweizerischen &amp; kantonalen
					Desorganisation!»<ref type="letter" target="K_0322"><!--Nr. 11--></ref> Vernetzung und Organisation der Radikal-Liberalen waren
					fundamentale Anliegen Eschers, und gleichzeitig verfügte er in diesen Bereichen
					über ein ausgeprägtes Talent; er war ein begnadeter Netzwerker. Der Auf- und
					Ausbau eines Netzwerks von fortschrittlichen Kräften zieht sich wie ein roter
					Faden durch die Korrespondenz von und an Escher der Jahre 1843 bis 1848.</p>
        <p id="Korrespondentennetz_p2">Doch nicht nur die politische Lage war Gegenstand des
					brieflichen Austausches. Daneben kam immer wieder Wissenschaftliches,
					Familiäres, Juristisches, Alltägliches und Nebensächliches zur Sprache.
					Abschweifungen und fliessende Übergänge zwischen verschiedenen Themen sind für
					die Briefschreiber nichts Ungewöhnliches. Obwohl die Briefkultur des
					19. Jahrhunderts gewissen Konventionen unterlag, gewährt gerade die
					Korrespondenz aufgrund ihrer Zwanglosigkeit und Vertraulichkeit den
					unmittelbarsten und reichhaltigsten Einblick in Gedanken, Absichten und
					Lebenswelt Eschers und seiner Korrespondenzpartner.<com id="Korrespondentennetz_c1">Zur Briefkultur des
						19. Jahrhunderts und ihren Konventionen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Pierer's Universal-Lexikon</ref> III,
						<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 304–306; <ref type="lit">Baasner, Briefkultur</ref>.</com> Nicht nur thematisch zeichnen sich
					die Briefe von und an Escher durch ihre Vielfalt aus, sondern auch das
					Korrespondentennetz war ausnehmend weit verzweigt. Neue Erfahrungen, Ämter und
					Bekanntschaften brachten neue Briefpartner mit sich. So weitete sich Eschers
					Briefverkehr mit den Jahren aus, vor allem aufgrund seiner zunehmenden
					Verflechtung in der kantonalen und eidgenössischen Politik. </p>
        <p id="Korrespondentennetz_p3">Man muss sich jedoch immer vor Augen halten, dass
					sich der Kreis von Eschers Korrespondenzpartnern nicht zwangsläufig mit
					demjenigen seiner Freunde und Bekannten decken musste. Die Korrespondenz
					ersetzte nicht das persönliche Treffen. Zweck der Briefe war die Überwindung
					einer räumlichen Distanz. Kontakte sollten trotz geographischer Trennung
					aufrechterhalten, Informationen über die Stadt- und Kantonsgrenzen hinaus
					ausgetauscht werden. Dies konnte es mit sich bringen, dass sich das direkte
					<idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Umfeld nur selten durch Briefe bemerkbar machte; man sah sich ja
					regelmässig zum Informations- und Gedankenaustausch. Trotzdem gewährt gerade die
					Korrespondenz einen eindrucksvollen Einblick in das Ausmass von Eschers
					Vernetzung. </p>
        <p id="Korrespondentennetz_p4">Ende 1843, nachdem Escher von seinem halbjährigen
					<idx type="place" norm="Paris (F)">Paris</idx>-Aufenthalt<ref type="sum" target="Aufstieg_d1.1"><!--S. 19-21--></ref> nach <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> zurückgekehrt war, fand der briefliche Austausch
					noch in einem überschaubaren Kreis statt. Eschers Leben hatte sich bislang
					zwischen <idx type="place" norm="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</idx>, Schule und Universität abgespielt; dementsprechend waren es
					auch fast ausschliesslich ehemalige Studien- beziehungsweise
						Zofingerfreunde<com id="Korrespondentennetz_c2">Zur Bedeutung der Studentenverbindung Zofingia für
						Escher <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 101–128; <ref type="sum" target="Zofingerverein_d1"><!-- Bd. 2, S. 22-36 --></ref>.</com>, mit denen Escher in brieflichem Kontakt stand.<com id="Korrespondentennetz_c3">Zu
						Eschers Jugend- und Studienfreunden <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="sum" target="Freunde_und_Bekannte_d1"><!-- Bd. 2, S. 13-21 --></ref>.</com> Dazu gehörte der <idx type="place" norm="Glarus">Glarner</idx> <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</idx> (1819–1875), mit dem Escher eine lebenslange Freundschaft verband.
					Kennengelernt hatten sie sich 1836 an einem Turnertreffen auf dem <idx type="place" norm="Irchel">Irchel</idx>
					(<idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>). Während des gemeinsamen Rechtsstudiums an der Universität <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>
					zeigte sich schnell, dass sie auf <pb n="16"/> menschlicher und politischer
					Ebene harmonierten. <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> war nach Studienabschluss wieder nach <idx type="place" norm="Glarus (Gemeinde)">Glarus</idx>
					zurückgekehrt, und so unterhielten die beiden Freunde einen regen Briefwechsel,
					der ein buntes Mosaik von rechtlichen Auseinandersetzungen, politischen Disputen
					und freundschaftlich-familiärer Plauderei offenlegt. <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> vertrat seinen
					Kanton 1848 an der Tagsatzung, und im gleichen Jahr wurde er in den Ständerat
					und ans Bundesgericht gewählt. Er sollte bis ans Lebensende in politischen,
					wirtschaftlichen und persönlichen Fragen ein Vertrauter Eschers bleiben. Eine
					ähnliche Rolle nahm der <idx type="place" norm="St. Gallen">St. Galler</idx> <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Aepli Arnold Otto">Arnold Otto Aepli</idx>
					(1816–1897) ein, auch er ein Farbenbruder aus der Zofingia. <idx type="person" norm="Aepli Arnold Otto">Aepli</idx> fand ebenfalls
					im jungen Bundesstaat seinen Platz, im Ständerat und am Bundesgericht. Neben
					<idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> und <idx type="person" norm="Aepli Arnold Otto">Aepli</idx>, mit denen Escher das Interesse für die Rechtswissenschaften
					und die politische Leidenschaft verband, hielt er auch den Briefkontakt zu
					anderen ehemaligen Gymnasialfreunden und Mitstudenten aufrecht; so etwa zum
        	<idx type="place" norm="Glarus">Glarner</idx> Naturforscher <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Tschudi Johann Jakob">Johann Jakob Tschudi</idx> (1818–1889) oder
        	zum <idx type="place" norm="St. Gallen">St. Galler</idx> Mediziner <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Sinz Carl Rudolf">Carl Rudolf Sinz</idx> (1818–1896). </p>
      	<p id="Korrespondentennetz_p5">In <idx type="place" norm="Paris (F)">Paris</idx> hatte Escher Freundschaft mit <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Honegger Johannes">Johannes Honegger</idx> (1811–1855) geschlossen. Der junge Lehrer
      		unterrichtete dort an einer Privatschule, dem Institut <idx type="person" norm="Keller Jean Jacques">Keller</idx>. Als sich die
					beiden Ende 1842 in der <idx type="place" norm="Frankreich">französischen</idx> Metropole begegneten, verstanden sie sich
					auf Anhieb; das verbindende Element bildete vor allem die Politik.<com id="Korrespondentennetz_c4">Zu
						<idx type="person" norm="Honegger Johannes">Honeggers</idx> und Eschers gemeinsamer Zeit in <idx type="place" norm="Paris (F)">Paris</idx> <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="letter" target="K_0273"><!--Bd. 2, Nr. 62--></ref>;
						<ref type="letter" target="K_0278"><!--Bd. 2, Nr. 63--></ref>.</com><ref type="sum" target="Aufstieg_d1.1"><!--S. 20-21--></ref> Dies zeigt sich auch im Briefwechsel, den
					die beiden nach ihrer Rückkehr in die Schweiz unterhielten. <idx type="person" norm="Honegger Johannes">Honegger</idx>, der an
					Gymnasien in <idx type="place" norm="Chur">Chur</idx> und <idx type="place" norm="Aarau">Aarau</idx> unterrichtete, war aufgrund seiner Erfahrung im
					Bildungsbereich für Escher ein willkommener Ratgeber in Erziehungs- und
					Schulfragen<ref type="letter" target="K_0436"><!--Nr. 43--></ref>. Escher setzte sich ab 1845 dafür ein, <idx type="person" norm="Honegger Johannes">Honegger</idx> als Lehrer nach
					<idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> zu holen, und unterstützte 1852 dessen Berufung zum Rektor des <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürcher</idx>
					Gymnasiums; ein Amt, das <idx type="person" norm="Honegger Johannes">Honegger</idx> bis zu seinem Tod bekleidete.</p>
        <p id="Korrespondentennetz_p6">Durch die Wahl in den Grossen Rat im Sommer 1844
					öffnete sich Escher ein neuer Wirkungskreis<ref type="sum" target="Aufstieg_d1.3"><!--S. 25-26--></ref>. Die politischen Ziele erforderten
					die vermehrte Zusammenarbeit mit den anderen radikal-liberalen Kräften des
					Kantons, deren fester Bestandteil er nun wurde. Über seinen Mentor <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich Ludwig Keller</idx> (1799–1860) wurde Escher mit der «alten
					Politikergarde» bekannt, die bis zum <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>putsch<ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.1"><!--S. 30-31--></ref> von 1839 den Kanton dominiert
					hatte. Allen voran <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Jonas Furrer</idx> (1805–1861), einer der führenden Köpfe der
					radikal-liberalen Bewegung <idx type="place" norm="Zürich">Zürichs</idx> und 1848 erster Bundespräsident. Da <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrer</idx>
					und Escher in <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> lebten und dort den persönlichen Kontakt pflegten,
					korrespondierten die beiden nur während der Phasen, in denen sich <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrer</idx> oder
					Escher auswärts aufhielten. Beispielsweise während der Tagsatzungen von 1847 und
					1848 in <idx type="place" norm="Bern (Stadt)">Bern</idx>, von denen <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrer</idx> Escher regelmässig über den Gang der Debatten
					berichtete und ihn in staatsrechtlichen Angelegenheiten konsultierte<ref type="letter" target="K_0475"><!--Nr. 52--></ref> <ref type="letter" target="K_0480"><!--Nr. 55--></ref> <ref type="letter" target="K_0537"><!--Nr. 70--></ref> <ref type="letter" target="K_0546"><!--Nr. 72--></ref>. Hier
					zeichnete sich bereits eine Praxis ab, die sich bewähren sollte; denn auch in
					<idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrers</idx> Zeit als Bundesrat spielte er Escher wiederholt Informationen und
					Interna aus der Bundesexekutive zu.<ref type="letter" target="K_0466"><!--Nr. 49--></ref> Dies verdeutlicht, welche Bedeutung <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrer</idx>
					dem Urteil des <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Freundes beimass, und offenbart gleichzeitig Eschers
					Fähigkeit, sich mit den für ihn relevanten Informanten zu vernetzen. </p>
        <p id="Korrespondentennetz_p7">Auch mit anderen gestandenen Radikal-Liberalen kam
        	Escher zunehmend in Kontakt. So etwa mit <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Lips Melchior">Melchior Lips</idx>
					(1809–1900) aus <idx type="place" norm="Kloten">Kloten</idx>. Dieser machte sich in den 1830er Jahren für die
					radikal-liberalen Reformen stark, bis die Unruhen im Umfeld der Berufung von
					<idx type="person" norm="Strauss David Friedrich">David Friedrich Strauss</idx> <ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.1"><!--S. 30--></ref> und dem <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>putsch seiner Karriere ein vorläufiges
					Ende bereiteten. <idx type="person" norm="Lips Melchior">Lips</idx> musste 1839 gar <idx type="place" norm="Kloten">Kloten</idx> vorübergehend verlassen, da er in
					einer «besonders hitzigen Gemeindeversammlung [...] geschmäht» wurde, wobei es
					«beinahe zu Thätlichkeiten» kam.<com id="Korrespondentennetz_c5"><ref type="lit">Zürcher Wochen-Chronik</ref>, 24. November
 1900.</com> Einige <pb n="17"/>alte Kämpfer wie <idx type="person" norm="Lips Melchior">Lips</idx> oder auch der
        	<idx type="place" norm="Bonstetten">Bonstetter</idx> Arzt und Politiker <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Bühler Johann Jacob">Johann Jacob Bühler</idx> (1806–1866)
					konnten im Verlauf der 1840er Jahre wieder in der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Politik Fuss fassen
					und tauschten sich auf dem Korrespondenzweg mit dem politischen Aufsteiger
					Escher aus. </p>
        <p id="Korrespondentennetz_p8">Ebenfalls schon seit längerer Zeit in der
					Kantonalpolitik verwurzelt waren die drei <idx type="place" norm="Winterthur">Winterthurer</idx> <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Huggenberg Johann Jakob">Johann
						Jakob Huggenberg</idx> (1805–1882), <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Weiss Heinrich">Heinrich Weiss</idx> (1789–1848) und
        	<ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Sulzer Johann Rudolf">Johann Rudolf Sulzer</idx> (1789–1850). Sie alle sassen zusammen
					mit Escher im Grossen Rat und unterhielten mit dem jungen Mitstreiter einen
					regen Briefverkehr, um politische Aktionen zu koordinieren und sich über
					Aktualitäten auszutauschen. <idx type="person" norm="Huggenberg Johann Jakob">Huggenberg</idx> hatte zudem 1844 tatkräftig Eschers Wahl
					in den Grossen Rat gefördert, was eine besondere Verbundenheit zwischen den
					beiden zur Folge hatte<ref type="sum" target="Aufstieg_d1.3"><!--S. 25--></ref>. </p>
        <p id="Korrespondentennetz_p9">Der konservative Umsturz von 1839 hatte einen
					Grossteil der radikal-liberalen Machthaber der 1830er Jahre aus ihren Ämtern
					gefegt. Paradoxerweise war es gerade der <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>putsch, der den Weg für die
					«jungen Wilden» um Alfred Escher ebnete. Denn auch wenn Leute wie <idx type="person" norm="Furrer Jonas">Furrer</idx>, <idx type="person" norm="Lips Melchior">Lips</idx>
					oder <idx type="person" norm="Huggenberg Johann Jakob">Huggenberg</idx> den Weg zurück in staatliche Ämter fanden, waren viele
					Radikal-Liberale dieser Zeit in Ungnade gefallen oder hatten sich aufgrund des
					einschneidenden Erlebnisses aus der Politik verabschiedet. Die «alte Garde» war
					auf junge Gefolgsleute angewiesen. Unter ihnen etwa <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Rüttimann Johann Jakob">Johann
						Jakob Rüttimann</idx> (1813–1876), der 1844 zusammen mit Escher seine Tätigkeit als
					Privatdozent an der Universität <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> aufnahm und im selben Jahr – ebenfalls
					mit Escher – in den Grossen Rat gewählt wurde<ref type="sum" target="Aufstieg_d1.2"><!--S. 24-25--></ref>. <idx type="person" norm="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</idx> war sein ganzes Leben
					lang ein Weggefährte Eschers. Er stand bei den politischen Kämpfen der 1840er
					Jahre genauso an Eschers Seite wie bei den späteren Grossprojekten: bei der
					Gründung der Nordostbahn-Gesellschaft, der Schweizerischen Kreditanstalt oder
					der Polytechnischen Schule in <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>. Dem Kreis der jungen Radikal-Liberalen
        	gehörte auch <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Bollier Rudolf">Rudolf Bollier</idx> (1815–1855) an. Der Jurist amtete
					von 1846 bis 1854 als <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Regierungsrat und bewegte sich bis zu seinem
        	frühen Tod 1855 in Eschers näherem Umfeld. Ebenso Eschers Studienfreund <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Hagenbuch Franz">Franz Hagenbuch</idx> (1819–1888), der mit seiner Erfahrung im
					Bezirksgericht und der Tätigkeit als Staatsschreiber den radikal-liberalen
					Kräften den Rücken stärkte. </p>
        <p id="Korrespondentennetz_p10">Neben dem kantonal<idx type="place" norm="Zürich">zürcherischen</idx> Netzwerk konnte
					Escher dank seiner zunehmenden Involvierung in die eidgenössischen
					Angelegenheiten auch sein überkantonales Kontaktnetz ausbauen. Vor allem die
					Volksversammlung in <idx type="place" norm="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</idx> <ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.4"><!--S. 34-35--></ref> im Januar 1845 und die Tagsatzungen von 1845 und
					1846, an denen Escher als dritter Gesandter zugegen war, ermöglichten ihm, sich
					mit den politischen Grössen der gesamten Eidgenossenschaft auszutauschen. Er
					korrespondierte in der Folge mit Politikern wie dem <idx type="place" norm="Bern">Berner</idx> <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Imobersteg Jakob">Jakob Imobersteg</idx> (1813–1875), dem <idx type="place" norm="Luzern">Luzerner</idx> <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir">Kasimir Pfyffer</idx>
        	(1794–1875) und dem <idx type="place" norm="St. Gallen">St. Galler</idx> <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Gmür Dominik">Dominik Gmür</idx> (1800–1867), mit
					denen er 1848 in den Nationalrat einzog. Auch mit <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert
						Steiger</idx> (1801–1862) – 1848 erster Nationalratspräsident – pflegte Escher den
					Briefkontakt. Aufgrund seiner oppositionellen Tätigkeit im Kanton <idx type="place" norm="Luzern">Luzern</idx> und
					seiner Beteiligung an den Freischarenzügen<ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.4"><!--S. 34-36--></ref> wurde <idx type="person" norm="Steiger Jakob Robert">Steiger</idx> 1845 verhaftet und zum
					Tode verurteilt. Er konnte jedoch mit Hilfe von <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Freunden – unter ihnen
					Alfred Escher<com id="Korrespondentennetz_c6">Die Involvierung Alfred Eschers in die Befreiung <idx type="person" norm="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert
						Steigers</idx> wird zurzeit im Rahmen eines Dissertationsprojekts des Autors
						untersucht.</com> – aus dem Gefängnis entkommen<ref type="letter" target="K_4635_c1"><!--Nr. 28 (Kommentar)--></ref>, worauf er vorübergehend
					beim <idx type="place" norm="Winterthur">Winterthurer</idx> Grossrat <idx type="person" norm="Weiss Heinrich">Heinrich Weiss</idx> Zuflucht fand. In <idx type="place" norm="Schaffhausen">Schaffhausen</idx>
        	verfügte Escher ebenfalls über Kontakte, etwa zum Politiker und Unternehmer <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann Friedrich Peyer im Hof</idx> (1817–1900). Die beiden zogen bei
					den Bestrebungen um die Jesuitenausweisung am selben Strang und informierten
					sich gegenseitig über die politische Lage in ihren Heimatkantonen. <idx type="person" norm="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer im Hof</idx>
					verblieb auch später in Eschers Umfeld<ref type="letter" target="K_0348"><!--Nr. 22--></ref>, indem er von 1857 <pb n="18"/>bis zur
					finanziellen Krise von 1877 in der Direktion der Nordostbahn-Gesellschaft sass.
					Es folgten darauf eine Phase der Entzweiung und schliesslich der Bruch zwischen
					den beiden.<com id="Korrespondentennetz_c7"><ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 523–524, 757–758.</com> </p>
        <p id="Korrespondentennetz_p11">Die Jahre von 1843 bis 1848 waren von zentraler
					Bedeutung für Alfred Escher. Der kometenhafte politische Aufstieg, die
					Etablierung wertvoller Kontakte zu radikal-liberalen Politikern, die Festigung
					seiner Stellung in der kantonal<idx type="place" norm="Zürich">zürcherischen</idx> Partei – dies alles kann anhand der
					Korrespondenz von und an Escher hautnah mitverfolgt werden. Zudem beeindruckt
					die bunte und illustre Gesellschaft, mit der Escher zu korrespondieren pflegte:
					Politiker, Juristen, Theologen, Mediziner und Lehrer gehörten ebenso dazu wie
					Regierungsräte, Tagsatzungsgesandte, Erziehungsräte, Offiziere, Kaufleute,
					Musiker und Richter. Viele der Protagonisten, die man in diesem Editionsband
					antrifft, werden im jungen Bundesstaat und in der aufblühenden Wirtschaft
					Schlüsselpositionen einnehmen, allen voran Escher selbst.</p>
      </div>
    </div>
  </body>
</commentary>