<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE commentary SYSTEM "commentary.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="commentary.xsl"?><commentary id="Letztes_Werk" name="Letztes Werk">
	<metadata>
		<title>Alfred Eschers grösstes und letztes Werk</title>
		<author>
			<name>Prof. Dr. Joseph Jung</name>
		</author>
		<source>
			<volume_title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Escher zwischen Lukmanier und Gotthard.
				Briefe zur schweizerischen Alpenbahnfrage 1850–1882 (Alfred Escher. Briefe. 
				Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 1), Zürich 2008</volume_title>
			<short_title>Jung, Escher Briefe, Band 1</short_title>
			<volume>1</volume>
			<page>9–16</page>
		</source>
		<description>Alfred Escher – Gotthardbahn – Alfred Escher-Stiftung und Briefedition</description>
		<revision>
			<change>XML-Grundstruktur erstellt, RO, 06.08.2013 </change>
			<change>Auszeichnung 1 umgesetzt, RO, 06.08.2013</change>
			<change>Verifizierung 1 umgesetzt, NB, 29.08.2013</change>
			<change>Auszeichnung 2 umgesetzt, MB, 15.01.2014</change>
			<change>Verifiziert, BF, 17.06.2015</change>
		</revision>
	</metadata>
	<body>
		<div id="Letztes_Werk_d1">			
			<head>Alfred Eschers grösstes und letztes Werk</head>			
			<div id="Letztes_Werk_d1.1">
				<head>Alfred Escher</head>
			<p id="Letztes_Werk_p1">Der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Alfred Escher war die herausragende wirtschaftspolitische Persönlichkeit
			in der Schweiz des 19. Jahrhunderts. Er zählte zu jenen Pionieren der Gründerzeit, die das
			dynamische Umfeld des jungen Bundesstaates zu nutzen wussten. Eschers Aufstieg in der
			kantonalen und eidgenössischen Politik war geradezu kometenhaft: Mit 26 Jahren war er
			<idx type="place" norm="Zürich">zürcherischer</idx> Grossrat und Tagsatzungsgesandter, mit 29 <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Regierungsrat, erstmals
			Präsident des <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Grossen Rates und eines der jüngsten Mitglieder des 1848 gewählten
			ersten Nationalrates,
			mit 30 erstmals Regierungsrats- und Nationalratspräsident. Noch war
			das neugeschaffene Parlament 1848 nicht zu seiner ersten Sitzung zusammengetreten, als
			der 29jährige <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> schon als eidgenössischer Kommissär in den Kanton <idx type="place" norm="Tessin">Tessin</idx> geschickt
			wurde. Über die ganze Zeit seiner politischen Tätigkeit sass Escher in mehr als 200 eidgenössischen
			und <idx type="place" norm="Zürich">zürcherischen</idx> Kommissionen, von denen er einen grossen Teil präsidierte. Auf
			Escher gehen die bis heute massgeblichen Maximen der schweizerischen Neutralitätspolitik
			zurück. Sowohl im <idx type="place" norm="Neuenburg">Neuenburger</idx> Konflikt und im <idx type="place" norm="Savoyen">Savoyer</idx> Handel als auch in der Flüchtlingsproblematik
			profilierte er sich als pragmatischer Aussenpolitiker, der nicht in erster Linie für
			militärische, sondern für wirtschaftliche Stärke plädierte. Eschers «Erfolgsjahrzehnt» dauerte
			von 1848/49 bis in die frühen 1860er Jahre. In diesem Zeitraum realisierte Escher seine grossen
			wirtschafts- und kulturpolitischen Projekte: die Nordostbahn (1852/53), das Eidgenössische
			Polytechnikum (1855, heute <abbr norm="Eidgenössische Technische Hochschule (Zürich)">ETH</abbr> <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>), die Schweizerische Kreditanstalt (1856, heute
			Credit Suisse) und die Schweizerische Lebensversicherungs- und Rentenanstalt (1857, heute
			Swiss Life). Die Synergien, die er zwischen Politik, Bank-, Eisenbahn- und Bildungswesen schuf,
			verhalfen der Schweiz zu einem ungeahnten Aufschwung.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p2">Den eigentlichen Motor der wirtschaftlichen Entwicklung stellten der von Alfred Escher
			1852 massgeblich erwirkte Entscheid für den privaten Eisenbahnbau und der dadurch entfesselte
			Konkurrenzkampf zwischen den verschiedenen Bahngesellschaften dar. Die Situation
			erforderte Politiker und Wirtschaftsvertreter, die dank einer starken Hausmacht in Regierung
			und Parlament in der Lage waren, sich durchzusetzen. Politik und Wirtschaft mussten zusammengehen,
			um den anstehenden Herausforderungen gewachsen zu sein. Zur Durchsetzung
			der grossen Infrastrukturvorhaben brauchte es die grundsätzlichen Mehrheiten, die Escher im
			Nationalrat hatte; es bedurfte des «Systems Escher», das wichtige Ämter und Funktionen,
			Politik und Wirtschaft zusammenschloss. Escher wusste seine Macht und seine Einflussmöglichkeiten
			gezielt zum Wohl der Schweiz einzusetzen. Er trug wesentlich zur verkehrstechnischen
			Erschliessung des Landes und zu dessen Anschluss an die Welt bei. Die schweizerische
			Eisenbahnlandschaft prägte er einerseits als Politiker auf kantonaler und eidgenössischer
			Ebene, andererseits als Direktionspräsident der Schweizerischen Nordostbahn und später der
			Gotthardbahn-Gesellschaft entscheidend. In diesem Zusammenhang gründete Escher auch
			die Schweizerische Kreditanstalt, die den Ausbau des Eisenbahnnetzes durch neue Finanzierungsmöglichkeiten
			vorantrieb. Der Vormarsch des Dampfrosses wiederum stiess eine
			ganze Reihe weiterer wirtschaftlicher Entwicklungen an und veränderte die Gesellschaft
			nachhaltig. Alfred Escher, an der Spitze der fortschrittlichen, wirtschaftsliberalen Strömungen
			stehend, gilt als Personifikation des fulminanten Aufbruchs zur modernen
			Schweiz ab Mitte
			des 19. Jahrhunderts.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p3"><pb n="10"/>Sein grösster Erfolg fiel in die 1870er Jahre. Escher erkannte die eminente Bedeutung
			einer
			Nord-Süd-Verbindung für die Schweiz und verhalf dem <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>unternehmen unter Einsatz
			seiner ganzen Kraft und seines einzigartigen Beziehungsnetzes zum Sieg über die anderen
			<idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>bahnvorhaben. Mit der erfolgreichen Realisierung des <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekts setzte Escher
			seinem Lebenswerk die Krone auf – und dies paradoxerweise in einer Zeit, die nicht mehr die
			seine war. Die einzigartige Epoche des ungehemmten Schweizer Wirtschaftsliberalismus
			gehörte
			längst der Vergangenheit an. In Eschers Stammland, dem Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>, wurde seinem
			liberalen System durch die demokratische Bewegung mehr und mehr der Boden entzogen, und
			auch auf Bundesebene büssten die Liberalen ihre absoluten Mehrheiten ein. Eschers Beziehungsnetz
			und Machtapparat schrumpften unaufhaltsam, nicht zuletzt auch durch den Tod
			etlicher wichtiger Weggefährten. Escher selbst war zu einem Anachronismus
			geworden. Ausgerechnet
			das <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekt geriet ihm persönlich zur grössten Niederlage und zur wohl
			schmerzlichsten Enttäuschung seines Lebens. Trotzdem gelang es ihm, mit dem Jahrhundertbau
			der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn den Grundstein für das moderne Transitland Schweiz zu legen.</p>
			</div>		
			<div id="Letztes_Werk_d1.2">
				<head>Die Gotthardbahn</head>
			<p id="Letztes_Werk_p4">1882 feierte die Schweiz mit der Eröffnung der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>linie ein modernes Weltwunder,
			einen grandiosen Triumph von Wissenschaft und Technik: die Bezwingung des helvetischen
			<idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>riegels. Die <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn war damals das weltweit kühnste eisenbahntechnische
			Unternehmen
			und ist das grösste Projekt geblieben, das in der Schweiz bis Ende des 20. Jahrhunderts
			realisiert worden ist. Die <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn war die erste wintersichere Verbindung
			durch die Schweizer <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>, der schnellste und einfachste Weg durchs Zentralgebirge des
			Kontinents.
			Der Tunnel wurde denn auch als Triumph der Technik und als Sieg des Menschen
			über die Natur gefeiert. Die Eisenbahnlinie durch den <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx> eröffnete den wirtschaftlichen
			und kulturellen Beziehungen zwischen <idx type="place" norm="Italien (Königreich)">Italien</idx>, der Schweiz und <idx type="place" norm="Deutsches Reich">Deutschland</idx> neue Möglichkeiten,
			und der Schweiz gelang es, sich als modernes Transitland zu etablieren. Das Thema
			<idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale hat auch nach über 125 Jahren nichts an Brisanz eingebüsst. Die Überwindung
			der <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx> stellt nach wie vor eine Herausforderung dar, die ausserordentliche
			Leistungen
			verlangt.</p>				
			<p id="Letztes_Werk_p5">Mit dem 34,6 <abbr norm="Kilometer">km</abbr> langen neuen <idx type="place" norm="Lötschberg">Lötschberg</idx>tunnel, der im Juni 2007 eröffnet wurde,
			bekommt das Jahrhundertwerk <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn Gesellschaft: Die Linie durch den <idx type="place" norm="Lötschberg">Lötschberg</idx>
			ist der erste fertiggestellte Basistunnel
			durch die <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx> und wie einst der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>tunnel der
				längste <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>tunnel. Nach dem <idx type="place" norm="Seikan-Tunnel (Japan)">Seikan</idx>- und dem <idx type="place" norm="Eurotunnel (F-UK)">Eurotunnel</idx> ist er der drittlängste Tunnel der
			Welt. Allerdings wird der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>basistunnel mit seinen 57 <abbr norm="Kilometer">km</abbr> Länge, der voraussichtlich
			2016/17 beendet wird, dem <idx type="place" norm="Lötschberg">Lötschberg</idx> den Rang wieder ablaufen. Die damalige Planungs-und
			Baugeschichte der <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale und die aktuelle Verwirklichung
			der Neuen Eisenbahn-<idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale (<abbr norm="Neue Eisenbahn-Alpentransversale">Neat</abbr>) weisen erstaunlich viele Ähnlichkeiten auf. Sowohl die Debatten,
			Konfliktlinien und Zielsetzungen auf politischer Ebene als auch die finanziellen,
			technischen
			und rechtlichen Probleme gleichen sich in mehrfacher Hinsicht. Mit der historischen
			<idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn wie mit der <abbr norm="Neue Eisenbahn-Alpentransversale">Neat</abbr> sollten die Gefahr einer Umfahrung der Schweiz abgewendet
			und der Anschluss ans <idx type="place" norm="Europa">europäische</idx> Schienen- <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> Hochgeschwindigkeitsnetz gesichert
			werden.
			Neben der Belebung der Wirtschaft wird der <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale heute wie im 19. Jahrhundert
			ein gesellschaftspolitischer Nutzen zugeschrieben: Man verspricht sich einen
			wichtigen
			Beitrag zum Zusammenhalt der Regionen diesseits und jenseits der Schweizer <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p6"><pb n="11"/>Wie bereits 1869 und 1877 gelang auch im ausgehenden 20. Jahrhundert das verhandlungstaktische
			Meisterstück, das Ausland für ein schweizerisches Grossprojekt zu gewinnen,
			wenn auch in etwas anderer Form und in geringerem Umfang. Subventionierten <idx type="place" norm="Italien (Königreich)">Italien</idx> und
			<idx type="place" norm="Deutsches Reich">Deutschland</idx> zu einem grossen Teil die Realisierung der historischen <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>linie, so verpflichtet
			sich heute die <idx type="place" norm="Europa">Europäische</idx> Union, den Bau der <abbr norm="Neue Eisenbahn-Alpentransversale">Neat</abbr> auf indirektem Weg zu unterstützen.
			Wesentlich verändert haben sich bei den Verhandlungen mit den Nachbarstaaten die Rahmenbedingungen,
			wenn diese auch nichts an Komplexität eingebüsst haben. Im 19. Jahrhundert
			war die Situation durch die häufigen und schnell aufeinanderfolgenden Regierungswechsel in
			<idx type="place" norm="Italien (Königreich)">Italien</idx> sowie die grosse Zahl der <idx type="place" norm="Deutschland">deutschen</idx> Ansprechpartner erschwert worden. Bei den Verhandlungen
			über die bilateralen Verträge I, in denen über die leistungsabhängige
			Schwerverkehrsabgabe
			auch die Beteiligung des Auslands an der <abbr norm="Neue Eisenbahn-Alpentransversale">Neat</abbr> festgelegt wurde, stand der
			Schweiz mit der <idx type="place" norm="Europa">Europäischen</idx> Union zwar nur noch ein einziger, dafür übermächtiger Verhandlungspartner
			gegenüber.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p7">Untrennbar ist mit dem ersten <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>tunnel das Leben und Wirken Alfred Eschers
			verknüpft. Welche Dichte diese Verknüpfung aber aufwies und wie weitgehend der prominente
			<idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> die Fäden bei der Realisierung der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn in der Hand hatte, wird dem
			Leser der vorliegenden Bände erstmals detailliert und greifbar vor Augen geführt. Escher war
			die Seele des <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekts; ohne ihn wäre die erste Schweizer <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale Jahre,
			wenn nicht Jahrzehnte später verwirklicht worden.</p>
				
			<p id="Letztes_Werk_p8">Eschers Korrespondenz verdeutlicht, wie sein in diesem Umfang einzigartiger Einfluss auf
			politischer und wirtschaftlicher Ebene, sein breit angelegtes Beziehungsnetz, aber auch sein
			unermüdlicher Schaffensdrang, seine Hartnäckigkeit und sein professionelles, zielgerichtetes
			Vorgehen dem <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekt schliesslich zum Durchbruch verhalfen. Geradezu unerbittlich,
			rücksichts- und gnadenlos und trotz aller Widrigkeiten und Hindernisse hielt er an seiner
			Vision fest.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p9">Escher war im Unterschied zu anderen am <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>vorhaben beteiligten Persönlichkeiten
			ein Macher und hinterliess entsprechende Spuren. Er schreckte nicht davor zurück, grosse
			Projekte zielstrebig und energisch anzugehen. In der Öffnung der Schweiz und im Bereitstellen
			von Infrastrukturen sah er eine für den jungen Bundesstaat existentielle Notwendigkeit.
			Gleichzeitig musste die Schweiz aber ihren eigenständigen und neutralen Charakter bewahren
			können.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p10">Massgeblich prägte Alfred Escher die Strukturen des jungen Bundesstaates. So trug er
			entscheidend zum Eisenbahngesetz von 1852 bei, das den Bau von Eisenbahnen Privaten
			<abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> den Kantonen überliess. Als «Eisenbahnbaron», Bankier und Politiker gab er die Impulse
			auf wirtschafts-, innen- und aussenpolitischer Ebene und stiess so den Aufbruch zur modernen
			Schweiz an.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p11">Alfred Escher erkannte schon früh die Gefahr, dass die Schweiz ohne Eisenbahnverbindungen
			ins nahe Ausland zu einem «von dem grossen Weltverkehr umgangenen und verlassenen
			Eilande herabsinken» könnte. Seit 1850 korrespondierte er mit den Promotoren einer
			Ost<idx type="place" norm="Alpen">alpen</idx>bahn über eine <idx type="place" norm="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</idx>transversale. Ab 1863 setzte er sich mit Aufbietung aller
			Kräfte für die <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn ein. Dabei war er Visionär, Politiker und Unternehmer in einem.
			Versiert führte er Verhandlungen mit eidgenössischen und kantonalen Behörden sowie den
			Regierungen <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschlands</idx> und <idx type="place" norm="Italien (Königreich)">Italiens</idx>, zog Fachleute aus Finanz- und Eisenbahnkreisen zu
			Rat und unternahm zu diesem Zweck zahlreiche Reisen. Dabei liess Escher geschickt und ganz <pb n="12"/>unbefangen
			das Netzwerk seiner Beziehungen spielen und nutzte seine bis heute einzigartige
			Kumulation und Verflechtung von Machtpositionen und Ämtern. Im Ausland gestaltete sich
			das Lobbying allerdings schwieriger als in der Schweiz: <idx type="place" norm="Italien (Königreich)">Italien</idx> und <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschland</idx> mussten für
			das Wagnis «<idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>» gewonnen und davon überzeugt werden, dass die kleine, unbedeutende
			Schweiz fähig war, ein Bauwerk dieses Umfangs zu realisieren. Escher begnügte sich
			aber nicht mit der Suche nach politischen Mehrheiten und finanzieller Unterstützung, sondern
			übernahm bis 1878 als Direktionspräsident auch das Management der Gotthardbahn-Gesellschaft.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p12">Wie die vorliegenden Teilbände an zahlreichen Beispielen aufzeigen, zeugt Eschers Wirken
			für die <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale von einer Professionalität, die ihresgleichen sucht. In schwierigen
			Entscheidungs- und Problemlösungsprozessen zeichnete er sich durch ein sachgerechtes
			und wohlüberlegtes Vorgehen aus. Escher verfolgte seine Ziele zwar konsequent, aber nicht
			blindlings – neue Entwicklungen zog er in seine Entscheidungen mit ein. Auch in der <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>bahnfrage
			blieb er pragmatisch und unterstützte das jeweils aussichtsreichere Projekt. Diese
			offene Haltung war es, die den liberalen Escher vom Lager der ihm mental näherstehenden
			<idx type="place" norm="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</idx>vertreter in dasjenige der katholisch-konservativ geprägten <idx type="place" norm="Zentralschweiz">Zentralschweizer</idx> wechseln
			liess.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p13">Anfang der 1850er Jahre galt Eschers Aufmerksamkeit noch der <idx type="place" norm="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</idx>linie, von
			deren Vertretern er als tatkräftige Persönlichkeit, als Kopf der Schweizerischen Nordostbahn
			und des Kantons <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> umworben wurde. Die <idx type="place" norm="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</idx>bahn, die von <idx type="place" norm="Chur">Chur</idx> nach <idx type="place" norm="Biasca">Biasca</idx>
			führen sollte, war zu diesem Zeitpunkt das einzige in den Grundzügen konzipierte Projekt, das
			als technisch machbar galt und einige wichtige politische Entscheidungsträger hinter sich zu
			scharen vermochte. Vertreter der <idx type="place" norm="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</idx>variante wie <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</idx>, <idx type="person" norm="Brosi Johann Rudolf">Johann Rudolf
			Brosi</idx> und <idx type="person" norm="Aepli Arnold Otto">Arnold Otto Aepli</idx> gehörten zu Eschers Freundeskreis. Allerdings traten immer neue
			Hindernisse auf. Bald erwiesen sich die Verantwortlichen wie auch die <idx type="place" norm="England">englischen</idx> Geldgeber
			als unzuverlässig und unprofessionell. Mit der Verdichtung des Schweizer Eisenbahnnetzes,
			der technischen Weiterentwicklung und der Lancierung der ersten <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>studien veränderte
			sich die Sachlage. In der ersten Hälfte der 1860er Jahre neigte sich die Waagschale
			zugunsten des <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>unternehmens. Wirtschaftsstrategische Überlegungen gewannen für
			Escher die Oberhand über seine parteipolitischen Präferenzen als Führer der liberalen Kräfte.
			Schliesslich verband die <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>achse «die Schweiz auf dem kürzesten Wege mit <idx type="place" norm="Italien (Königreich)">Italien</idx> und
			dem <idx type="place" norm="Orient">Oriente</idx>». Im übrigen konnte nur der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx> den innenpolitischen Anforderungen einer
			<idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale gerecht werden: Er verband den Norden der Schweiz auf direktem Weg
			mit dem <idx type="place" norm="Tessin">Tessin</idx>, war dank seiner zentralen Lage volkswirtschaftlich für eine Mehrheit der
			Kantone interessant und fand daher den nötigen politischen Rückhalt. Zudem barg er in militärischer
			und versorgungstechnischer Hinsicht weniger Risiken und Gefahren als andere Projekte.
			Die politischen Entwicklungen – mit der Einigung <idx type="place" norm="Italien">Italiens</idx> und <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschlands</idx> auch auf
			<idx type="place" norm="Europa">europäischer</idx> Ebene – begünstigten den <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx> gegenüber dem <idx type="place" norm="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</idx>. Hinzu kam,
			dass <idx type="place" norm="Preussen (Königreich)">Preussens</idx> Wirtschaftsmacht jene der politischen Grossmacht <idx type="place" norm="Österreich (Kaisertum)">Österreich</idx> bei weitem
			überwog und die <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Liberalen ideologisch auf <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschland</idx> ausgerichtet waren. Das
			<idx type="place" norm="Splügen (Pass)">Splügen</idx>projekt hatte nie eine Chance – das <idx type="place" norm="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</idx>projekt nur während kurzer Zeit. Eine
			West<idx type="place" norm="Alpen">alpen</idx>bahn kam angesichts der infolge des <idx type="place" norm="Savoyen">Savoyer</idx> Handels (1860) getrübten Beziehungen
			zu <idx type="place" norm="Frankreich">Frankreich</idx> und in Anbetracht der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Sympathien für <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschland</idx> ebenfalls nicht
			in Frage.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p14"><pb n="13"/>Eschers Professionalität zeigte sich auch in seiner Fähigkeit, Fachwissen gezielt einzusetzen,
			indem er die besten Köpfe wie etwa Bauunternehmer <idx type="person" norm="Favre Louis">Louis Favre</idx>, die Oberingenieure
			<idx type="person" norm="Gerwig Robert">Robert Gerwig</idx> sowie <idx type="person" norm="Hellwag Konrad Wilhelm">Konrad Wilhelm Hellwag</idx> oder den Finanzfachmann <idx type="person" norm="Stoll Georg">Georg Stoll</idx> – um
			nur einige zu nennen – um sich scharte. Diese Fähigkeit Eschers trug schliesslich auch wesentlich
			zur Präzision in Planung und Umsetzung des <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekts bei. Aus heutiger Sicht ist
			beeindruckend, wie exakt <idx type="person" norm="Favre Louis">Favre</idx> angesichts der zahlreichen
			Unbekannten – das <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>massiv
			glich einer geologischen Blackbox – seine Arbeiten hatte planen können. Der Tunnel wurde
			zwar «erst» am <d norm="01.01.1882">1. Januar 1882</d> – 15 Monate nach Ablauf
			der vereinbarten achtjährigen
			Baufrist – für den Verkehr geöffnet. Aus technischer Sicht hätte der Tunnel jedoch problemlos
			fristgerecht auf Oktober 1880 fertiggestellt werden können. Finanzielle, politische, diplomatische
			und juristische Komplikationen und insbesondere personelle Veränderungen in der
			Führungsstruktur führten die Verzögerung herbei. Alfred Escher trat 1878 als Direktionspräsident
			zurück. <idx type="person" norm="Favre Louis">Favre</idx> selbst verstarb ein Jahr später unerwartet während einer Tunnelinspektion
			an einem Herzversagen. Dennoch: Der Durchstich war nach knapp siebeneinhalbjähriger
			Bauzeit Ende Februar 1880, noch einen Monat früher als 1872 projektiert, geschafft worden.
			Berücksichtigt man zudem, dass mit dem <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekt technisches Neuland beschritten
			wurde, dass <idx type="person" norm="Favre Louis">Favre</idx> mit unvorhersehbaren geologischen
			Schwierigkeiten zu kämpfen hatte und
			dass Arbeitsniederlegungen, Streiks und Unfälle immer wieder zu Baustopps führten, so ist
			<idx type="person" norm="Favre Louis">Favres</idx> Termintreue grösster Respekt zu zollen. Bewunderung verdient auch das Finanzmanagement.
			Angesichts des damaligen technischen Wissensstandes fiel die Kostenüberschreitung
			für den <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>tunnel und die Zufahrtslinien mit insgesamt
			21 Millionen Franken
			oder 11% des Budgets gering aus. Auch dass das Projekt im Laufe der Bauzeit redimensioniert
			werden musste, schmälert die Leistung der Pioniere
			nicht. Den Abstrichen stehen immer auch
			Qualitätsverbesserungen gegenüber. Eine genaue Kostenrechnung ist übrigens
			bei einem
			Bauvorhaben dieser Grössenordnung (wie die <abbr norm="Neue Eisenbahn-Alpentransversale">Neat</abbr> eindrücklich vor Augen führt) bis heute
			ein Ding der Unmöglichkeit geblieben.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p15">Die Wahl <idx type="person" norm="Favre Louis">Favres</idx> war nicht nur qualitativ ein genialer Schachzug. Mit dem <idx type="place" norm="Genf">Genfer</idx> Sympathieträger
			gelang es Escher, auch die <idx type="place" norm="Westschweiz">Westschweiz</idx> in das nunmehr helvetische Projekt einzubeziehen.
			Auch <idx type="person" norm="Hellwag Konrad Wilhelm">Hellwag</idx> war fachlich gesehen die beste Wahl. Allerdings fehlte es diesem
			an der im «inner circle» um Escher praktizierten Loyalität. Für Escher eröffnete sich damit in
			der schwierigen Phase, als es um die Redimensionierung und Sanierung der Gotthardbahn
			ging und er den steten Angriffen der Demokraten ausgesetzt war, eine dritte Front innerhalb
			des Unternehmens.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p16">Eschers ungeheures Schaffen und sein weitsichtiges politisches und wirtschaftliches Wirken
			waren nicht auf eigene finanzielle Vorteile, sondern auf das Gemeinwohl gerichtet. Sein
			unermüdlicher Einsatz galt einerseits der Entwicklung des jungen Bundesstaates, andererseits
			dem Wohl des Kantons <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>. Eschers Engagement und seine Motive gleichen darin durchaus
			denjenigen anderer Schweizer Pioniere. In der dynamischen Gründerzeit wurde das Vorankommen
			des Eisenbahnbaus oft mehr gewichtet als betriebswirtschaftliche Überlegungen.
			Vor dem Hintergrund der harten Konkurrenzkämpfe um Eisenbahnkilometer war Risikobereitschaft
			erfolgsentscheidend, auch wenn als Konsequenz die finanziellen Probleme nicht lange
			auf sich warten liessen.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p17">Das im jungen Bundesstaat noch wenig ausgereifte rechtliche Regelwerk und das Fehlen
			direktdemokratischer Instrumente schufen für die nach Fortschritt strebenden Kräfte geradezu
			<pb n="14"/>ideale Bedingungen. Es mangelte an Erfahrungen und klar definierten Prozessen; grössere
			Unternehmungen wurden nach dem «Trial and error»-Prinzip an die Hand genommen. In der
			Phase des Wirtschaftsliberalismus waren «Erfindergeist» und «Experimentierfreudigkeit» auf
			allen Ebenen gefragt. Für gut ein Jahrzehnt wurde die Schweiz – jedenfalls für Escher – zum
			Land der beinahe unbegrenzten Möglichkeiten. Die Verwirklichung des <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>tunnels
			markierte
			den Höhepunkt des liberalen Bundesstaates und beendete zugleich diese unvergleichlich
			dynamische
			Phase der Schweizer Wirtschaftsgeschichte.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p18">Escher bewältigte bereits eine Fülle von Aufgaben und Mandaten, als Ende 1871 noch das
			gesamte operative Management des <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>unternehmens hinzukam. Bei ihm liefen alle
			Fäden
			zusammen. Autokratisch und rücksichtslos befand er über die täglich sich türmenden
			Probleme und Anfragen und setzte seine Entscheide kompromisslos durch. Diese Machtfülle
			Eschers, basierend auf der Verflechtung von Politik und Wirtschaft, wurde oft kritisiert und
			wäre heute in diesem Umfang nicht mehr möglich. Für das Gelingen des <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekts
			aber
			war sie ausschlaggebend. Nahezu alle wichtigen Informationen liefen über Eschers Schreibtisch.
			Er korrespondierte mit Ingenieuren, Bankiers und Unternehmern, mit Bundesräten,
			Gesandten
			und <idx type="place" norm="Europa">europäischen</idx> Spitzenpolitikern. Escher genoss aber nicht nur in diesen Kreisen
			hohes Ansehen, sondern auch beim kleinen Mann auf der Strasse, wie der Run auf die Aktien
			der Gotthardbahn-Gesellschaft, die späteren Briefe enttäuschter Aktionäre, die Escher blind
			vertraut hatten, und die tröstenden Worte des Männerchors <idx type="place" norm="Enge (Zürich)">Enge</idx> an Escher illustrieren.</p>
			</div>
			<!--<div id="Letztes_Werk_d1.3">
				<head>Die Alfred Escher-Stiftung und die Briefedition</head>
			<p id="Letztes_Werk_p19">Zum 150-Jahr-Jubiläum ihrer Gründung (1856) hat die Credit Suisse (Schweizerische
			Kreditanstalt)
			durch die Jubiläumsstiftung eine nach ihrem Gründer Alfred Escher benannte
			Stiftung errichtet. An der Alfred Escher-Stiftung sind neben der Credit Suisse weitere Institutionen
			und politische Körperschaften beteiligt, die mit Alfred Escher in enger Beziehung
			standen: die Swiss Life (Schweizerische Rentenanstalt), die Swiss Re (Schweizerische Rückversicherungs-Gesellschaft) sowie Kanton und Stadt <idx type="place" norm="Zürich"><idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx></idx>. Weitere Kantone sowie die Schweizerischen Bundesbahnen
			(Nachfolgerin der Schweizerischen Nordostbahn und der Gotthardbahn-Gesellschaft) beteiligen
			sich mit namhaften Beträgen an den Tätigkeiten der Stiftung. Zudem unterstützen Private
			und verschiedene Stiftungen einzelne Projekte.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p20">Der Stiftungszweck der Alfred Escher-Stiftung besteht in der Förderung der historisch-kritischen
			Forschung zu Eschers Leben und Werk und in der Vermittlung der Forschungsergebnisse
			an ein breites Publikum. Die Alfred Escher-Stiftung sammelt und erschliesst einschlägiges
			Archivgut, erarbeitet Quelleneditionen und wird so die nötigen Voraussetzungen
			für zukünftige historische Forschungen zum Thema schaffen. Ein Dokumentations- und Forschungszentrum,
			dessen integrierender Bestandteil das spezielle Alfred Escher-Archiv mit
			dem schriftlichen Nachlass Eschers bildet, ist in <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> im Aufbau. Es umfasst Eschers Korrespondenzen,
			schriftlich fixierte Reden und Zeitungsartikel, Protokolle politischer Gremien und
			wirtschaftlicher Ausschüsse sowie Geschäftsberichte von Unternehmen, an denen Escher beteiligt
			war. Darüber hinaus sollen in der Dokumentationsstelle Zeitdokumente, Schrift- und
			Bildzeugnisse, Gegenstände, Primär- und Sekundärliteratur <abbr norm="und so weiter">usw.</abbr>, die mit Alfred Escher in Verbindung
			stehen, gesammelt, fachgerecht erschlossen und für die wissenschaftliche Bearbeitung
			bereitgestellt werden. Der freie und unentgeltliche Zugang zum Archivgut wird künftig
			auch externen Forschern und interessierten Laien gewährt.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p21"><pb n="15" />Da Eschers Wirken den Aufbruch zur modernen Schweiz markiert, dokumentiert die
			Stiftung gleichzeitig auch Entstehung und Entwicklung des Bundesstaates. Erst die Auseinandersetzung
			mit dieser wichtigen Periode der Schweizer Geschichte macht nachvollziehbar,
			wie unsere Gesellschaft zu dem wurde, was sie heute ist. Das Forschungsobjekt wird im historischen
			Zusammenhang – im Kontext des jungen Bundesstaates und der Gründerjahre –
			untersucht.
			Dem Wirtschaftsliberalismus des 19. Jahrhunderts gilt dabei besondere Aufmerksamkeit.
			Die Stiftung ist jedoch einem ganzheitlichen Geschichtsbild verpflichtet, das wirtschafts-,
			wissenschafts-, partei-, sozial- und mentalitätsgeschichtliche Aspekte gleichermassen
			berücksichtigt.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p22">Die Ergebnisse der Archiv- und Forschungstätigkeit werden der Öffentlichkeit in zwei
			Publikationsreihen zugänglich gemacht. Die erste besteht in einer kommentierten Auswahledition
			der Korrespondenz Eschers, die zweite umfasst sonstige Quellenmaterialien, die in
			Zusammenhang
			mit Alfred Escher und seiner Zeit von besonderem Interesse sind (Tagebücher,
			Erinnerungen von Zeitgenossen), sowie Forschungsarbeiten, welche auf der Auswertung der
			Korrespondenz und der übrigen Materialien basieren.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p23">Im Herbst 2007 erschien in dieser Reihe im Hinblick auf den 125. <d norm="06.12.1882">Todestag</d> Alfred Eschers
			als erster Band «Alfred Escher, 1819–1882 – Aufstieg, Macht, Tragik» von Joseph Jung, eine
			gekürzte, populäre Fassung der Publikation «Alfred Escher, 1819–1882 – Der Aufbruch zur
			modernen Schweiz» (<idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> 2006). Ebenfalls in der zweiten Reihe werden 2008 Materialien
				und Erkenntnisse über Eschers Tochter, <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Lydia">Lydia Welti-Escher</idx> (1858–1891), publiziert.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p24">Das Hauptinteresse der Stiftung gilt der Korrespondenz Alfred Eschers. Bereits in seiner
			Jugendzeit war Escher ein eifriger und versierter Briefschreiber. Als Politiker und Unternehmer
			korrespondierte er mit allen Grössen der damaligen (liberalen) Schweiz. Mit einigen seiner
			Politikerkollegen pflegte Escher langjährige Freundschaften; mit vielen von ihnen war er ausserdem
			durch seine unternehmerische Tätigkeit im Eisenbahn-, Banken- und Versicherungsbereich
			verbunden (Nordostbahn, Gotthardbahn, Schweizerische Kreditanstalt, Schweizerische
			Lebensversicherungs- und Rentenanstalt, Schweizerische Rückversicherungs-Gesellschaft).
			Aus diesen Tätigkeitsbereichen stammen auch weitere Korrespondenten. Andere
			Briefwechsel wiederum sind rein privater Natur.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p25">Bis Ende 2007 konnten insgesamt rund 4380 Briefe von und an Alfred Escher eruiert
			werden; 1030 davon stammen von Escher selbst. Diese Recherchen sind nicht abgeschlossen;
			weitere Korrespondenzen werden laufend ermittelt. Nach Abschluss der Briefeditionsreihe
			werden alle identifizierten Briefe integral im Internet in einem Gesamtinventar ausgewiesen
			und zugänglich gemacht.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p26">Ein Teil der Briefe wurde im Rahmen der breit angelegten und umfangreichen Escher-Publikation von 2006 transkribiert. In der Zwischenzeit sind weitere elektronisch aufbereitete
			Bestände hinzugekommen. Aus dieser grossen
			Zahl Briefe sollen über die Jahre insgesamt
			sieben Bände mit je zwischen 200 und 300 Briefen publiziert werden. Wichtige erst während
			der Editionstätigkeit erschlossene Briefe werden in einem Supplementband nachgetragen.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p27">Die Anordnung der Briefe erfolgt grundsätzlich chronologisch. Die vorliegenden thematisch
			konzipierten Teilbände zu den <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>bahnen bilden eine Ausnahme. Die Briefe sind aus
			der Chronologie herausgelöst und werden in den folgenden Bänden kein zweites Mal publiziert.
			Die übrigen, chronologisch geordneten Bände weisen aufgrund der gewählten Zeitspannen
			<abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> Lebensabschnitte Alfred Eschers allerdings ebenfalls thematische Schwerpunkte auf.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p28"><pb n="16" />Die vorliegenden Teilbände enthalten Briefe von und an Escher zum Thema der <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale
			– von Beginn der Diskussionen über mögliche Varianten in den 1850er Jahren bis
			zum Eröffnungsjahr der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn 1882. Mehrere Gründe sprachen dafür, diese Briefe in
			einer gesonderten
			ersten Edition herauszugeben. Auf der einen Seite steht ein aktueller Anlass:
			Die <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>linie feierte 2007 ihr 125jähriges Bestehen. Zugleich fällt das Eröffnungsjahr
			dieses Riesenwerkes zusammen mit dem Todesjahr Eschers – er starb am <d norm="06.12.1882">6. Dezember 1882</d>
			in <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>.
			Auf der anderen Seite kommt den <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>bahn-Briefen innerhalb des Gesamtkorpus
			der Escher-Briefe eine besondere Stellung zu. Das Teilkorpus ist ausgesprochen umfangreich
			und der Inhalt stellenweise so komplex, dass eine verständliche Kommentierung innerhalb der
			chronologischen
			Bände kaum zu leisten gewesen wäre. Zudem finden sich hier – im Gesamtkorpus
			eher eine Ausnahme – komplette Briefwechsel <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> Briefreihen, die sich fast ausschliesslich
			mit diesem einen Thema befassen. Dazu gehört namentlich der Briefwechsel
			zwischen
			Alfred Escher und <idx type="person" norm="Welti Emil">Emil Welti</idx>. Auch die Korrespondenzen von <idx type="person" norm="Zingg Josef">Josef Zingg</idx> und
			<idx type="person" norm="Planta (Samedan) Andreas Rudolf von">Andreas
			Rudolf von Planta</idx> beispielsweise haben mit wenigen Ausnahmen die <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale
			zum Thema. Trotz der Beschränkung auf eine Auswahl ist die Zahl der relevanten Briefe zum
			Thema so gross, dass sie auf zwei Teilbände verteilt werden mussten.</p>
			<p id="Letztes_Werk_p29">Die vorliegende Edition mit ihren mehr als 400 Briefen von und an Alfred Escher macht
			erstmals die Entstehung der Transversale durch die Schweizer <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx> als Prozess transparent.
			Auf der einen Seite dokumentiert Eschers Korrespondenz die zahlreichen Etappen, Teilerfolge
			und Schwierigkeiten auf politischer, organisatorischer, technischer und finanzieller Ebene bis
			zur Eröffnung der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>linie 1882. Auf der anderen Seite werden die diversen Umbrüche
			dieser Zeit ausgeleuchtet: technischer Fortschritt, Einigung <idx type="place" norm="Deutschland">Deutschlands</idx> und <idx type="place" norm="Italien">Italiens</idx>, Einführung
			direktdemokratischer Instrumente, Ausbau der Bundeskompetenzen <abbr norm="und so weiter">usw.</abbr> </p>
			<p id="Letztes_Werk_p30">Die Fülle an Korrespondenz spiegelt die Bedeutung, welche Escher der <idx type="place" norm="Alpen">Alpen</idx>transversale
			im allgemeinen und dem <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>projekt im besonderen zumass und wie entscheidend er
			zu deren Gelingen beitrug. Die Würdigung Eschers nahm in den 125 Jahren seit Eröffnung
			der <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>bahn verschiedenste Formen an. So wurde und wird Eschers Name gelegentlich
			mit dem Zusatz «vom <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx>» versehen, in Parallele zu einem andern herausragenden
				Mitglied der Familie Escher vom Glas, <idx type="person" norm="Escher von der Linth Hans Conrad">Hans Conrad Escher von der Linth</idx>, dessen Lebenswerk
			der Bau des <idx type="place" norm="Linth">Linth</idx>kanals war. Doch am treffendsten ist wohl der Ausspruch des Künstlers <idx type="person" norm="Stauffer-Bern Karl">Karl
			Stauffer</idx>: «Ich bin der Ansicht, dass das eigentliche Escher-Denkmal das Loch am <idx type="place" norm="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</idx> ist.
			Punktum.»</p>
			</div>-->
			<p id="Letztes_Werk_p31"><hi rend="italics">Joseph Jung</hi> </p>
		</div>
	</body>
</commentary>