<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Friedrich Lochers Pamphlete «Die Freiherren von Regensberg» und das liberale
			System Alfred Eschers</title>
                <author>
			Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1866–1882).
				Private Eisenbahngesellschaften in der Krise, Gotthardbahn, politische Opposition, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Basil Böhni, Lisa Bollinger, Bruno Fischer, Josef Inauen, Joseph Jung, Björn Koch und Vincent Pick (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 6), Zürich 2015</title>
                    <title type="short">Jung, Escher Briefe, Band 6</title>
                    <ref type="volume" target="V6">190–213</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>«Miserabilitäten» – Obergerichtspräsident Ullmer unter Dauerbeschuss – Reaktion des Systems – Demokratische Verfassung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>Migration, TM, 07.04.2015</change>
                <change>Auszeichnung 1 umgesetzt, CF, VP, 14.04.2015</change>
                <change>Verifizierung umgesetzt, BF, 24.04.2015 / 11.06.2015</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1">
			<head>
                    <pb n="190"/>Friedrich Lochers Pamphlete «Die Freiherren von Regensberg» und das liberale
				System Alfred Eschers</head>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.1">
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p1">Man kann es drehen und wenden, wie man will: strukturpolitische Unzulänglichkeiten
					der repräsentativen Demokratie, das Ineinanderfliessen der Gewalten, Machtballung bei den
					Häuptern der liberalen Partei und hegemoniales Gehabe ihrer Repräsentanten, Modernisierungsschübe
					in Wirtschaft und Gesellschaft, Zeitenumbrüche und Verlust von Identitäten,
					Verunsicherung und Ängste, Nöte und soziale Miseren einzelner Bevölkerungsgruppen – Ursachen
					und Gründe, die 1868/69 in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> das Ende des Systems herbeiführten, sind vielschichtig 
					und komplex. «Die Zeitumstände sind der Tendenz günstig, Unzufriedenheit zu
					pflanzen»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c1">
                            <ref type="letter" target="K_2163"><!-- Brief Johann Jakob Bucher an Escher, 10. Mai 1866 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note>, hielt <persName key="Bucher Johann Jakob">Johann Jakob Bucher</persName> 1866 in einem Brief an Escher besorgt fest.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c2">Zum System und zum wirtschaftsliberalen Zeitfenster <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1"><!-- S. 12–19 --></ref>; dazu <ref type="lit">Jung, Erfolgsgeschichten</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 10–13.</note> Doch damit
					ist nicht zur Gänze erklärt, wie es möglich sein konnte, dass die liberale Herrschaft in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
					derart spektakulär von einem Tag auf den andern einstürzte, einem glanzvollen Palast gleich,
					der über Nacht dem Erdboden gleichgemacht wird. Mochten die Demokraten in <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>
					haufenweise Argumente für eine neue Verfassung und für die direkte Demokratie nennen,
					das liberale System Eschers in Grund und Boden reden: Bis Mitte der 1860er Jahre hatten sie
					damit keine grossen Wellen geworfen. Weit und breit war auch kein Politiker in Sicht, der
					wortmächtig und kraft seiner Persönlichkeit die Scharen der Bevölkerung hinter der demokratischen
					Fahne hätte versammeln können. Der Opposition mangelte es an Strahlkraft und
					Charisma.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p2">In diese Situation stiess ganz unverhofft ein Mann mit einer schillernden Persönlichkeit:
					der Jurist <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName>.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c3">
                            <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> (1820–1911), <placeName key="Zürich (Stadt)">Stadtzürcher</placeName> Bürger, besuchte, nachdem er die Lateinschule abgebrochen
						hatte, die Industrieschule. Während eines zweijährigen Aufenthalts in <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName> und am Obergymnasium
						in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eignete sich <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> Kenntnisse in klassischen und modernen Sprachen an (Französisch, Lateinisch,
						Griechisch, Hebräisch und Italienisch). 1842–1846 studierte er die Rechte in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> und
						promovierte. Er wurde Auditor am Bezirksgericht in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Wegen ungenügender Kenntnisse beim Prokuratorenexamen
						wurde ihm das Examen gnadenhalber geschenkt. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> war Mitglied des Kriminalgerichts
						(1851–1853), Ersatzmann am Obergericht (1853–1867), Verfassungsrat (1868, trat nach der ersten
						Sitzung zurück) und später Friedensrichter in <placeName key="Fluntern (Zürich)">Fluntern</placeName>. Zudem war er Herausgeber und Redaktor der
						«<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Nachrichten» (gegründet am <date when="1878-09-12">12. September 1878</date>), wobei es dieses «Skandalblatt [...] nur auf
						eine Lebensdauer von vier Jahren» (<ref type="lit">Garnaus, Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 77) brachte. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> lebte jahrelang in
						<placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, ab 1899 bis zu einem Tod 1911 zusammen mit <persName key="Locher Emma">seiner Tochter</persName> in <placeName key="Vanves (F)">Vanves</placeName> bei <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>. In <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>
						schrieb er seine Memoiren, die er 1901 abschloss und die von der Tochter <persName key="Locher Emma">Emma Locher</persName> unter dem Titel
						«Republikanische Wandelbilder und Portraits» herausgegeben wurden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Wandelbilder</ref>; <ref type="lit">Garnaus,
							Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54–82. – Zu biographischen Stichworten <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen
						in: <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>; <ref type="lit">Tobler, Locher</ref>. Siehe hierzu <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p43"><!-- → Anm. S. 206 --></ref>.</note> Dieser spürte, dass die Umwälzung in der Luft lag, wenn Obergerichtspräsidenten,
					Regierungsräte, Grossräte und Nationalräte wegen Verleumdung und Beschimpfung
					oder wegen Unterschlagung und Betrug weiterhin vor den Schranken stünden.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c4">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 128.</note>
					Und er wusste, was zu tun war, um das politische Erdbeben loszutreten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c5">Zu meinen verschiedenen Veröffentlichungen zu <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>, erstmals 1997 und seit 2006 wiederkehrend,
						<ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c126"><!-- → Anm. 121 [durch Verschiebung jetzt Anm. 126]--></ref>.</note> <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> artikulierte
					das, was viele dachten, und steigerte es, indem er die «Opportunität», die «bestehende Diktatur», 
					die «herrschende Clique», die «über das ganze Land netzartig ausgesponnene Cotterie» ebenso personalisierte wie Korruption,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c6">Beispiel: «[...] daß die drei letzten Gerichtschreiber von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>, die Herren <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>, <persName key="Gwaltert Johann Heinrich">Gwalter</persName>, <persName key="Bucher Johann Jakob">Bucher</persName>,
						für Ablieferung gerichtsärztlicher Gebühren regelmäßig größere oder kleinere Gratifikationen bis auf
						10% bezogen haben!» <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 48.</note> Oligarchie,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c7">Beispiel: «Den Nimbus von Euren Titeln habt Ihr für Euch; Ihr gebietet über Eure Gerichtshöfe, Eure Weibel
							und Landjäger und könnt Euch behaupten wie die <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> in <placeName key="Mexiko">Mexiko</placeName>; [...] Auf die Aristokratie der
							Bundesbarone und Oligarchen wird die Demokratie der ehrlichen Leute folgen.» <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 166, 168.</note> Plutokratie,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c8">Beispiel: «Der zählende Mensch begann in diesen Regionen staatlich bei'm Oberrichter, oder Fürsprecher,
								privatrechtlich bei'm Eigenthümer von einer Viertelmillion. [...] Ich [<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>] bin nicht wohlhabend
								genug um ein kantonales Amt zu bekleiden [...].» <ref type="lit">Locher, Prinzeps</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 19, 24.</note> Servilismus,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c9">Beispiel: «Von Tag zu Tag erweitert sich der Kreis. Staatsmänner, Gelehrte und Professoren, Patrizier und
									Edelleute, früher Gegner, drängen sich um das aufgehende Gestirn.» <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 7.</note> Protektion,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c10">Beispiel: «Hohe Gönner übertrugen ihm [<persName key="Bucher Johann Jakob">Bucher</persName>] den Bezirk <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> [...].» <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 67.</note>
					Einschüchterung,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c11">Beispiel: «Blieb der Zeuge ausnahmsweise bei seiner Angabe, so hatte er nächste Woche ein halbes Dutzend
						Polizeiprozesse auf dem Nacken, ohne daß er wußte, wie das geschah.» <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 64.</note> Günstlingswirtschaft,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c12">Beispiel: «Der hohe Regierungsrath des Standes <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> befand sich in nicht geringer Verlegenheit. Daß
							die Sache [die angebliche Veruntreuung durch <persName key="Ryffel Johann Jakob">Ryffel</persName>] wirklich so sei, daran zweifelte Niemand, allein
							wie konnte man sein eigen Fleisch und Blut, seine Kinder, die Triarier sammt den Hopliten, und horribile
							dictu, seine Wähler steinigen?» <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 77.</note> Willkür in verschiedensten Formen und an
					allen Orten,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c13">Beispiel: «Das Präsidium – anstatt den Zeugen anzuhalten, die gestellten Fragen zu beantworten – ersucht
						den Vertheidiger, dem Zeugen nicht zu nahe zu treten [...].» <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 11.</note> die Instrumentalisierung von Justiz und Verwaltung<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c14">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 80; <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 43.</note> oder die Unfähigkeit und
					Dummheit der Richter und Beamten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c15">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 145.</note> Um an dieser Stelle das <persName key="Locher Friedrich">Lochersche</persName> Register zu schliessen:
					«Die Söhne Tells sind Fatalisten geworden.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c16">Ausgewählte Belegstellen der zitierten Passagen: <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 77–78; <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 163.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p3">
                        <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> emotionalisierte, säte Misstrauen, peitschte Leidenschaften auf und verleumdete
					ohne jede Rücksicht, er zerrte alte Familiengeschichten und das intime Privatleben an die
					Öffentlichkeit, er kannte keine sittlichen Tabus und hielt sich an keine ethisch-moralischen
					Normen und Grundsätze, er verdrehte und manipulierte, infam, gerade so wie es ihm dienlich
					war, halsbrecherisch selbst für Verhältnisse des 19. Jahrhunderts. Dieser <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> verstand
					es wie kein anderer, sich Gehör zu schaffen, denn er verfügte über ein Sprachrohr, das
					er maliziös beherrschte: <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> war Pamphletist, und seine Schmähschriften, mit grossem<pb n="191"/> Getöse und verheerender Wirkung abgefeuert, fanden reissenden Absatz.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c17">Gemäss <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Erinnerungen sind die «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» in 30 000 Exemplaren gedruckt
						worden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Wandelbilder</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 370. – Diese Aussage kann nicht verifiziert werden. In jedem Fall
						bleibt die enorme propagandistische Wirkung der Pamphlete unbestritten.</note> Zwischen 1866
					und 1872 publizierte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> auf mehr als tausend Seiten insgesamt neun Pamphlete, davon
					sechs anonym. Sieben Pamphlete sind unter dem Haupttitel «Die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>»
					erschienen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c18">1. Pamphlet: «Die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>. Pamphlet eines schweizerischen Juristen. I. Einst. Die Freiherren
						der älteren Linie», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1866. – 2. Pamphlet: «Die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>. Pamphlet eines
						schweizerischen Juristen. II. Jetzt. Die Freiherren der Gegenwart», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1866. – 3. Pamphlet: «Die Freiherren
						von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>. Pamphlet eines schweizerischen Juristen. III. Theil. Die Freiherren vor Schwurgericht», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1867. – 4. Pamphlet: «Die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>. Pamphlet eines schweizerischen 
						Juristen. III. Theil. Die Grossen der Krone <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1867. – 5. Pamphlet: «Othello, der Justizmohr von
						<placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>. Vom Verfasser der ‹Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>›», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1867. – 6. Pamphlet: «Der Prinzeps und
						sein Hof. Vom Verfasser der ‹Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>›», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1867. – 7. Pamphlet: «Die Freiherren von
						<placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>. Pamphlet eines schweizerischen Juristen. V. Theil. Die Prozesshexe», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1868. – 8. Pamphlet:
						«Die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>. Pamphlet eines schweizerischen Juristen. VI. Theil: Die neuesten
						Freiherren», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1869. – 9. Pamphlet: «Die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>, von <choice>
                                <abbr>Dr.</abbr>
                                <expan>Doktor / Doctor</expan>
                            </choice> <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName>,
						Fürsprecher in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. VII. und letzter Theil. Die kommunen Freiherrn», <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> 1872. – In seinen Lebenserinnerungen
						schreibt <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> von sieben Teilen der «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>», die einzeln erschienen
						seien. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Wandelbilder</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 370. Dazu kommen die zwei Pamphlete «Othello, der Justizmohr von
						<placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>» und «Der Prinzeps und sein Hof» gemäss vorstehender Auflistung.</note> Bereits wenige Tage nach dem Erscheinen der ersten «Freiherren» wusste tout
					<placeName key="Zürich">Zurich</placeName> und bald schon die ganze Schweiz, wer der Verfasser war.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c19">In <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> wusste man unmittelbar nach dem Erscheinen des ersten Pamphlets Mitte April 1866, wer der
						anonyme Autor war. Inhalt, Sprache und Stil liessen zwangsläufig auf <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> schliessen. Allerdings war
						nicht im Detail erschliessbar, auf welche Netzwerke sich <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> beim Recherchieren und Verfassen der
						Pamphlete abstützen konnte (<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p42"><!--S. 205–206--></ref>). <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Eduard Ullmer</persName>, Präsident des <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Obergerichts und
						eine von <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Projektionsflächen, entgegnete dem Pamphletisten in der «Sonntagspost» Ende Mai
						und verkündete damit den Namen des Autors schweizweit. Darauf replizierte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>; es folgte eine Duplik,
						schliesslich eine Triplik. Obwohl der Schleier der Anonymität gelüftet war, trat <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> lediglich in den
						beiden Schmähschriften «Othello, der Justizmohr von <placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>» und «Der Prinzeps und sein Hof» sowie
						im 9. und letzten Pamphlet namentlich als Autor auf. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Sonntagspost</ref>, 27. Mai 1866, 10. Juni 1866,
						17. Juni 1866, 1. Juli 1866. – Zu <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Erfahrungen als anonymer Autor: Bekannt ist folgender Vorfall:
						Der jugendliche Gymnasiast hatte dem Hebräischlehrer <persName key="Hirzel Ludwig">Ludwig Hirzel</persName> einen anonymen Brief geschrieben,
						da, seiner Ansicht nach, <persName key="Hirzel Ludwig">Hirzel</persName> an einigen Schülern ungerecht gehandelt habe. «In ähnlicher Weise hat
						<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> in seinem Leben mehrmals gehandelt, wenn er wähnte, Recht und Billigkeit seien verletzt worden.
						» <ref type="lit">Garnaus, Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 55. – Zum Vorfall mit <persName key="Hirzel Ludwig">Hirzel</persName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> eigene Darstellung in seinen
						Memoiren: <ref type="lit">Locher, Wandelbilder</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 93–98.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p4">Der Antriebskräfte, die <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> gegen das liberale System und dessen Repräsentanten zu
					Kampfe ziehen liessen, waren viele: Dass er beim Anwaltsexamen durchgefallen war, mag ihn
					mit Rachsucht erfüllt haben, ein verlorener Prozess ebenso.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c20">«Wer sieht, mit welchem Ingrimm Herrn <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> jeder verlorene Prozess erfüllt, kann sich denken, in welcher
						Aufregung er sich gefunden haben mag, als ihm das Obergericht, gestützt auf die vorgenommene
						Prüfung, das Fähigkeitszeugnis für den Eintritt in die höhere Advokatenklasse verweigerte.» <ref type="lit">Rüttimann,
							Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 4.</note> Auch musste er erkennen, dass
					die liberale Gesellschaft nicht auf ihn gewartet hatte. Sein Lebenswandel, der ihn mit anrüchigen
					Subjekten in Wirtshäusern und Bordellen herumtreiben liess, und seine leidenschaftliche
					Neigung zu Hass, Streit, Macht und Ansehen waren der Aufnahme in diese massgebenden
					Kreise nicht förderlich.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c21">Die <persName key="Locher Friedrich">Lochersche</persName> Familiengeschichte schreibt weiter von «theatralischer Eitelkeit», einer «übersetzten
						Meinung von seiner Persönlichkeit» und attestiert eine «naturgeborene krankhafte Geistesanlage». Zum
						späteren gesundheitlichen Zustand: «<choice>
                                <abbr>Dr.</abbr>
                                <expan>Doktor / Doctor</expan>
                            </choice> <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> krankhaft erregte Wahrnehmung und Phantasie, die
						Vernachlässigung seiner Berufsgeschäfte, die persönliche Überspanntheit, das zweckwidrige Denken und
						Handeln deuten darauf hin, er habe an einer schweren Manie gelitten, der Manie des Streits und der Intrige.» 
						<ref type="lit">Garnaus, Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 61, 81.</note> Dazu kam eine zunehmende Frustration als Anwalt, der sich hauptsächlich
					mit kleiner Klientel herumzuschlagen hatte und mit Misserfolgen konfrontiert sah,
					was er indes nicht seinen mangelnden Fähigkeiten und Qualifikationen zuschrieb, sondern
					den Gerichten und Obergerichtspräsident <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Rudolf Eduard Ullmer</persName> als deren Personifikation.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c22">In der zeitgenössischen Literatur wird <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> gewöhnlich nicht mit beiden Vornamen, sondern lediglich
						mit dem Rufnamen Eduard erwähnt.</note>
					Auf dieser Argumentationsschiene weiterfahrend, kommt man zu den liberalen Häuptern und
					deren Oberhaupt Alfred Escher, die <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> für sein persönliches Scheitern verantwortlich
					machte. Die Erkenntnis des <persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName>, der Beruf eines Advokaten arte in Charakterlosigkeit
					und Geldschinderei aus, mag in solchem Realitätsempfinden begründet liegen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c23">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Garnaus, Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 56.</note> Kurzum:
					<persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> war in der praktischen Umsetzung seiner Karriereplanung gescheitert. Und
					so mag man der Meinung zustimmen, <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Hang wäre besser nicht zur Juristerei gegangen,
					sondern vielleicht zur Geschichte, wohin es ihn ursprünglich zog, oder zur Bühne, wo er
					Stücke, Rollen und Texte von Opern, Operetten und Theater zu deklamieren wusste.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c24">Zu den möglichen Optionen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Garnaus, Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54<choice>
                                <abbr>ff.</abbr>
                                <expan>fortfolgende</expan>
                            </choice>
                        </note> Oder
					er hätte, seinem Klassenkameraden <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> nacheifernd, sich in der Literatur versuchen
					können.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c25">Zur Beziehung zwischen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> und <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen in: <ref type="lit">Muschg,
						Heimatland</ref>; <ref type="lit">Locher, Wandelbilder</ref>; <ref type="lit">Keller, HKKA</ref>; <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p41"><!-- statt S. 213–214: S. 201 [Text statt Anmerkungen...]  --></ref>; <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c119"><!-- → S. 213, Anm. 114 [Anm. 114 ist nun 119]--></ref>.</note> Schliesslich erscheint es als zweifelhaft, ob die Theologie das Richtige gewesen
					wäre, wie sein Onkel, <persName key="Muralt Johannes von">Johannes von Muralt</persName>, Pfarrer an der deutsch-reformierten Gemeinde
					in <placeName key="St. Petersburg (RUS)">St. Petersburg</placeName>, und der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Chorherr <persName key="Kramer">Kramer</persName> ursprünglich meinten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c26">Alfred Eschers Grossvater, <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Hans Caspar</persName>, hatte sich, nachdem seine Spekulationen 1788 zum grössten
						Konkurs im alten <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> geführt hatten, nach <placeName key="Russland">Russland</placeName> abgesetzt. Dort zog er – neben vielem anderen –
						Anwerbungsprogramme auf, um west<placeName key="Europa">europäische</placeName> Auswanderer anzusiedeln. Auch aus der Schweiz, wo
						die Werbung verboten war, zogen etliche verarmte Schweizer Familien nach Osten. <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Eschers</persName> Auswanderungsprojekt
						wurde zu einem Fiasko. Der Theologe <persName key="Muralt Johannes von">von Muralt</persName> avancierte zu einer wichtigen Verbindungsperson
						zwischen den in <placeName key="Russland">Russland</placeName> lebenden Auswanderern und ihrem Heimatland. Zu <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Eschers
							Grossvater</persName> und der tragischen Auswanderungsgeschichte <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 31–41 (zu <persName key="Muralt Johannes von">von Muralt</persName>:
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 40–41).</note> Denn
					<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> folgte auf seinem Lebensweg nicht der Richtschnur der Deontologie, sondern einem
					eigenen Verständnis von Wahrheit und Gerechtigkeit.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c27">Einzelne von <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Lügengeschichten wurden vor Gericht gebracht und sind quellenkundig. <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p15"><!-- → S. 195 --></ref> (beispielhaft). – Dass es nicht <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Bestreben war, sich in den «Freiherren» der Wahrheit zu bedienen,
						wird durch diesen Beitrag evident gemacht.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p5">
                        <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> geringe juristische Kompetenz und seine mangelhafte Professionalität in der Anwaltstätigkeit
					finden sich in zeitgenössischen Quellen dokumentiert.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c28">Beispielhaft die entsprechenden Stellen in der Schrift von Obergerichtsschreiber <persName key="Tobler Leonhard">Leonhard Tobler</persName>, in der
						er ausführlich auf die Unhaltbarkeiten <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> replizierte, ebenso wie <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimanns</persName> systematische Auseinandersetzung. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Tobler, Locher</ref>; <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>. – Zu weiteren Hinweisen und Quellen
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die nachfolgenden Ausführungen.</note> Schonungslos ist die
					Einschätzung von Obergerichtsschreiber <persName key="Tobler Leonhard">Leonhard Tobler</persName>, dem man parteipolitische Subjektivität
					und liberale Cliquenwirtschaft nicht vorwerfen kann, gehörte dieser doch dem konservativen
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Lager an: «Es ist immer schlimm, wenn ein Mensch, dem es an sich an Begabung
					nicht mangelt, seinen Beruf so ganz und gar verfehlt, wie dieß bei <choice>
                            <abbr>Hrn.</abbr>
                            <expan>Herrn</expan>
                        </choice> <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> der Fall
					ist. Herr <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> hat gezeigt, daß er gewandt zu schreiben versteht. Als Zeitungsreporter, als
					Schriftsteller leichterer Gattung hätte er sich, wie wir ernstlich glauben, in der Literatur einen
					nicht unehrenvollen Namen zu erwerben vermocht, seine üppige Phantasie hätte ihm als
					Romanschriftsteller treffliche Dienste geleistet. Seine Bekannten wissen zudem, daß er ein
					ausgezeichnetes Schauspielertalent besitzt. Wenn nicht im tragischen Fache, doch jedenfalls
					auf dem Felde der niedern Komik hätte Herr <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> sicherlich seinen Weg gemacht. Der <persName key="Locher Friedrich">Pamphletist</persName>
					hat aber die Rechte studirt, schreibt sich <choice>
                            <abbr>Dr.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> juris, praktizirt als <placeName key="Zürich">zürcherischer</placeName> Advokat
					und nennt sich nicht Literat, sondern ‹schweizerischer Jurist›. Ein Jurist ist nun aber Herr	<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
					nicht. Dazu fehlt es ihm einfach an Allem. Vorerst an Kenntnissen.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c29">
                            <ref type="lit">Tobler, Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 5.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p6">
                        <pb n="192"/>So schien für <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> 1866 der Zeitpunkt gekommen zu sein, sich an den verhassten <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName>
					Behörden zu rächen, um damit gleichzeitig die eigene politische Karriere endlich
					zu lancieren – gemäss seinem sarkastischen Resümee, «daß bei uns der Weg in den Rathssaal
					durch das Zuchthaus führe».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c30">In verschiedenen Varianten schreibt <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>, dass der Weg ins Rathaus durch das Zuchthaus führe. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Locher, Neueste Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 137; <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 4.</note> <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName>, als Bundesrichter, Ständerat, Rechtsprofessor
					im jungen Bundesstaat hochangesehen, wegen seiner Nähe zu Escher aber auf
					<persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Hauptradar, spannte den Bogen von den Rachemotiven zur Methode des <persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName>.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c31">Illustrative Beispiele aus <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Pamphleten sind: «Der Nepotismus, welcher
						Anfangs schüchtern aus dem Fenster geschielt, geht bald auf offener Straße spazieren.» (<ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 7),
						«Das Verantwortlichmachen eines höheren Beamten gehört übrigens bei uns zu denjenigen
						Problemen, welche, wie die Quadratur des Cirkels, noch nicht gelöst sind.» (<ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 66–67), 
						«Die Juristen folgen den Direktionen des Gouvernements.» (<ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> VIII), «Dem Richter fehlt bei uns vor
						Allem [...] Erfahrung, denn er ist von heut auf morgen in's Amt gekommen und wird
						übermorgen wieder abgesetzt. [...] Ganz dasselbe gilt von den Beamten der Verwaltung.» (<ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 3) oder auch
						«Was überhaupt Wahrheit sei, darüber entscheidet nicht etwa das Volk, zu dem noch die
						Presse spricht, sondern zwei vornehme Herren, an welchen, mit Ausnahme der Knöpfe,
						nicht viel ‹Wahres› zu entdecken ist.» (<ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 10).</note>
					«Um die persönlichen Motive zu verhüllen und um Bundesgenossen zu gewinnen, wird
					jede Thatsache, welche irgendwie einem Tadel unterliegen kann, generalisirt und ‹dem
					System› zur Last geschrieben. Allein es wird kaum gelingen, auf diesem Wege das Pamphlet
					als eine erlaubte Waffe in einem ehrlichen Prinzipienkampfe zu habilitiren. Die Willkür, mit
					welcher rein lokale Vorgänge zu einer Angelegenheit der gouvernementalen Partei in ihrer
					Gesamttheit gestempelt werden, ist so augenfällig, daß kein unbefangener Beobachter durch
					den Kunstgriff sich täuschen lassen wird.» <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> ist teilweise zu widersprechen: <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
					ging es nicht um einen «ehrlichen Prinzipienkampf». Und das <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>volk? Es wollte sich
					täuschen lassen – «augenfällig»!<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c32">
                            <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 4.</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.2">
				<head>«Miserabilitäten»</head>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p7">Im <placeName key="Regensberg">Regensberger</placeName> Milieu rieb <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> seine Aversionen gegen die liberale Herrschaft
					zunächst an Dorfpossen und Lokalgeschichten, bevor er sich den «Grossen der Krone
					<placeName key="Zürich">Zürichs</placeName>» selbst zuwandte.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c33">Zu <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> vielfältigen direkten und indirekten Berührungspunkten mit <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die nachfolgenden
						Ausführungen (beispielhaft <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p42"><!--S. 205--></ref>), dazu die relevanten Stellen in <ref type="lit">Locher, Wandelbilder</ref>. – «Die
						Grossen der Krone <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName>» ist Titelelement von <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> viertem Pamphlet. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>.</note> Im Jahre 1866 veröffentlichte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> die ersten zwei seiner «<placeName key="Regensberg">Regensberger</placeName>
					Schriften»: «Einst. Die Freiherren der älteren Linie» und «Jetzt. Die Freiherren der
					Gegenwart». Die erste, 60 Seiten umfassende Publikation erwies sich zunächst als harmlos.
					Erzählt wird die Geschichte des im 14. Jahrhundert ausgestorbenen Freiherrengeschlechts,
					ergänzt durch einen Stammbaum und zwei eingeschobene Erzählungen <persName key="Usteri Johann Martin">Martin Usteris</persName> über
					jene vergangene Zeit. Doch bereits in diesem Pamphlet kommt <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> auf den ersten zwölf
					Seiten auf die Gegenwart zu sprechen. Er moniert, dass das Schicksal der Republik in der
					Hand eines «Prinzeps» liege, der alle Stellen und Positionen mit «Getreuen» besetze und die
					kritischen Kräfte verdränge. «Der Prinzeps kann sich damit begnügen, von Zeit zu Zeit die
					entsprechenden Direktionen zu geben und sich aus jeder verantwortlichen Stellung zurückzuziehen,
					um sich einträglicheren Beschäftigungen zu widmen [...] und eine Eisenbahn, Bank,
					oder sonstiges industrielles Etablissement bietet ihm den Gehalt eines Fürsten.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c34">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 6.</note> Auch kritisierte
					er bereits in diesem Pamphlet die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Rechtspflege. Diese sei korrumpiert. An ihre
					Stelle trete die «Opportunität» aufgrund der «Geschmeidigkeit der Untergebenen», und
					neben
					die Pressefreiheit sei «der Galgen» gestellt.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c35">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 7, 9.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p8">Als veritable Schmähschrift gestaltet sich die zweite Publikation, «Die Freiherren der
					Gegenwart». In ihr beschreibt <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> angebliche Mißstände in der lokalen Verwaltung und im
					Gerichtswesen des idyllischen Städtchens <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>, wobei er ausführlich Prozessakten ausbreitete
					und aus Protokollen des Gemeinde- und Bezirksrates zitierte. Er kolportierte <placeName key="Regensberg">Regensberger</placeName>
					und <placeName key="Rümlang">Rümlanger</placeName> Dorfwirren – vielfach belanglose Geschichten – und zeichnete politische
					Intrigen nach, die sich offenbar unter den «Dorfmagnaten» abgespielt hatten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c36">Die von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> dargestellten Sachverhalte wurden mehrfach in zeitgenössischen Darstellungen kritisch
						besprochen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> beispielhaft die überzeugenden Ausführungen, mit denen <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> 
						<persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Halbwahrheiten klarstellt und die offensichtlichen Lügengeschichten bezeichnet: <ref type="lit">Rüttimann,
							Über die Freiherren</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> dazu <ref type="lit">Tobler, Locher</ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p9">Auf welchem Niveau diese «Miserabilitäten» tatsächlich anzusiedeln sind, die <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> mit
					den stärksten Worten geisselte und als charakteristisch für die Verwerflichkeit des Systems
					bezeichnete, dokumentieren die Korrespondenzen, die Escher aus <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> und Umgebung
					erhielt. Da ging es um «eine mehr Fluch als Segen bringende Pfarrwahl und andere<pb n="193"/>
					Gemeindezwistigkeiten», um die Strasse von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> ins <placeName key="Wehntal">Wehntal</placeName>, zu deren Bau die Gemeinde
					<placeName key="Steinmaur">Steinmaur</placeName> durch Regierungsbeschluss gezwungen worden war; man erfährt, dass ein 
					«Müller <persName key="Kunz Felix">Kunz</persName>, obgleich großer Gewerbbesitzer <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Verkehrsmann, nicht einen Rappen an die
					Eisenbahn gegeben, sondern ... [dem System] immer entgegengearbeitet» habe. Es sei wohl
					die Hauptortsfrage gewesen, welche den Leuten im Bezirk <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> die Köpfe verdreht
					und dazu geführt habe, dass der liberale Kandidat nicht gewählt worden sei. «<placeName key="Dielsdorf">Dielsdorf</placeName> hat
					immer wieder an der Sache herumgemacht, dann hat es in Präsident <persName key="Benz Anton">Benz</persName>, einem sonst ganz
					ordentlichen, aber ziemlich von der Eitelkeit angefressenen Mann [...] einen Großrathscandidaten
					aufgestellt; <placeName key="Niederglatt">Niederglatt</placeName> wollte <persName key="Volkart Salomon">Salomon Volkart</persName> haben und da wäre es für <placeName key="Rümlang">Rümlang</placeName> und
					<placeName key="Niederhasli">Niederhasli</placeName> fast eine Schande geworden, wenn sie nicht auch ihren Großraths-Kreisgerichtspräsidenten
					oder Kreisrichtercandidaten gehabt hätten und mit dem Eifer für solche Liebhabereien
					verlieren diese Leute bald den Verstand und nicht weniger die Charaktertreue.» Und
					weiter kommentiert <persName key="Bucher Johann Jakob">Johann Jakob Bucher</persName> seinem Freund Escher, dass eine weitverbreitete
					Unsicherheit herrsche und «in einer fast ekelhaften Weise» jedermann Bedauern heuchle, «ja
					die eine Gemeinde beschuldigt die andere, man kann auf niemandes Wort gehen und man
					weiß nicht, wem man trauen darf [...], die Stimmung ist zu schlecht und zu lottermäßig».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c37">
                            <ref type="letter" target="K_2163"><!-- Brief Johann Jakob Bucher an Escher, 10. Mai 1866 (BAR J I.67-8) --></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p10">Solche Dorfgeschichten pflückte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wie reife Früchte und machte sie zu <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName>
					Schicksalsfragen. Dabei hielt er sich nicht an die historische Faktentreue, zitierte bruchstückweise,
					riss Aspekte und Ereignisse aus dem Zusammenhang, paraphrasierte und kolportierte,
					seinen Intentionen frei folgend. Die gegenwärtigen «Freiherren» werden bespottet und der
					hämischen Verachtung preisgegeben. Es sind dies namentlich: <persName key="Ryffel Johann Jakob">Johann Jakob Ryffel</persName>, <persName key="Bucher Johann Jakob">Johann
					Jakob Bucher</persName> und <persName key="Bader Jakob">Jakob Bader</persName>.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c38">
                            <persName key="Ryffel Johann Jakob">Johann Jakob Ryffel</persName> (Statthalter des Bezirks <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> 1838–1866, Grossrat 1843–1866, Nationalrat
						1849–1857), Alfred Eschers Studienfreund <persName key="Bucher Johann Jakob">Johann Jakob Bucher</persName> (Gerichtsschreiber des Bezirks <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>
						1851–1869, Grossrat 1853–1866, Nationalrat 1857–1866) und <persName key="Bader Jakob">Jakob Bader</persName> (Bezirksrichter 1844–
						1866, Grossrat 1843–1866). Diese drei Politiker und Amtspersonen genossen in der liberalen Partei
						Ansehen und spielten eine Rolle in der Mittwochsgesellschaft. Einer von <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Lieblingsgegnern in
						<placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> ist Bezirksrichter <persName key="Bader Jakob">Jakob Bader</persName>, dem er Willkür, Korruption, Falschheit, Lüge, sexuelle Verfehlungen,
						fehlende Bildung und vieles andere mehr vorwirft. Beispiele: «Die <persName key="Bader Jakob">Bader'schen</persName> Protokolle wimmeln
						von Sprachschnitzern, wie: ‹Tatum› statt Datum» (<ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 118); «Herr <persName key="Bader Jakob">Bader</persName> [...]
						versuchte sogar, sich an dessen <persName key="Frau (1)">Frau</persName> zu machen [...]» (<ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 126); «Richtig aber ist, daß
						unter seiner [<persName key="Bader Jakob">Baders</persName>] Leitung der bereits durch Anzeichnung (‹Anbläsung›) und amtliche Verwahrung konstatirte
						objektive Thatbestand auf mirakulöse Weise verloren ging und auch der subjektive sich von Tag
						zu Tag lichtete, wie Thautropfen, welche von der Sonne eingesogen werden» (<ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 119).</note> Diese Politiker und Amtspersonen seien zusammen mit anderen
					«Matadoren» Teile eines «Systems», an dessen Spitze der «Prinzeps» stehe: Alfred
					Escher. Dieser beherrsche den Staat, indem er politisch nicht in seinem Sinn agierende
					Personen aus Amt und Würden dränge und die Stellen mit «Getreuen» besetze. <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> wird
					als ein Sumpf von Bürokratie und Willkürherrschaft dargestellt; es herrschten «Servilismus»
					und «Despotismus».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c39">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 178.</note> Überall im Kanton werde nach den Wünschen und Methoden der
					«Systemmänner» in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gehandelt. «Man wird bemerken, daß das Prinzip der Gewaltentrennung
					bei uns nicht in's Kleinliche getrieben wird.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c40">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 68.</note> Nicht Recht herrsche, sondern Opportunität.
					Einen Rechtsstreit bestehen, heisse «in die Lotterie setzen»; den Prozess gewinnen,
					«einen günstigen Richter» oder «gute Briefe haben».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c41">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 2.</note> Die heilige Justitia trage anstatt
					der Binde eine Brille, «durch welche sie aus den Gesetzestafeln die sakramentalen Worte:
					‹Gibst du mir 'ne Wurst, so lösch ich dir den Durst!› herausdistelt. [...] Prinzipien werden
					niedergetreten, Todfeinde umarmen sich, wenn es gilt einen Handel zu schließen. Nichts ist
					unerwartet, Alles erklärlich, nil mirari!»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c42">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 178.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p11">Wie <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> selbst deklarierte, war es sein vordergründiges Ziel, Misstrauen gegen die
					Herrschenden zu wecken, Aversion und Groll zu schüren.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c43">
                            <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Ziele und Strategien werden im Verlaufe dieses Beitrags ausführlich dargestellt.</note> «Wenn einmal die mittelalterlichen
					Zwingburgen und Bollwerke falscher Götzenbilder niedergerissen, der sogenannte Respekt,
					welcher so viel Unheil in der Welt anrichtet, ausgerottet sein wird und der gemeine Bürger
					aufathmen und mit seiner Meinung herausrücken darf, wie ihm der Schnabel gewachsen –
					selbst wenn der Herr Verwaltungsrath sich im Nebenzimmer befinden sollte – dann, o Herr,
					lässest Du Deinen Diener in Frieden dahinfahren, von wannen er nimmer wiederkehren
					wird!»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c44">
                            <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> VIII.</note> Doch <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wollte nicht nur Feuer entfachen, er wollte niederbrennen: «Fort mit
					dem corrupten System! Was hat dasselbe für wirklichen Fortschritt gethan? Eisenbahnen,<pb n="194"/>
					Kreditinstitute, materielle Schöpfungen, deren es sich bemächtigt hat, wären doch vorhanden,
					nur auf soliderer Basis; während jetzt Alles von ihm selbst ausgenutzt und angefault
					ist.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c45">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 165.</note> <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Methode, an den «Freiherren der Gegenwart» erprobt und in den folgenden
					Pamphleten weiterentwickelt, bestand darin, dass er den Lesern sensationsheischend ein Gemisch
					aus Wahrheit und Erfindung präsentierte. Von den Mächtigen des Staates, die ihre
					Herrschaft skrupellos zum eigenen Vorteil ausnützen, zeichnete er ein grauenerregendes Bild.
					Mit Häme und Spott machte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> einen Gegner nach dem anderen aus, wühlte in dessen
					beruflichem oder politischem Umfeld und entblösste dessen Privatleben, um ihn – so des
					<persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName> eigene Worte – «wie die Artischoke, Blatt für Blatt» zu verspeisen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c46">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 100.</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.3">
				<head>Obergerichtspräsident Ullmer unter Dauerbeschuss</head>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p12">Im Jahre 1867 veröffentlichte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> vier weitere Pamphlete: «Die Freiherren vor
					Schwurgericht», «Die Grossen der Krone <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>», «Othello, der Justizmohr von <placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>» und
					«Der Prinzeps und sein Hof». Mit diesen Schriften steckt <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> sein finales Ziel ab: Er will das
					«System [...] sprengen». Er bezwecke nichts weniger, als dass das <placeName key="Zürich">zürcherische</placeName> Volk mit
					«zehntausend Unterschriften» den Grossen Rat abberufe und die «Matadorenwirthschaft»
					stürze.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c47">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 167.</note> «Wie lange gedenkt Ihr Euch in der Republik noch zu halten, durch die brutale
					Staatsgewalt Recht, Wahrheit, Freiheit und Intelligenz zu unterdrücken? [...] Macht Euch
					keine Illusionen über Eure Popularität.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c48">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 167–169.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p13">«Die Freiherren vor Schwurgericht» und «Die Grossen der Krone <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>» thematisieren
					die Injurienprozesse, die sich aus den Pamphleten entwickelt hatten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c49">«Der Richter urtheilt bei uns
						nicht nur über Thatsachen, sondern über Absichten, welche er nach Belieben dem
						Angeklagten unterschieben kann» (<ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 80).</note> Indem er schwurgerichtliche
					Verhandlungen veröffentlicht, will <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> «den Respekt vor falschen Autoritäten» niederreissen
					«und das Selbstbewußtsein des Bürgers» kräftigen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c50">
                            <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> VII.</note> In diesem Kontext wird
					<persName key="Häberlin Eduard">Eduard Häberlin</persName> – «das sinkende Gestirn des Kantons <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>, die rechte Hand des Prinzeps
					in diesem Nachbarkanton» – tragikomisch in Szene gesetzt. Juristische, politische und wirtschaftliche
					Tätigkeiten <persName key="Häberlin Eduard">Häberlins</persName> werden verspottet, die Vielzahl seiner Ämter und Funktionen
					ironisiert. <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName> – um lediglich die wichtigsten zu nennen – war damals gleichzeitig
					Kantonsrat, Erziehungsrat, Ständerat, Staatsanwalt, Bundesrichter und Direktionsmitglied der
					Nordostbahn-Gesellschaft.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c51">
                            <persName key="Häberlin Eduard">Eduard Häberlin</persName> (1820–1884), von <placeName key="Bissegg (Amlikon-Bissegg)">Bissegg</placeName> und <placeName key="Weinfelden">Weinfelden</placeName>; sein Bruder <persName key="Häberlin Friedrich Heinrich">Friedrich Heinrich</persName> und sein <persName key="Häberlin Heinrich">Neffe</persName><!-- 22.04.2015, VP: Ursprüngliche Stelle («[...] und sein Onkel») korrigiert, da falsch übernommen. In Gruner (S. 698–701) ist von Häberlins Bruder und seinem Neffen die Rede, nicht von seinem Onkel. Mit Onkel ist Häberlin selbst gemeint. -->
						waren ebenfalls <placeName key="Thurgau">thurgauisch</placeName>-kantonale und eidgenössische Politiker. <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName> war ein herausragender
						wirtschaftsliberaler Parlamentarier und Exekutivpolitiker, dazu Anwalt und Richter. Während Jahren gehörte
						er unter dem Präsidium von Escher der Direktion der Nordostbahn-Gesellschaft an. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gruner,
							Bundesversammlung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 698–701<!-- 22.04.2015, VP: Seitenangaben angepasst. Benutzte Stelle reicht von S. 698–701 und nicht nur wie ursprünglich angegeben  bis S. 699-->. – In der Nachfolge von <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName>, der von 1856 bis 1883
						in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> die Interessen der Schweiz als ausserordentlicher Gesandter und Minister vertrat, wurde <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName> im Kanton
						<placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> zum Machtzentrum und gehörte zum engsten Kreis um Escher.</note> <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> macht daraus folgendes: «Von der Ehre allein hat man
					freilich noch nicht gegessen. Wenn man aber neben fixen Besoldungen noch von vierzehn
					Stellen Taggelder und Reisespesen verrechnen kann, für mehr Tage als das Jahr hält, während
					man stets mit Freibillets gratis in der Welt herumreist, so sollte man neben Manchem, was so
					nebenbei fließt und liegen bleibt, – nicht zu kurz kommen. Man muß sich nur nicht geniren,
					denn probiren geht über studiren! Wie kann man aber so viel Geschäfte besorgen, wie kann
					man zugleich in <placeName key="Weinfelden">Weinfelden</placeName>, <placeName key="Frauenfeld">Frauenfeld</placeName>, <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> sein? Nichts leichter als dieß. Wozu
					ist man Diätenbicker? – Man hat ja die Eisenbahnen. O wie köstlich, o wie köstlich ist das
					Reisen, wenn es nichts kostet und noch einträgt!» Und unverhofft wird «Meister <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName>,
					von <placeName key="Bissegg (Amlikon-Bissegg)">Bißegg</placeName>» von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> auf die Bühne gestellt und rezitiert – dem Libretto frei folgend – die
					berühmte Arie des Bürgermeisters aus der Oper «Zar und Zimmermann» von <persName key="Lortzing Albert">Albert Lortzing</persName>:
					«O sancta justitia!» Und so bekommt man im Pamphlet «Die Grossen der Krone <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>» von
					<persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName> zu lesen:
					<table>
						<tr>
							<tab>«Ein Glück, daß ich mein Amt verstehe</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Und sapientissime Alles wend' und drehe;</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Daß mein Ingrimm Akten weiß zu schmieren<pb n="195"/>
                                </tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Und das Concilium am Gängelband zu führen;</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Daß ich weiß zu bombardiren,</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Zu rationieren und zu expectoriren,</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Zu inspzieren,</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Zu raisonniren,</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Zu echauffiren</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Und zu maltraitiren.</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Res publica hab' ich stets im Sinn!</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Man weiß es ja, daß ich ein Codex bin.</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Alt und Jung ruft mir zum Preise:</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Ich sei Sardams größtes Licht!</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>O ich bin klug und weise</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Und mich betrügt man nicht. [...]</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Mit einem Wort, man sieht mir's an,</tab>
						</tr>
						<tr>
							<tab>Ich bin ad speciem ein ganzer Mann!»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c52">
                                        <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                            <abbr>S.</abbr>
                                            <expan>Seite(n)</expan>
                                        </choice> 92–93, 95–96.</note>
                                </tab>
						</tr>
					</table>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p14">Nachdem <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> solcherart zunächst mit <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName> «leicht gefrühstückt» hatte, rüstete er
					sich zum Essen mit einem weiteren Gast aus Eschers engstem Umfeld: mit dem <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Obergerichtspräsidenten
					<persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>, nun aber «zu einem Diner en règle mit verschiedenen Gängen,
					hors d'oeuvres, Dessert, Caffee, petits verres, Bier und Grog».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c53">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 101.</note> Damit ist der methodische
					Hauptangriff auf das System lanciert.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c54">
                            <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Rudolf Eduard Ullmer</persName> (1813–1886), wohnhaft in <placeName key="Enge (Zürich)">Enge (Zürich)</placeName>, durchlief eine glanzvolle Karriere in den
						kantonalen Gerichtsbehörden: Bezirksgerichtsschreiber in <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>, Bezirksgericht <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> (Präsident
						1845), Oberrichter (1852–1868), Obergerichtspräsident (1861–1868), liberaler Grossrat (1848–1868),
						Präsident des Juristischen Vereins des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> schrieb grundlegende staatsrechtliche und
						privatrechtliche Beiträge und publizierte <choice>
                                <abbr>u. a.</abbr>
                                <expan>unter anderem</expan>
                            </choice> eine Sammlung der staatsrechtlichen Rechtsprechung der
						Bundesbehörden. Sein Ruf als Jurist ging weit über <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> hinaus. <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> und Escher standen sich nicht
						nur politisch, sondern auch privat nahe, was sich nicht zuletzt durch ihre Nachbarschaft in der Gemeinde 
						<placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName> erklärt. Zum ausführlichen Nekrolog <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 13. August 1886, 14. August 1886, 16. August 1886.<!-- Zur Kurzbiographie von <idx type="person" norm="Ullmer Rudolf Eduard">Rudolf Eduard Ullmer</idx> → S. 274. -->
                        </note> Mit <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Worten: «Man durchsägt ihm eine Krücke
					nach der andern. Man nimmt ihm seinen <persName key="Bader Jakob">Bader</persName>, seinen <persName key="Bucher Johann Jakob">Bucher</persName>, seinen <persName key="Häberlin Eduard">Häberling</persName>, und nun
					auch noch gar seinen <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>. Bald hoppt es nur noch auf einem Bein. Noch ein kräftiger Stoß
					und es fällt. Ha, Ha, Ha! – Rule Britannia! Wie der Vogel Strauß, steht es nicht mehr auf.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c55">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 163.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p15">Dass <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> den <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Obergerichtspräsidenten <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> unter Vollbeschuss nahm und
					mit ihm den <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Ständerat <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName>, erklärt sich aus der Eskalation eines Prozesses, der
					sich über Jahre hingezogen hatte.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c56">Es handelte sich um den Prozess Guex-Perey: 1855 erbten die drei im Kanton <placeName key="Waadt">Waadt</placeName> wohnhaften minderjährigen
						Kinder<!-- "Kinder" und "Töchter" nicht indexiert, da keine Einzelpersonen --> von <persName key="Schellenberg Heinrich">Heinrich Schellenberg</persName>, der bereits 1846 in <placeName key="Cossonay">Cossonay</placeName> (<placeName key="Waadt">VD</placeName>) gestorben war, von ihrem
						<persName key="Schellenberg Martin">Grossvater</persName> aus <placeName key="Pfäffikon (ZH)">Pfäffikon</placeName> (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>) ein Vermögen von rund 11 000 Franken. Von den <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> Behörden
						war für die Kinder Schellenberg deren <persName key="Schellenberg-Guex Anna">Mutter</persName> als Vormund eingesetzt worden. So bemühte sich nun die
						<placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> Vormundschaftsbehörde um die Erbschaft in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. Dem kam die Gemeinde <placeName key="Pfäffikon (ZH)">Pfäffikon</placeName>
						zuvor, ernannte ihrerseits einen <persName key="Gaulis Heinrich">Vormund</persName> für die Schellenberg-Kinder und verweigerte die Herausgabe
						der Erbschaft ins <placeName key="Waadt">Waadtland</placeName>. Zwischen den beiden gleichzeitig und unabhängig voneinander wirkenden
						Vormundschaftsbehörden kam es nun zum Konflikt, der in der Souveränität der beiden Kantone und in
						der Verschiedenheit ihrer Gesetzgebungen gründete. 1859 verlangten Töchter eines <persName key="Guex-Perey Franz">Franz Guex-Perey</persName>
						von den Kindern Schellenberg einen Betrag von rund 11 000 Franken, den ihr <persName key="Guex-Perey Franz">Vater</persName> seinerzeit angeblich
						als Bürge für die Familie Schellenberg bezahlt hatte. Die Schellenberg-Kinder wurden 1859 durch das
						Distriktgericht <placeName key="Cossonay">Cossonay</placeName> «in contumaciam» zur Bezahlung des geforderten Betrags verurteilt. In dieser
						Situation erhielt <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> den Auftrag, das Urteil im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> vollziehen zu lassen. Dieser jedoch sah
						davon ab, die Schuldbetreibung gegen den <persName key="Gaulis Heinrich">Vormund</persName> der Schellenberg-Kinder anzuheben, und liess den
						Prozess in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> von vorne nochmals beginnen, worauf sich die bereits langwierige Vorgeschichte
						nochmals verwickelte und weitere Kreise über das <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Obergericht bis ins eidgenössische Parlament
						zog. Der Fall fand 1867 seinen Abschluss mit dem Urteil zugunsten der Erben Guex-Perey. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Rüttimann,
							Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 12–22. – Der Fall Guex-Perey fand breiten Niederschlag in den eidgenössischen
						Bundesblättern. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10003529">Bericht des Bundesrates an den schweiz. Ständerath, betreffend den Rekurs
						der Kinder Guex-Perey von Cossonay gegen die Kinder Guex-Schellenberg von Pfäffikon (vom 7. Oktober
						1861), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1861 III, S. 66–70</ref>; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10003652">Bericht der Rekurs-Kommission des Ständerates über den von dem Nationalrate
						gefassten Beschluss in Sachen der Kinder Guex-Perey von Cossonay gegen die Kinder Schellenberg
						von Pfäffikon (vom 7. Februar 1862), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1862 I, S.432–433</ref>; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10003822">Bericht der nationalrätlichen Commission
						über die Rekursbeschwerde der Kinder Guex-Perey gegen die Kinder Schellenberg in Cossonay,
						vom 1. Dezember 1860 (vom 11. Juli 1862), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1862 III, S. 159–168</ref>; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10004030">Bericht des schweiz. Bundesrates
							an die h. Bundesversammlung über seine Geschäftsführung im Jahr 1862, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1863 II, S. 86–89</ref>; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10005244">Spezialbericht
						des Herrn Fracheboud, betreffend den Rekurs der Kinder Guex-Perey (vom 12. Juli 1866), in:
								<ref type="lit">BBl</ref> 1866 II, S. 742–746</ref>; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10005535">Bericht der nationalrätlichen Kommission über die Rekursbeschwerde der Kinder
						Guex-Perey von Cossonay gegen die Kinder Schellenberg betreffend Vollziehung eines waadtlandischen
						Zivilurteils im Kanton Zürich (vom 19. Juli 1867), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1867 II, S.496–507</ref>; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10005770">Bericht des Schweiz. Bundesrates an die h. Bundesversammlung über seine Geschäftsführung im Jahr 1867, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1868 II, S. 488</ref>. – Die
						vorstehende stichwortartige Zusammenfassung folgt der Fallbeschreibung von <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName>.
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 12–22.</note> Allerdings ist zu sagen, das <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> und <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> zuvor in
					anderen Streitsachen bereits aneinandergeraten waren und ihre Beziehung als notorisch belastet
					qualifiziert werden muss.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c57">Bereits in seinem ersten Prozess – es handelte sich um eine Ehescheidung – war <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> mit dem damaligen
						Bezirksgerichtspräsidenten <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> in Konflikt geraten. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> warf <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> vor, im Einverständnis mit der
						schuldigen <persName key="Frau (2)">Frau</persName> und gestützt auf Gefälligkeitszeugen seinen Mandanten, den unschuldigen <persName key="Mann">Mann</persName> verhaftet
						zu haben, und reichte beim Obergericht eine Beschwerdeschrift ein, die er aber wieder zurückzog.
						Dies änderte indes nichts daran, dass <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> künftig geringschätzig über <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> sprach, worauf <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
						diesem die Schuld dafür gab, dass seine Laufbahn als Advokat erschüttert worden sei. Seither hegte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
						gegenüber <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> einen tiefen Groll, während <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> an <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> kein gutes Haar liess. Beachtet man
						die Stellung, die <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> im <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Gerichtswesen, als liberaler Politiker und in Eschers engstem Umfeld
						einnahm, so erscheint es bereits aufgrund dieser Auseinandersetzung als nicht vorstellbar, dass <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> je
						innerhalb des Systems hätte Karriere machen können. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Garnaus, Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 56. Dazu die entsprechenden
						Ausführungen in <ref type="lit">Locher, Wandelbilder</ref>.</note> Was nun den erwähnten Prozess von 1867 betrifft: <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
					hatte am Seitenrand eines Schreibens des <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Obergerichts, das in den Prozessakten abgelegt
					war, kommentiert: «O <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>, Schurke!» Darauf strebte <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> gegen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> einen
					Verleumdungsprozess<ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p17"><!--→ S. 197--></ref> an. Wegen dieser Randglosse, vom Gericht als Amtsehrverletzung qualifiziert,
					wurde <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> zu acht Tagen Gefängnis, 100 Franken Busse und 30 Franken Entschädigung
					verurteilt.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c58">Die Akten des Falles Guex-Perey,<!-- Indexierung entfernt, weil keine Einzelperson --> mit der besagten handschriftlichen Bemerkung von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> versehen, lagen
						der ständerätlichen Rekurskommission im Sommer 1867 vor. Es war namentlich Ständerat <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>,
						der verlangte, dass im Kommissionsbericht «diese Ungebührlichkeit gerügt werde». Dies tat dann <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName>
						als Berichterstatter vor dem Ständerat. <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, 31(c)–31(d). – Die Klage, die Obergerichtspräsident
						<persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> «wegen der beschimpfenden Randbemerkungen» gegen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> erhob, fand Eingang in
						verschiedene Schweizer Zeitungen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 11. August 1867. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> dazu <ref type="lit">Garnaus, Familie Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 69.</note> Beizufügen ist in diesem Zusammenhang, dass <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> es zunächst «mit
					frecher Stirne» abgestritten hatte, den beleidigenden Kommentar zu <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> geschrieben zu
					haben. Darauf wurde Sekundarlehrer <persName key="Mayer Friedrich">Mayer</persName> in <placeName key="Neumünster (Kirchgemeinde, Zürich)">Neumünster (Zürich)</placeName> zum Schriftexperten ernannt.
					In seinem Gutachten sprach er sich entschieden dafür aus, dass die Randbemerkung
					unzweifelhaft von der Hand <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> stamme. Nun erklärte sich <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> tatsächlich als Autor,
					worauf er vom Bezirksgericht <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> zu vier Tagen Gefängnis und einer Busse von 150 Franken
					verurteilt wurde.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c59">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Tobler, Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 34–35.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p16">
                        <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Rache war fürchterlich und folgte mit zwei weiteren Pamphleten auf dem Fuss.
					«Die Freiherren vor Schwurgericht» und «Die Grossen der Krone <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>» erregten eine ungeheure
					Sensation, wie zeitgenössische Kommentatoren festhielten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c60">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> beispielhaft <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, 31(c)–31(d).</note> Genüsslich verwies
					<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> auf einige «Justizmorde», an denen <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> mitgewirkt habe. Dabei richtete er den<pb n="196"/>
					Fokus auch auf Prozesse, in welche die Escher-Schöpfungen Kreditanstalt und Nordostbahn
					verwickelt waren und bei denen die Fehlurteile mit Händen zu greifen seien: «Es ist aber
					unbestreitbare Thatsache, daß so zu sagen kein wichtigerer Prozeß entschieden wird, in welchem
					Herr <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> nicht privatim mit der einen oder andern Parthei conferirt hätte. Bei den
					Prozessen der Kreditanstalt und der Nordostbahn ist die Sache mit Händen zu greifen und es
					ist gerade, wie wenn diese Hohe Herrschaften selbst zu Gericht säßen.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c61">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 123–124.</note> In seinem Frontalangriff
					zeichnete <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> ein mit unglaublich anmutenden Skandalen gespicktes, vernichtendes
					Bild des <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Obergerichtspräsidenten</persName>, der sich im Pfuhl der Laster wälze, von unersättlicher
					Habsucht beseelt sei und unter dem Scheinmantel des Rechts an seinen Gegnern Rache übe.
					<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> führt <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmersche</persName> Vermögens- und Erbgeschichten ins Feld, berichtet, dass dieser seinen
					eigenen Bruder <persName key="Ullmer Karl">Karl</persName> nach <placeName key="Kleinasien">Kleinasien</placeName> ins Exil geschickt habe oder dass er die Existenz eines
					unehelichen Kindes verschleiere.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c62">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 102–119.</note> Und dann <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Conclusio: «Das also ist fürderhin unser
					<persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Herr und Meister</persName>, die rechte Hand des Prinzeps, der Eichmeister der Maße und Gewichte der
					Gerechtigkeit! Gott sei dem armen Sünder gnädig!»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c63">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 120.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p17">Auf den Verleumdungsprozess<ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p15"><!--→ S. 195–196--></ref> <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmers</persName> reagierte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> mit «Othello, der Justizmohr
					von <placeName key="Venedig (I)">Venedig</placeName>», konzipiert als offener Brief. Darin verstärkte er die Vorwürfe an den im «<placeName key="Venedig (I)">Venedigli</placeName>» in <placeName key="Enge (Zürich)">Zürich-Enge</placeName> wohnenden <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>: Dieser sei korrupt und parteiisch. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> führt aus,
					dass <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> «nicht weniger als einundzwanzig Anklagen auf ‹Amtsehrverletzung durch Verläumdung›»
					gegen ihn erhoben habe, verbunden mit dem Wunsch, dass ihm das Anwaltspatent
					entzogen und er der «Ausübung der Advokatur für immer als unwürdig erklärt werden
					möchte».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c64">
                            <ref type="lit">Locher, Othello</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 4.</note> Ausführlich und bis in Details schildert <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> skandalöse «Concubinats-, Paternitäts-
					und Unzuchtverhältnisse».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c65">
                            <ref type="lit">Locher, Othello</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 13.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p18">
                        <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> habe «praktische Paternitätsstudien» betrieben, «er ist also Paternitätsdoktor!
					[...] Kein Pascha von drei Roßschweifen lebt großartiger, als der gewesene <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Gerichtschreiber</persName>
					von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c66">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 117.</note> Statt nach <persName key="Moses">Mose</persName> heisse es neu nach <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>: «Du sollst Dich lassen gelüsten
					deines Nächsten Weib, dessen Tochter, dessen Magd, so wie des Fremdlings, der bei dir
					zu Gaste ist <choice>
                            <abbr>usw.</abbr>
                            <expan>und so weiter</expan>
                        </choice>»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c67">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 116.</note> Oder: «Herr <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> setzt die Thatsache, daß er eine <persName key="Frau (3)">Weibsperson</persName>
					geschwängert, derselben ein Eheversprechen gegeben, ihr dasselbe wieder entwendet und
					schließlich die Vaterschaft seinem Bruder <persName key="Ullmer Karl">Karl</persName> aufgebürdet habe, in Abrede und verlangt Beweise.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c68">
                            <ref type="lit">Locher, Othello</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 11.</note> 
					In einer Prozeßsache habe eine <persName key="Frau (4)">Frau</persName> bei <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> vorgesprochen, um «gut' Wetter zu
					machen. Der Herr <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Obergerichtspräsident</persName> habe sie bei dieser Gelegenheit um die Gestalt gefaßt
					und auf das Sopha ziehen wollen.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c69">
                            <ref type="lit">Locher, Othello</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 16.</note> «<persName key="Schreiber Barbara">Bäbeli Schreiber</persName>, bei der gedeckten Brücke, in
					<placeName key="Riesbach (Zürich)">Riesbach</placeName>, hatte zwei Kinder von Herrn Obergerichtspräsident <choice>
                            <abbr>Dr.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>, von denen das eine
					gestorben ist.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c70">
                            <ref type="lit">Locher, Othello</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 16–17.</note> In diesem Fall publizierte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> die Person namentlich, in anderen Fällen
					habe er die Eigennamen aus Rücksicht für die Betreffenden weggelassen.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p19">Der <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Obergerichtspräsident</persName>, «übersättigt von der Gunst des Bachus und der Venus», wird
					zum Symbol des ganzen Systems.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c71">
                            <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 121.</note> «Sagt man, ein Hochgestellter sei ein Betrüger, so wird
					man bestraft; sagt man, er sei kein Betrüger, so wird man auch bestraft.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c72">
                            <ref type="lit">Locher, Othello</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 26.</note> Das System protegiere
					und betreibe Günstlingswirtschaft. «Der Nepotismus, welcher Anfangs schüchtern
					aus dem Fenster geschielt, geht bald auf offener Straße spazieren»,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c73">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 7.</note> instrumentalisiere die
					Presse – «hier trieft Alles von Loyalität, Submission und Weihrauch» – und die «Lakaiengerichte»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c74">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 10.</note> 
					– «Wagt ein Journal die kühne Behauptung, daß weiß weiß und schwarz schwarz sei,
					flugs hat man ihm ein halbes Dutzend Prozesse an den Hals gehängt».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c75">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9.</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.4">
				<head>
                        <pb n="197"/>«Was soll man zu diesem Unsinn sagen?»</head>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p20">Nachdem er den Lebenswandel <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmers</persName> in den grellsten Farben dargestellt und dessen
					Person und Tätigkeit als Obergerichtspräsident mit schauerlichen Geschichten unmöglich gemacht
					hatte, kam <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> zum Fazit:<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c76">«Die Herren Oberrichter
						wohnen, figürlich natürlich, sämmtlich an der Gerechtigkeitsgasse,
						sind aber häufig nicht zu Hause!» <ref type="lit">Locher, Prozesshexe</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 69.</note> Der Fundamentalgrundsatz eines jeden Staatswesens, sei
					es nun eine Republik oder eine Monarchie, nämlich die Gleichheit der Bürger vor dem Gesetz,
					sei unter der <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmerschen</persName> Herrschaft zur lächerlichen Illusion geworden. Hatte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>, bildlich
					gesprochen, im Verlaufe der Herausgabe seiner Pamphlete sukzessive einen liberalen Herren
					nach dem andern vorgeknöpft und dabei das System zusehends seziert, war er mit dieser
					Methode dem personellen Mittelpunkt nähergerückt. Im Spätherbst 1867 schien ihm der
					Zeitpunkt gekommen, zum Schlag gegen Alfred Escher höchstpersönlich auszuholen. Dies tat
					er mit der 56seitigen Schrift «Der Prinzeps und sein Hof». In den Fokus der <persName key="Locher Friedrich">Locherschen</persName> Kritik
					wurde auch Eschers rechtliches Gewissen, <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName>, gerückt. Dieser hatte
					nämlich auf <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> erste Pamphlete mit einer eigenen Publikation repliziert.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p21">
                        <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> hatte – nicht zum ersten Mal – die Kreditanstalt der Spekulation bezichtigt. Die
					Bank habe «lauter Unglück über das Land gebracht».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c77">
                            <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 33. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Prinzeps</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 40.</note> Deren Verwaltungsräte beschuldigte
					er der Habgier: «Vorwärts, noch mehr!» Konkret warf er ihnen vor, «Tantièmen bis auf 10 000
					Franken» zu beziehen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c78">
                            <ref type="lit">Locher, Prinzeps</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 40.</note> Die Kreditanstalt und Eschers andere materiellen Schöpfungen, Elemente
					des «korrupten Systems», stellte er als Beispiel für <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName> Niedergang dar. Seit die
					Welt bestehe, habe sich <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> nie in einer schlimmeren Lage befunden. Zuvor der wohlhabendste,
					blühendste und solideste Kanton der Eidgenossenschaft, sei <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> unter Escher verkommen.
					«Daran sei nicht der <placeName key="Vereinigte Staaten von Amerika">amerikanische</placeName> und der <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Krieg, nicht die Unsicherheit
					aller <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Zustände, nicht das Schwanken der Baumwollenpreise, nicht das Papiergeld
					und der Zolltarif der <placeName key="Vereinigte Staaten von Amerika">Vereinigten Staaten</placeName>, sondern einzig und allein das System Schuld.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c79">
                            <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 27. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Prinzeps</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 51–56.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p22">Mit diesem «Unsinn» rechnete <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>, Vizepräsident der Kreditanstalt, ab.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c80">
                            <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 27.</note> Bewaffnet
					mit deren Geschäftsbüchern, tritt er den Beweis an, dass die Bank nicht, wie der <persName key="Locher Friedrich">Pamphletist</persName>
					behauptete, Kredite in Millionenhöhe nach <placeName key="Spanien">Spanien</placeName>, <placeName key="Mexiko">Mexiko</placeName>, in die <placeName key="Türkei">Türkei</placeName> und überallhin
					auf der ganzen Welt vergeben habe, nur nicht in der Schweiz. Ebenfalls setzte sich <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>
					mit den Vorwürfen auseinander, die Bank stelle der Industrie kein Kapital zur Verfügung, sie
					begünstige die Überproduktion oder locke zu unverhältnismässigen Unternehmungen. Solche
					Behauptungen bezeichnete er als lächerlich. Am Beispiel der Rentenanstalt wies <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>
					nach, wie fruchtbar und segensreich das Wirken der Kreditanstalt sei. Vehement und abgestützt
					auf Zahlen wies er <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Vorwurf, Escher habe sich durch die Kreditanstalt bereichert,
					zurück. Und <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> führte aus, schwarz auf weiss, dass Escher von 1856 bis 1867
					keine einzige Aktie der Kreditanstalt verkauft habe. Er besitze somit noch alle Aktien, die ihm
					seinerzeit bei der Gründung zugeteilt worden seien. Dann kam <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> auch auf das Salär
					von Escher zu sprechen und hielt mit aller Bestimmtheit fest, dass der Präsident wie die übrigen
					Verwaltungsräte kein Gehalt und keine Taggelder beziehen würden. Die Mitglieder des
					Verwaltungsrates erhielten lediglich Tantièmen, und diese auch nur in den Jahren, in welchen
					den Aktionären mehr als 5% Dividende zugesprochen werde. Dies bedeutete, dass Escher in
					seiner Funktion als Verwaltungsratspräsident der Kreditanstalt von 1856 bis 1867 als Gesamtentschädigung
					jährlich «<choice>
                            <abbr>Fr.</abbr>
                            <expan>Franken / Francs / Franchi</expan>
                        </choice> 2633.33 <choice>
                            <abbr>Rp.</abbr>
                            <expan>Rappen</expan>
                        </choice>» erhielt.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c81">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 27–33</note> Diese Summe erhält ihre qualitative Bedeutung,
					wenn man sie mit dem Gehalt vergleicht, das in den Gründerjahren der Kreditanstalt
					den Kadermitarbeitern der Bank bezahlt wurden. Das Salär des ersten <persName key="Vögeli">Kassiers</persName><!-- erster Kassier der SKA war nicht Muggler, sondern ein Herr Vögeli (vgl. Jung, Aufbruch, S. 800) --> wurde 1856
					mit 3500 Franken berechnet. Dem «<persName key="Hörster">Bureau-Chef</persName>»,<!-- Bureau-Chef Hörster von Frankfurt, vgl. Jung, Aufbruch, S. 802; gemäss ebd. allerdings 1859, nicht 1858 --> der von <placeName key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurt am Main</placeName> nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
                        <pb n="198"/>
					übersiedelte, wurde 1858 ein Gehalt von 3000 Franken bezahlt; dazu kam ein Beitrag an die
					Umzugskosten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c82">Zu «Anstellungen, Löhne und Tantièmen» in den Gründerjahren der Kreditanstalt <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 800–805.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p23">Hatte <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> mit diesen Ausführungen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> masslos falscher Behauptungen überführt
					und dessen «Ausfälle gegen Herrn <choice>
                            <abbr>Dr.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> Escher» berichtigt, ging es ihm im weiteren
					darum, die besudelte Ehre des <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Gerichtswesens wiederherzustellen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c83">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 31. – Zum <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Obergericht, zum Gerichtswesen und zur <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
						Rechtspflege in den 1830er Jahren <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Weibel, Keller</ref>.</note> Mit seiner Kompetenz
					als Professor für <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Privatrecht, Staatsrecht und Verwaltungsrecht, der sich zudem
					als Bürger von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>, als Grossrat und Regierungsrat jahrelang zwangsläufig mit
					den verschiedenen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Gerichten zu beschäftigen hatte, ging er mit <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Ausführungen
					zu Gericht. Dabei listete er Fall für Fall auf und kennzeichnete inhaltliche Unhaltbarkeiten,
					abstruse Behauptungen und falsche Beweisführung. Er hielt <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> den Spiegel der Unlauterkeit,
					der Lüge und der Manipulation vor und exemplifizierte dessen mangelhaftes juristisches
					Fachwissen und fehlende Professionalität als Anwalt. <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> kam auch auf solche Fälle
					der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Gerichtspraxis zu sprechen, wo er persönlich sich dem Urteil nicht zwingend anschliessen
					konnte, da man in guten Treuen unterschiedlicher Meinung sein könne, und auf
					andere, die seiner Meinung nach tatsächlich falsch entschieden worden waren. Allerdings
					seien dies Einzelfälle, lägen Jahre und Jahrzehnte zurück, lokale Angelegenheiten, die in keinem
					Fall zu einer Sache des Systems gemacht werden dürften.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c84">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 4, 10, 12.</note> Mit einem solchen Verdikt
					aus der Feder eines der renommiertesten damaligen Schweizer Rechtsgelehrten war <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
					unübersehbar gebrandmarkt. Doch dies schien ihn nicht zu bekümmern. Die breite Bevölkerung
					war nicht empfänglich für professorale Repliken und an Details der juristischen Fallbearbeitung
					nicht interessiert. Und so produzierte und publizierte der <persName key="Locher Friedrich">Pamphletist</persName> weiter. Denn
					ihm ging es nicht um historische Wahrheit, Faktentreue, Gerechtigkeit. Er verfolgte andere
					Ziele.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p24">Die persönliche Beziehung zwischen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> und Escher wurde von <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> zum
					Gegenstand seiner Ausführungen gemacht. Tatsächlich sind Besuche von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> in Eschers
					<placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> wie auf einzelnen gesellschaftspolitischen Plattformen des Systems dokumentiert,
					etwa in der Akademischen Mittwochsgesellschaft und im Café littéraire, wo, bildhaft gesagt,
					der Prinzeps Hof hielt und die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Politik bestimmte. <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> berichtete, dass <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>,
					als es um die Wahl ans Obergericht gegangen sei, bei Escher vorgesprochen und um seine
					Unterstützung ersucht habe.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c85">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 36.</note> Im «Prinzeps und sein Hof» stellte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> diese Aussage nun
					aber ins Gegenteil um: Escher habe ihn zu einem Besuch im <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> recht eigentlich genötigt
					und ihm vor Ort eine Stelle als Bezirksrichter angeboten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c86">Wenn <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> später ausführen wird, dass nicht er, sondern Escher den Kontakt zu ihm gesucht habe, so
						mag man dies nicht recht glauben. Denn warum sollte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> verschiedentlich dem angeblichen Ruf
						Eschers gefolgt sein, wenn er, wie er ausführte, von dessen liberalen Machenschaften und von der Günstlingswirtschaft
						des Systems abgestossen war? Es erscheint naheliegender,
						dass es <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> war, der nach
						dem Studium den Kontakt zu Escher und zu anderen liberalen Repräsentanten suchte, um seiner Karriere
						den nötigen Schwung zu geben. Dies bestätigen die massgeblichen
						Zeitgenossen. Zu <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimanns</persName> Einschätzungen
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die relevanten Ausführungen in <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Garnaus, Familie
							Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 55–56.</note> Das <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> beschrieb <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> mit
					glanzvoll-fürstlichen Szenerien, damit Eschers Macht, Einfluss und Reichtum vorführend. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
					begründete ebenso einen weiteren Besuch, den er an diesem Ort gemacht habe, auf
					seine Weise: Er sei aus existentiellen Gründen zu Escher gegangen. Um dann mit einem Griff
					in die Vergangenheit zu erklären, dass er diesen Bittgang nicht gemacht hätte, besässe er die
					Gelder, welche die Familie Escher seiner Familie schuldig sei. Mit diesen perfid anmutenden
					Wendungen rückte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> Alfred Eschers Familiengeschichte erneut ins Licht der Öffentlichkeit
					und mischte in bekannter Manier Vorkommnisse neu auf, die Jahrzehnte und Generationen
					zurücklagen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c87">Alfred Eschers Grossvater, <persName key="Escher (vom Glas)-Keller Hans Caspar">Hans Caspar Escher</persName> (1755–1831), war Konkurs gegangen und hat beinahe
						ganz <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> in den finanziellen Abgrund gerissen. <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Heinrich Escher</persName> (1776–1853), der Vater, war in <placeName key="Amerika">Amerika</placeName>
						zu neuem Reichtum gekommen. Er verletzte den Ehrenkodex, indem er die Schulden der vorausgegangenen
						Generation nicht zurückzahlte. In den 1840er Jahren lancierte der <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Kaufmann <persName key="Kubli Kaspar">Kaspar Kubli</persName>,
						unterstützt von konservativen <placeName key="Zürich (Stadt)">Stadtzürchern</placeName>, Angriffe gegen die Familie Escher. Dabei wurde neben
						anderem der Vorwurf erhoben, <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Alfred Eschers Vater</persName> sei in <placeName key="Amerika">Amerika</placeName> durch Sklavenhandel reich geworden.
						Das Obergericht sprach <persName key="Kubli Kaspar">Kubli</persName> der Beschimpfung und Verleumdung schuldig. Der Vorwurf des Sklavenhandels
						wurde auch später als haltlos erkannt, was nichts daran änderte, dass er bis in die Gegenwart
						immer wieder und ohne entsprechendes qualitatives Fundament (Quellen) vorgebracht wird. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 30–32, 199–212; dazu die entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3<!-- korr.: Band 3, nicht 2! BF, 28.05.2015 --></ref>.</note> <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wörtlich: «Rasch eilte ich dem Portal des <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir's</placeName> zu. Gärtner schritten bedächtig hin und her,
					rechten die wohlgepflegten Wege und säuberten die Beeten von rauschenden Blättern. Der
					<persName key="Kutscher Alfred Eschers">Kutscher</persName> putzte das Beschläge der Karosse. Aus den entlaubten Gebüschen aber tauchten die
					weißen Mauern des Schlosses empor. Der Kettenhund legte die Schnauze auf die Pforte und<pb n="199"/>
					maß mich mit dem Stillschweigen der Verachtung. Es ist eine schöne Besitzung, das <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>!
					– Sonderbar aber geht es zu in der Welt. Gibt es wirklich eine Vorsehung, eine Gerechtigkeit?
					Auf dieser Welt wohl nicht, denn die Negersklaven, aus deren Schweiß und Blut dieser Palast
					gebaut ist, sie modern schon längst auf fremder Erde, während ihre Herren sich besten Wohlseins
					erfreuen. Gibt es aber nicht auch weiße Sklaven? – ‹Wenn Herr Escher die Schulden
					<persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">seines Vaters</persName> bezahlen wollte, so würden wir auch noch 37 000 Gulden bekommen, allein er
					hat es durch ein höfliches Billet abgelehnt›, – hat mein <persName key="Grossonkel Friedrich Lochers">Großoheim</persName> einst geäußert. Niemals
					hatte ich mich bis anhin darum bekümmert und weiß auch jetzt nichts Näheres; in diesem
					Augenblick aber fiel mir diese Aeußerung wieder ein. ‹Hätte ich diese 37 000 Gulden, ohne
					die Zinsen, jetzt in der Tasche, keine vier Pferde würden mich weiter bringen!›»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c88">
                            <ref type="lit">Locher, Prinzeps</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 15–16.</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.5">
				<head>Die Reaktion des Systems</head>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p25">Die bis Ende 1867 erschienenen sechs Pamphlete, die sich wie Fortsetzungsromane gestalteten,
					hatten reissenden Absatz gefunden und waren zum beherrschenden Gesprächsthema
					geworden. Die «Protestationen der Regierungsblätter» vermochten die Sensationslawinen
					nicht aufzuhalten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c89">
                            <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> V.</note> So paradox dies auf den ersten Blick tönen mag: Zur Verbreitung
					des <persName key="Locher Friedrich">Locherschen</persName> Gedankenguts trugen auch jene bei, die mit Entgegnungen oder auf dem
					Rechtsweg gegen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> ankämpften. Denn <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> liess sich mit den Waffen der stringenten
					Richtigstellung, der sauberen Replik und der gerichtlichen Verurteilung nicht mundtot
					machen.
					Im Gegenteil: Gegen das marktschreierische Getöse des <persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName> waren die
					Entgegnungen letztlich kontraproduktiv. Denn nach jeder öffentlichen Replik, nach jeder richterlichen
					Verurteilung und selbst nach dem Absitzen von Gefängnisstrafen: Jedes Mal war
					<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wieder am Zug und präsentierte neue Skandale, Exzesse und Verleumdungen. Mochten
					diese die Wahrheit in grellsten Farben verzerren: Die Pamphlete schrieben sich zur unendlichen
					Geschichte fort, während der <persName key="Locher Friedrich">Pamphletist</persName> in einer zusehends breiteren Öffentlichkeit
					zum Symbol stilisiert wurde: <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> in der vereinten Rolle von Winkelried und Tell im Kampf
					gegen den Tyrannen.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p26">In diese Falle tappte das System, als sich im Herbst 1867 – wie erwähnt – <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob
					Rüttimann</persName>, Ständerat, <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossrat, Rechtsprofessor und Vizepräsident der Kreditanstalt,
					zu Wort meldete und sich eingehend mit <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Vorwürfen auseinandersetzte. <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimanns</persName>
					Ausführungen wurden als Schrift herausgegeben und als Serie in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung»
					abgedruckt.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c90">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Rüttimann, Über die Freiherren</ref>; <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. November 1867, 16. November 1867, 17. November 1867,
						18. November 1867, 19. November 1867, 20. November 1867, 21. November 1867, 22. November 1867.</note> 
					Sie fanden ebenso Aufnahme in einem Separatum. Hiervon zeigte sich <persName key="Bürkli Fritz">Fritz
					Bürkli</persName> in einem Brief an Alfred Escher begeistert: «Wir haben einen guten Griff gethan, indem
					wir Herrn <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimanns</persName> Broschüre unterm Volk verbreiten. [...] Abends hörte ich und <persName key="Neffe Fritz Bürklis">mein
					Neffe</persName> im Wirthshause, wohin es uns trieb, die Stimmung zu vernehmen, vielfach neben dem
					Beifall für <choice>
                            <abbr>m.</abbr>
                            <expan>mein</expan>
                        </choice> Artikel die Worte: ‹Es sei wahr, um recht urtheilen zu können, müsse man das
					Büchlein von <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> gelesen haben, das sei ein famoses Schriftchen› <choice>
                            <abbr>u. s. w.</abbr>
                            <expan>und so weiter</expan>
                        </choice> [...] <choice>
                            <abbr>P. S.</abbr>
                            <expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan>
                        </choice> Es
					interessirt dich vielleicht zu erfahren, daß der <persName key="Locher Friedrich">Pamphletist</persName> gestern, <date when="1867-11-29">Freitag</date>, wol nach den erhaltenen
					Schüssen, wie eine angeschossene Wildsau die Hirschengräben auf und ab stürmte
					[...].»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c91">
                            <ref type="letter" target="K_2222"><!-- Brief Fritz Bürkli an Escher, 30. November 1867 (BAR J I.67-8) --></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p27">Diese Wahrnehmung <persName key="Bürkli Fritz">Bürklis</persName> spiegelte indes eine falsche Realität, denn <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimanns</persName> professorale
					Richtigstellungen mochten zwar der Wahrheit dienlich sein und die Ehre des <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Gerichtswesens wiederherstellen, doch erzielten sie ausserhalb des Systems keine sichtbare
					Wirkung: Weder vermochten sie die Volksmeinung zu beeinflussen, noch konnten sie den<pb n="200"/>
					<persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName> vor weiteren Ergüssen abhalten. Die Frage, wie auf die Pamphlete zu reagieren
					sei, wurde im engsten Kreis um Escher wiederholt besprochen und fand ihren Niederschlag in
					ausführlichen Briefschaften. Dazu kamen jene fernerstehenden Korrespondenten, die nicht in
					die Entscheidungsfindung involviert waren, sondern spontan Empfehlungen und Meinung
					kundtaten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c92">Fallbeispiel: So schrieb am <date when="1867-12-11">11. Dezember 1867</date> <persName key="Kunz-Rebsamen Rudolf">Rudolf Kunz-Rebsamen</persName> an Escher: «Letztere [die Schmähschrift]
						wird nicht ermangeln, bei allen gutgesinnten Bürgern, welche die künftige Ordnung der Dinge
						nicht auf der Unterlage von Pamphleten aufgebaut wissen wollen, neuen &amp; gerechten Abscheu gegen die
						verwerflichen Mittel zu erwecken, welche von der Opposition zur Erreichung ihrer Zwecke angewendet
						werden. Aber freilich, wer dem Satz ‹der Zweck heiligt die Mittel› huldigt, wird auch ob der Anwendung
						solcher Gemeinheiten nicht erröthen, vermehren sie ja doch die Agitation &amp; führen zum Ziele.» <ref type="letter" target="K_2227"><!-- Brief
						Rudolf Kunz-Rebsamen an Escher, 11. Dezember 1867 (BAR J I.67-8) --></ref>.</note> Zu den Personen, mit denen sich Escher austauschte, gehörten (neben <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>)
					<persName key="Ehrhardt Friedrich Gustav">Friedrich Gustav Ehrhardt</persName>, <persName key="Hagenbuch Franz">Franz Hagenbuch</persName>, <persName key="Stoll Georg">Georg Stoll</persName> und <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Eduard Ullmer</persName>.
					Grundsätzlich war man sich einig, auf die Pamphlete nicht im Einzelfall zu reagieren. Damit
					sollten die angegriffenen Personen sich nicht selbst in der Öffentlichkeit zur Wehr setzen. Die
					Frage stellte sich neu, als <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> mit seinem Pamphlet «Der Prinzeps und sein Hof» Escher
					direkt attackiert hatte. Doch auch dieses Mal kam man zum Schluss, dass Escher nicht mit
					seinem Namen gegen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> antreten solle.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p28">
                        <persName key="Ehrhardt Friedrich Gustav">Ehrhardt</persName>, Eschers Faktotum, hatte eine klare Meinung: «Wenn ich meinen persönlichen
					Gefühlen Ausdruck geben soll, so spreche ich mich mit Entschiedenheit dahin aus, daß auf
					das Pamphflet [sic!] nicht geantwortet wird. Es würde jede Antwort theils überflüssig, theils
					zwecklos sein. Ersteres für Alle, die Dich kennen <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> dahin glaube ich alle besseren Elemente
					zählen zu dürfen; denn Dein Leben gehört ja seit 20 Jahren der größten Oeffentlichkeit an.
					Letzteres weil Deine systematischen Antipoden nicht belehrt werden wollen <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> die große urtheilslose
					Masse (par préference jetzt Volk genannt) nicht mehr belehrt werden kann.»<ref type="letter" target="K_2183"><!--Nr. 5--></ref> <persName key="Ehrhardt Friedrich Gustav">Ehrhardt</persName>
					fügte bei, dass Freunde, mit denen er sich über die Pamphlete unterhalten habe, ebenfalls
					für Nichtbeachtung plädierten. Damit schloss <persName key="Ehrhardt Friedrich Gustav">Ehrhardt</persName> ein, dass das System, wenn nicht
					vertreten durch einzelne Protagonisten, so dann doch in geeigneter Weise via die «Neue
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» Antwort zu geben habe. Dort würde Eschers «Thätigkeit in den bisherigen
					<choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> spätern Artikeln [...] ihre richtige Würdigung [finden]»<ref type="letter" target="K_2183"><!--Nr. 5--></ref>. In einem späteren Brief hält <persName key="Ehrhardt Friedrich Gustav">Ehrhardt</persName>
					fest, dass nur Obergerichtsschreiber <persName key="Tobler Leonhard">Leonhard Tobler</persName> der Ansicht sei, dass man «nicht
					einläßlich zwar antworten, aber die Unwahrheit <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Verdrehungen – für fernerstehende –
					kennzeichnen solle. [...] Man sollte einem Manne von Deiner Stellung nicht zumuthen, sich
					gegen eine Persönlichkeit, wie <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> zu vertheidigen, wo das erforderlich sein könnte, würde
					auch durch die Antwort nicht viel erreicht werden.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c93">
                            <ref type="letter" target="K_2184"><!-- Brief Friedrich Gustav Ehrhardt an Escher, 17. Dezember 1867 (BAR J I.67-8) --></ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> dagegen <ref type="lit">Tobler, Locher</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 92.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p29">Anderer Meinung war <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName>, ein lebenslanger Freund Eschers: «Einen
					Angriff wie den <persName key="Locher Friedrich">Locher'schen</persName>, der die ganze bürgerliche <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> moralische Existenz des Angegriffnen
					zu vernichten bestimmt war, kann man am allerwenigsten todtschweigen <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> den Gegner
					mit mattherziger Schwäche seinem ‹innern Wurm› überlassen! Ich weiß nicht, ob Du diese
					Ansichten unbedingt theilst, aber es interessirt Dich doch vielleicht.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c94">
                            <ref type="letter" target="K_2239"><!-- Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 1. Februar 1868 (FA Tschudi) --></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p30">Auch <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName>, Eschers väterlicher Freund, schrieb in Sachen Schmähschrift:
					«Zwar werden Deine Feinde, welche nach Titel <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Motto gar erschreckliche Enthüllungen erwarteten,
					nicht wenig enttäuscht worden sein, denn wenn selbst ein <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> nichts als Erbärmlichkeiten
					gegen Dich vorzubringen weiß, muß eine solche Schrift gerade die gegentheilige
					Wirkung haben, als beabsichtigt wurde. [...] das System hat so viel Schönes <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Großes
					geschaffen, daß auch diese es nicht mehr zu zerstören vermögen werden.»<ref type="letter" target="K_0029"><!--Nr. 3--></ref> Für den ersten Teil
					seiner Einschätzungen kann man <persName key="Heer Oswald">Heer</persName> zustimmen: Nach den grossen Wellen, welche die vorausgegangenen
					Pamphlete geworfen hatten, waren <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Enthüllungen im «Prinzeps und
					sein Hof» für die skandalgierige Gesellschaft enttäuschend. Differenzierter muss man den
					zweiten Teil von <persName key="Heer Oswald">Heers</persName> Einschätzungen beurteilen: Denn das «Schöne und Grosse» des Systems
					sollte bald schon an Glanz verlieren.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p31">
                        <pb n="201"/>Auf Eschers gesellschaftliches Engagement wies <persName key="Zingg Josef">Josef Zingg</persName> aus <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>. Seine Reverenz
					für Escher erhält vor dem Hintergrund der zeitlichen Koinzidenz zwischen den Angriffen
					von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> und der Endausmarchung bei der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale zusätzliche Bedeutung. «Es
					braucht in der That ein hohes Maß <choice>
                            <abbr>v.</abbr>
                            <expan>von</expan>
                        </choice> Selbstaufopferung &amp; Hingabe für das öffentliche Wohl,
					um ungeachtet solcher Angriffe unentwegt auf dem mühevollen Posten der öffentlichen
					Wirksamkeit auszuharren; ich zweifle übrigens nicht daran, daß die große Mehrheit des <placeName key="Zürich">Zürcherischen</placeName>
					Volkes soviel Einsicht &amp; verständige Sinne besitzt, um wirkliche Leistungen gegenüber
					allen Anschwärzungen in ihrem wahren Werthe zu würdigen.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c95">
                            <ref type="letter" target="K_4058"><!-- Brief Josef Zingg an Escher, 26. November 1867 (SBB Historic VGB_GB_SBBGB01_054) --></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p32">Escher, der vom <date when="1867-12-02">2.</date> bis <date when="1867-12-21">21. Dezember 1867</date>, zur Zeit der Veröffentlichung des gegen ihn
					gerichteten Pamphlets, in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> weilte und an der ordentlichen Session des Nationalrats teilnahm,
					zeigte sich zunächst besorgt, wie er sich gegenüber <persName key="Stoll Georg">Georg Stoll</persName>
                        <ref type="sum" target="Rekonstruktion_Nordostbahn_p4"><!--S. 44--></ref>
                        <ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stoll_p1"><!--S. 103--></ref>, seinem verlängerten
					Arm bei der Kreditanstalt, äusserte. «Der Zweck dieser Zeilen ist, Sie zu fragen, welchen
					Eindruck die gegen mich gerichtete Schmähschrift in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> gemacht habe &amp; ob Sie von der
					Ansicht ausgehen, daß ich darauf antworten sollte. Hier in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> begegne ich überall dem
					Urtheile, daß die Schmähschrift, abgesehen von ihrer Gemeinheit, eben – Nichts enthalte &amp;
					dadurch den besten Beweis leiste, daß <persName key="Locher Friedrich">L.</persName> trotz seiner brennenden Begierde, mich anzugreifen,
					eben nichts habe ausfindig machen können, um mir beizukommen. Man sagt mir daher von
					allen Seiten, ich solle nicht daran denken, <persName key="Locher Friedrich">L.'n</persName> zu antworten. In <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> sieht man die Sache
					vielleicht anders an &amp; darum erlaube ich mir, die obige Frage an Sie zu richten.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c96">
                            <ref type="letter" target="K_2233"><!-- Brief Escher an Georg Stoll, 14. Dezember 1867 (ZB Ms Briefe, Escher) --></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p33">Wiewohl die liberale Führung um Escher nach wiederholten Erwägungen davon absah,
					die <persName key="Locher Friedrich">Locherschen</persName> Vor- und Anwürfe fortlaufend durch Spitzenvertreter zu kontern, wurde eine
					systemische Entgegnung vorbereitet. Diese war auch gedacht als direkte Entgegnung auf eine
					Artikelserie im «Landboten», die ihrerseits eine Reaktion auf die Publikationen von <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>
					war.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c97">Die Beiträge im «Landboten» erschienen unter folgenden Titeln: «Ein Symptom» (<date when="1867-11-02">2. November 1867</date>),
						«Das Pamphlet» (<date when="1867-11-09">9.</date>/<date when="1867-11-10">10. November 1867</date>), «Pamphlet und Opposition» (<date when="1867-11-22">22. November 1867</date>), «Das <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
						System in der Klemme» (<date when="1867-11-29">29. November 1867</date>), «System und Opposition» (<date when="1867-12-04">4.</date>/<date when="1867-12-05">5.</date>/<date when="1867-12-06">6. Dezember 1867</date>).
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 2. November 1867, 9. November 1867, 10. November 1867, 22. November 1867,
						29. November 1867, 4. Dezember 1867, 5. Dezember 1867, 6. Dezember 1867.</note> Diese konzertierte Aktion von Escher und seinem engsten Kreis erschien zwischen dem
					<date when="1867-12-13">13.</date> und <date when="1867-12-25">25. Dezember 1867</date> in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» als redaktioneller Beitrag unter
					dem Titel «System und Opposition».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c98">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 13. Dezember 1867, 14. Dezember 1867, 19. Dezember 1867, 20. Dezember 1867, 21. Dezember
						1867, 22. Dezember 1867, 24. Dezember 1867, 25. Dezember 1867.</note> Erarbeitet wurden die einzelnen Beiträge von <persName key="Stoll Georg">Stoll</persName>,
					<persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>, <persName key="Hagenbuch Franz">Hagenbuch</persName> und von Escher selbst. Allerdings herrschten unter den hochkarätigen
					Autoren unterschiedliche Standpunkte bezüglich Tonalität, wie der Auszug eines Briefes von
					Escher an <persName key="Stoll Georg">Stoll</persName> vom <date when="1867-12-09">9. Dezember 1867</date> dokumentiert: «<persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> findet, ich habe etwas zu
					scharf geschrieben. Ich kann diese Ansicht nicht theilen, sondern halte vielmehr dafür, daß
					man den fortgesetzten Verläumdungen gegenüber, die gegen uns geschleudert werden, eine
					etwas entschiedene Sprache führen soll. Die Frechheit der Opposition ist gewiß nicht am
					wenigsten durch unsere lammsartige Sanftmüthigkeit großgezogen worden. Sollten Sie übrigens
					ebenfalls den Ton meines Artikels zu herb finden, so ersuche ich Sie, ihn nach Belieben
					zu modifiziren. Ich erkläre mich von vornherein mit allem einverstanden, was Sie in dieser
					Beziehung thun werden. Es hat sich für mich die Nothwendigkeit herausgestellt, ‹3.) Das System
					in den <choice>
                            <abbr>Eidg.</abbr>
                            <expan>Eidgenössisch / Eidgenößisch</expan>
                        </choice> Räthen› selbst zu bearbeiten. <persName key="Hagenbuch Franz">Hagenbuch</persName>, der <date when="1867-12-08">gestern</date> Vormittag noch bei
					mir war, dürfte mir auf <date when="1867-12-10">Dienstag</date> oder <date when="1867-12-11">Mittwoch</date> seinen Artikel senden. Ich zweifle daran, daß
					man vor <date when="1867-12-12">Donnerstag</date> die Artikel in der <choice>
                            <abbr>N.<placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr>
                            <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                        </choice> beginnen lassen kann. Indessen möchte ich dieß
					nicht mit voller Bestimmtheit sagen.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c99">
                            <ref type="letter" target="K_2226"><!-- Brief Escher an Georg Stoll, 9. Dezember 1867 (ZB Ms Briefe, Escher) --></ref>.</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.6">
				<head>«Es rast der See, er will sein Opfer haben»</head>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p34">Während sich Escher und seine Vertrauten über die Frage, wie auf die Pamphlete zu
					reagieren sei, kritisch auseinandersetzten, stand <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Eduard Ullmer</persName> wie kein anderer des Systems<pb n="202"/>
					unter Dauerbeschuss. Wegen prozessualer Entwicklungen steigerte sich dieser Ende 1867,
					Anfang 1868 zum Äussersten. Die Klagen <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmers</persName> gegen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wegen Amtsehrverletzung
					und Privatehrverletzung durch Verleumdung und Beschimpfung mussten vor Gericht behandelt
					werden. Bis zur gerichtlichen Erledigung hatte <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> vom Obergericht Urlaub genommen.
					Die Klage wegen verletzter Amtsehre bezeichnete zwölf Punkte der Pamphlete als spezielle
					Klagepunkte und musste vom Schwurgericht behandelt werden. Damit war <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> in
					die <persName key="Locher Friedrich">Lochersche</persName> Falle gegangen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c100">«Die Herren Geschwornen
						schauen einander unschlüssig an, doch das stereotype
						Lächeln ihres Obmanns bedeutet: ‹Debatten und Vorträge seien ganz
						überflüssig, sie, nämlich er, wissen schon was sie zu tun
						haben›» (<ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 43).</note> Denn Injurienklagen waren nicht das probate Mittel, um gegen
					den <persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName> und dessen Ausführungen vorzugehen, so beleidigend und verletzend
					diese auch sein mochten. Der Duktus der Pamphlete machte es zudem faktisch unmöglich,
					vor dem Schwurgericht lediglich einzelne Stellen aus dem Ganzen herauszunehmen und beurteilen
					zu lassen. Es überrascht, dass <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> und mit ihm das System nicht energischer die
					Einsetzung einer speziellen Untersuchungskommission gefordert hatten. Aus der Rückschau
					betrachtet, wäre dies wohl der einzige Weg gewesen, um Schuld und Unschuld gegeneinander
					abzutrennen. Doch nun stand die Sache vor dem Schwurgericht. Dessen Zusammensetzung
					war bereits heikel genug. Denn wer wollte sich in einer solch delikaten Sache überhaupt
					zur Verfügung stellen, um dann im <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Rathaus in einer aufgeladenen Stimmung für <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>
					und gegen den <persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName> Partei zu nehmen, wenn Demonstrationen und Volksaufmärsche
					im Anzug waren und selbst «<persName key="Waldmann Hans">Waldmanns</persName>händel» nicht ausgeschlossen schienen?
					<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c101">
                            <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürichs</placeName> Bürgermeister <persName key="Waldmann Hans">Hans Waldmann</persName> (1435–1489) wurde am <date when="1489-04-01">1. April 1489</date> zusammen mit anderen
						Ratsmitgliedern gefangengenommen – unter dem Druck einer wütenden Menge. Das Todesurteil wurde
						<date when="1849-04-06">5 Tage später</date> vollstreckt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Flüeler/Flüeler-Grauwiler, Zürich</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 136. – <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> siebtes Pamphlet, «Die Prozesshexe», enthält <choice>
                                <abbr>u. a.</abbr>
                                <expan>unter anderem</expan>
                            </choice> die wörtliche Abschrift von <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmers</persName> Anklageschrift. Insgesamt waren 21 Anklagen
						gegen <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> gerichtet. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Prozesshexe</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> IV, 3–5.</note>
					Zu dieser explosiven Lage gesellte sich ein anderes Problem: Dass nämlich das Schwurgericht
					im Grunde genommen nicht in der Lage war, die zwölf Klagepunkte sauber beurteilen zu
					können. Es hätte sich mit den moralisch-ethischen Verdächtigungen auseinandersetzen
					müssen, gegen die es aber letztlich keine Verteidigung gab.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c102">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. August 1886.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p35">In dieser Situation machte <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> einen weiteren kapitalen Fehler: Er folgte dem Ratschlag,
					die Amtsklage ganz fallenzulassen, die Injurienklage hingegen vor das Bezirksgericht zu
					bringen, da dort ruhiger und sachlicher beurteilt und entschieden werden könne. Dies führte
					nun dazu, dass in den Behörden die Frage aufkam und kontrovers beurteilt wurde, ob eine
					bereits beim Schwurgericht anhängig gemachte Klage überhaupt vor das Bezirksgericht gezogen
					werden könne. Davon hatte <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> Escher persönlich berichtet und die Details genannt:
					«Die Sache hat sich durch den, wie ich nun selbst einsehe, unglücklichen Schritt, den ich am
					<date when="1868-01-28">Dienstag</date> that, so geändert, daß ich nun auch die Privatklagen fallen lassen mußte. Bei Abgabe
					meiner Erklärung, daß ich die Klagen wegen Verletzung der Amtsehre zurückziehe, dachte ich
					&amp; auch sonst kein Mensch daran, daß die Privatklagen doch noch vor der Jury zu verhandeln
					seien, vielmehr wurde als selbstverständlich vorausgesetzt, dass die letztern nun an die ordentlichen
					Gerichte gelangen. Anders die Anklagscommission, wenigstens zwei Mitglieder (worunter
					der Präsident <persName key="Hauser Karl">Hauser</persName> &amp; Gerichtsschreiber <persName key="Nüscheler Matthias">Nüscheler</persName>). Sie berieten am <date when="1868-01-29">Mittwoch</date> &amp; <date when="1868-01-30">Donnerstag</date>
					Abend, jedesmal 2–3 Stunden, ohne sich auf einen Beschluß vereinigen
					zu können.»<ref type="letter" target="K_2238"><!--Nr. 6--></ref>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p36">Die bereits während Monaten anhaltende Schlammschlacht um seine Person, die Bloßstellung
					seiner Privatverhältnisse, die Anprangerung seiner Amtsführung – und nun noch
					diese prozesstaktischen Wendungen mit der zweifelhaften Zuständigkeit: <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> befand sich
					in einer unmöglichen Situation, und dazu «in einer so verzweiflungsvollen Lage», dass er nicht
					«im Stande» gewesen wäre, vor Escher «zu erscheinen» und mit ihm den unabwendbaren
					Schritt zum einzigen Ausweg zu besprechen. «Gegen eine so unerhörte Beleidigung, wie Dir
					<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> angethan, kann kein gerichtliches Urtheil Satisfaktion geben», erkannte <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmers</persName> Anwalt,
					Fürsprecher <persName key="Lauffer Jakob">Lauffer</persName>, «da gibt es nur zwei Wege, entweder Selbsthülfe oder stilles Erdul<pb n="203"/>den; 
					und sicher, verlasse Dich darauf, die Zeit, die Dir gerecht werden wird, wird nicht gar
					ferne sein.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c103">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. August 1886. – 16 Jahre später wurde <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> teilweise rehabilitiert. An einer demokratischen
						Versammlung kam Professor <persName key="Vögelin Friedrich Salomon">Friedrich Salomon Vögelin</persName> auf die Ereignisse in den 1860er Jahren zu sprechen
						und meinte mit Bezug auf die Person <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName>: «Heute urtheilen wir anders. Der Mann, der die ganze
						Aufregung angestiftet hatte [<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>], ist jetzt als Verläumder gebrandmarkt und derjenige, der damals
						die ganze Last der Schuld auf sich nehmen mußte, ist heute ein von jedem Verdacht entlasteter und geehrter
						Mann.» <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. August 1886.</note> <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> zog die Konsequenzen und trat per <date when="1868-01-31">31. Januar 1868</date> als Präsident des
					Obergerichts und als Grossrat zurück. «Diesem Wirrsal machte ich nun durch Einreichung
					meiner Abstandserklärung ein Ende», so seine Worte an Escher, «umso eher, als ich damit
					dem Gesammtobergericht eine höchst unangenehme Berathung ersparte.»<ref type="letter" target="K_2238"><!--Nr. 6--></ref> Seinen dramatisch
					anmutenden Brief schloss <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> mit einem berührenden Appell: «Mit der Bitte, Du
					mögest mich nicht aufgeben, sondern mir wenigstens noch einen kleinen Theil Deiner alten &amp;
					bewährten Freundschaft bewahren, grüßt Dich freundschaftlich Dein ganz ergebener <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">R. E.
					Ullmer</persName>.»<ref type="letter" target="K_2238"><!--Nr. 6--></ref> Der Grosse Rat sprach am <date when="1868-02-11">11. Februar 1868</date> «mit Verdankung der geleisteten Dienste»
					die Entlassung aus.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c104">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. August 1886. – Die Freundschaft zwischen Escher und <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> überdauerte diese stürmische
						Phase. Im Zusammenhang mit dem Bau der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>eisenbahn erhielt <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> wiederholt Aufträge für
						juristische Gutachten und Beratung. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="third-party-letter">Schreiben Rudolf Eduard Ullmer an Dir. GB, 25. Mai 1876 (<ref type="lit">SBB
						Historic VGB_GB_SBBGB03_003</ref>)</ref>; <ref type="third-party-letter">Schreiben Rudolf Eduard Ullmer an Dir. GB, 26. Juli 1876 (<ref type="lit">SBB Historic
						VGB_GB_SBBGB03_003</ref>)</ref>.</note>
                    </p>
			</div>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.7">
				<head>«Das neue ‹System› zeigt die Schatten des alten, ohne dessen Lichtseiten»</head>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p37">Wie man es hatte voraussehen können, blieb <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> nach der Publikationsserie von
					Escher und seinem engsten Kreis in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» von Ende 1867 nicht lange
					ruhig. Die Prozessangelegenheit war Gegenstand der folgenden Schmähschrift, die er im
					Frühjahr 1868 veröffentlichte. Ebenfalls breitgeschlagen wurden Geschichten der «Winkelbordellhalterin»
					<persName key="Hämig">H.</persName> in <placeName key="Riesbach (Zürich)">R.</placeName>, die dem Pamphlet den Titel gaben.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c105">Es handelte sich dabei um das siebte Pamphlet. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Prozesshexe</ref>. – Das Bordell in <placeName key="Riesbach (Zürich)">Riesbach</placeName> wurde
						von Frau <persName key="Hämig">Hämig</persName> geführt. Diese bezeichnete <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> nicht nur als Vetter, sondern auch als ihren besten
						Kunden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Prozesshexe</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9–12. – Nach Adolf Muschg<!--keine historische Person, TM--> ist das Ölweib in <persName key="Keller Gottfried">Kellers</persName> Seldwyler-Geschichte «Das verlorene Lachen» <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> «Prozesshexe» aus dem Gesicht geschnitten. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Muschg, Heimatland</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 111. – Zu <persName key="Keller Gottfried">Kellers</persName> Erzählung <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p41"><!-- S. 205--></ref>; <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c119"><!-- Anm. 114 [Achtung: Aufgrund Verschiebungen jetzt 119] --></ref>.</note> In der Zwischenzeit war der
					Sturz der liberalen Herrschaft eingeläutet: Das <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>volk hatte sich für die Erarbeitung einer
					neuen Verfassung ausgesprochen, und die Demokraten waren daran, die politische Macht in
					<placeName key="Zürich">Zürich</placeName> zu übernehmen. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wurde in den Verfassungsrat gewählt, den er indes nach der
					ersten Sitzung bereits wieder verliess, enttäuscht über die fehlende Ehrerbietung seitens der
					demokratischen Führung.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c106">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 380.</note> Dies legt nahe, dass <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> nicht in die demokratische Bewegung
					integriert war. Zu diesem Schluss waren bereits zeitgenössische Kommentatoren gelangt.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c107">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> beispielhaft <ref type="lit">Scheuchzer, Bleuler</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 168–172; <ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 380.</note>
					Der <persName key="Locher Friedrich">Pamphletist</persName> wirkte als Einzelkämpfer, der mit seinen Angriffen auf das System nicht primär
					politischen Motiven, sondern persönlichen Zielen gefolgt war. Die Skandalisierung war
					ihm wichtiger als die Ideologie, Rache und Abrechnung stärkere Treiber als staats- und sozialpolitische
					Fragen. Dies erklärt auch, dass sich <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>, kaum hatte der politische Machtwechsel
					stattgefunden, mit den führenden Demokraten entzweite. Und so richtete er sein
					achtes Pamphlet, das 1869 herauskam, gegen die demokratische Bewegung und gegen die
					neuen Machthaber: «Die neuesten Freiherrn», lautete der Titel. Diese waren es nun, die sich
					nach <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> machthungrig gebärdeten.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c108">Neben <persName key="Zangger Hans Rudolf">Hans Rudolf Zangger</persName> griff er namentlich die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Demokraten <persName key="Walder Karl Felix">Karl Felix Walder</persName> und <persName key="Bürkli Karl">Karl Bürkli</persName>
						und die <placeName key="Winterthur">Winterthurer</placeName> <persName key="Sulzer Johann Jakob">Johann Jakob Sulzer</persName> und <persName key="Bleuler-Hausheer Salomon">Salomon Bleuler-Hausheer</persName> an.</note> Und es hagelte Vorwürfe auf die neuen Herren,
					ohne dass ihre Vorgänger rehabilitiert worden wären. Immerhin: <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> schien gegenüber
					den Liberalen Eschers milder gestimmt zu sein als zuvor. «Das neue ‹System› zeigt die Schatten
					des alten, ohne dessen Lichtseiten», setzte er dem Pamphlet als Maxime voran.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c109">
                            <ref type="lit">Locher, Neueste Freiherren</ref>, Titelseite (Maxime).</note> Das neunte
					und letzte Pamphlet, «Die kommunen Freiherrn», erschien 1872. Darin beschrieb <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> den
					<placeName key="Deutschland">Deutsch</placeName>-<placeName key="Frankreich">Französischen</placeName> Krieg, fuhr wiederum schweres Geschütz gegen die Demokraten auf
					und nahm erneut auch Alfred Escher ins Visier. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> warf Escher vor, weder Nordostbahn
					und Kreditanstalt noch das Polytechnikum gegründet zu haben. Escher sei lediglich ein «Kind
					der Verhältnisse», ingeniöse Gedanken und die Rolle des Bahnbrechers würden ihm fälschlicherweise
					zugeschrieben.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c110">
                            <ref type="lit">Locher, Kommune Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 124.</note> Diese Breitseite gegen Escher feuerte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> just zum Zeitpunkt
					ab, als dieser sein Jahrhundertprojekt in Angriff nahm, den Bau der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale durch
					den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>. <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Methode, die historische Wahrheit in Einzelteile zu zerlegen und diese
					– vom Kontext losgelöst – als manipulierte Bruchstücke zu versetzen, hatte abstruse Züge
					angenommen.
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p38">
                        <pb n="204"/>Damit hatte <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> den Schlusspunkt unter seine «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» gesetzt,
					unter dieses Gewirr von Pamphleten, Repliken, Separatdrucken, von Serien und Einzelartikeln
					in Zeitungen, von Klagen, Klagantworten und Widerklagen, von Aussagen und Gegenbehauptungen,
					von Identifikation und Distanzierung; ein Gemisch von massloser Überzeichnung
					und böswilliger Karikatur; Werkzeuge und Mittel, um die Bevölkerung aufzurütteln und die
					liberale Herrschaft zu verpönen und zu ächten, um letztlich die «Allmacht» des Prinzeps zu
					brechen. Mit den «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» sollte das «System auseinandergesprengt und
					zertrümmert» werden.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c111">
                            <ref type="lit">Locher, Prinzeps</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 51.</note> Dabei werden die «Guten» und «Bösen» klar und unmissverständlich
					verbal getrennt. An den Pranger gestellt werden die «Oligarchen», «Aristokraten» und
					«Bundesbarone», in deren «Hexenküche» «Systemzustände» und «Justizmorde» angerührt
					werden, mit denen die «Patrioten», «Bauern» und «Arbeiter», generell die «rechtschaffenen
					Leute», unterdrückt und ausgebeutet werden.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c112">Fallbeispiele: <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 70; <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 157, 167; <ref type="lit">Locher, Neueste Freiherren</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 259, 312; <ref type="lit">Locher, Kommune Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 80, 117.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p39">In den «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» wird verdreht, erfunden und erlogen, werden Andeutungen
					und Anspielungen gemacht, welche die Phantasie des Lesers erregen.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c113">Am Beispiel von <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> führt Obergerichtsschreiber <persName key="Tobler Leonhard">Tobler</persName> aus, was von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> erfunden und erlogen sei,
						nämlich alles von A bis Z. Das einzige, was «von dem ganzen schändlichen Lügengewebe» übrigbleibe,
						sei möglicherweise, «dass <choice>
                                <abbr>Hr.</abbr>
                                <expan>Herr</expan>
                            </choice> <choice>
                                <abbr>Dr.</abbr>
                                <expan>Doktor / Doctor</expan>
                            </choice> <persName key="Ullmer Rudolf Eduard">Ullmer</persName> in geschlechtlicher Beziehung nicht rein dazustehen scheint», da
						er «laxen Grundsätzen gehuldigt» haben könnte. <ref type="lit">Tobler, Locher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 83–85.</note> <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
					benützt eine bildhafte Sprache. Um das System zu brechen, müsse «der politischen Hydra ein
					fetter Brocken vorgeworfen» werden.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c114">
                            <ref type="lit">Locher, Prinzeps</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 26.</note> <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> kennt keine Berührungsängste. Er zitiert gleichermassen
					aus Bibel, Oper, Operette und griechischer Mythologie; er gebraucht die Helden
					der alten Schweizer Geschichte Tell und Winkelried, er instrumentalisiert Literaten, Komponisten
					und Dichter, und er nennt, um seinen Ausführungen Glanz zu verleihen und Tiefenschärfe
					zu geben, im selben Atemzug <persName key="Usteri Johann Martin">Martin Usteri</persName>, <persName key="Goethe Johann Wolfgang von">Goethe</persName>, <persName key="Schiller Friedrich">Schiller</persName>, <persName key="Mozart Wolfgang Amadeus">Mozart</persName>, <persName key="Beethoven Ludwig van">Beethoven</persName>,
					<persName key="Donizetti Gaetano">Donizetti</persName>, <persName key="Rossini Gioacchino">Rossini</persName> und andere.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c115">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Locher, Schwurgericht</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1, 9, 14, 43; <ref type="lit">Locher, Krone Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 102, 123, 130.</note> 
					In den «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» wird mit dem Stadt-Land-Gegensatz gespielt, dem Anti-<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>-Reflex. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> zieht die Konfliktlinien zwischen
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>, dem liberalen System und der demokratischen Opposition, der
					«Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» und dem «Landboten», dem Prinzeps Escher an der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName> und
					dem Stadtpräsidenten <persName key="Sulzer Johann Jakob">Sulzer</persName> an der <placeName key="Eulach">Eulach</placeName>. Mit den «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» verleiht
					<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> dem politischen Missmut, der wirtschaftlichen Unzufriedenheit und dem individuellen
					Groll Gesicht und Stimme und schlägt eine Bresche nach der andern in die Mauer des liberalen
					Systems. Mag man es als «gewalttätigen Terrorismus» oder als «Revolver-Journalismus» bezeichnen<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c116">
                            <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 534; <ref type="lit">Zurlinden, Bilder Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 5.</note>,
					als Politik der Einschüchterung, als Instrument der Suggestion, der subtilen Andeutung
					oder der grobschlächtigen Verdrehung und Vermischung von Tatsachen und
					Unwahrheiten: <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wirkte als Verstärker bestehender Konflikte. Er unterstellte Rechtsbrüche,
					Rachsucht, Machtgier, Missbrauch, Veruntreuung öffentlicher Gelder, unsittlichen Lebenswandel.
					<persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> versimplifizierte komplexe Themen und machte diese für die breite Öffentlichkeit nachvollziehbar.</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p40">«Die Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» symbolisieren <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> eigenes Leben. Was er dem
					System in den 1860er Jahren vorwarf, holte ihn selbst auf andere Art und Weise ein. Rachsucht,
					Bosheit und Arglist, sanguinisches Temperament und krankhafte Geltungstriebe verleiteten
					ihn zu Irrtümern und Leidenschaften, zu einer Haltung, die politische und persönliche
					Gegner nicht schonte und deren Privatleben mit den intimsten Bereichen durch infame Verleumdungen
					öffentlich machte. Mit diesem Charakter vernichtete er die eigene bürgerliche
					Existenz. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> wurde für seine Irrtümer und seine Niedertracht gebüsst. In <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> mehrfach
					von den Gerichten verurteilt, flüchtete er aus der Haft und setzte sich nach <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> (<placeName key="Frankreich">F</placeName>) ab, wo er an
					den Folgen eines Unfalls starb.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c117">
                            <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p43"><!-- → S. 206 --></ref>; <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c125"><!-- Anm. 120, S. 213 [durch Verschiebung jetzt Anm. 125]--></ref>.</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1.8">
				<head>
                        <pb n="205"/>«Das verlorene Lachen»</head>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p41">
                        <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName>, häufiger Gast in Eschers <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>, dem Prinzeps, einem Jahrgänger, persönlich
					gewogen, als Staatsschreiber auch ein Diener des Systems, gingen «der skrupellose
					Feldzug» und die «infamen Verleumdungen» seines Klassenkameraden <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> nahe. «Er
					legte sich einen Sammelband mit den <persName key="Locher Friedrich">Locherschen</persName> Pamphleten und den Gegenschriften an
					und gelobte sich, zu gegebener Zeit in einem ‹artigen historisch-politischen Traktätlein› auf
					die einstigen Wirren zurückzukommen.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c118">
                            <ref type="lit">Fränkel, Gottfried Keller</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 485–486.</note> Dies tat er in der Seldwyler Novelle «Das verlorene
					Lachen». In dichterischer Freiheit zeichnete <persName key="Keller Gottfried">Keller</persName> die demokratischen Umwälzungen
					und die Verleumdungen des <persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName> in einer Weise nach, die am zeitgeschichtlichen
					Bezug keine Zweifel aufkommen liess. Mit dem Ölweib verurteilte <persName key="Keller Gottfried">Keller</persName> die wüste Demagogie
					des «Calumniator publicus».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c119">Gottfried Keller, Das verlorene Lachen, in: <ref type="lit">Keller, HKKA</ref> V, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 250–356. – Auch mit dem Gedicht «Die öffentlichen
						Verleumder» hat <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> die politische Verleumdung thematisiert. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Keller, HKKA</ref> IX, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 283–284. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> dazu die entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Muschg, Heimatland</ref>.</note> Das unzufriedene, hässliche alte Weib, diese «Unholdin»,
					«jene Sibylle der Verleumdung»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c120">Gottfried Keller, Das verlorene Lachen, in: <ref type="lit">Keller, HKKA</ref> V, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 341–342.</note>, wurde «nach der biblischen Witwe mit dem unerschöpflichen
					Oelkrüglein» genannt, «weil ihr der gute Ratschlag und die üble Nachrede so wenig
					ausgehe, wie jener das Oel. Wenn man glaube, es sei gar nichts mehr über einen Menschen
					vorzubringen und nachzureden, so wisse diese Frau [...] immer noch ein Tröpflein fetten
					Oeles
					hervorzupressen, denselben zu beschmutzen, und sie verstehe es, in wenig Tagen das
					Land mit einem Gerüchte anzufüllen.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c121">Gottfried Keller, Das verlorene Lachen, in: <ref type="lit">Keller, HKKA</ref> V, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 317.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p42">Die Rache <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Lochers</persName> fand rund vierzig Jahre später Nachahmung auf anderer
					Bühne und in anderem Kontext. 1904 lancierte <persName key="Angst Heinrich">Heinrich Angst</persName>, ehemaliger Direktor des
					Schweizerischen Landesmuseums, einen Pressefeldzug gegen die <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName>-Stiftung.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c122">Zu <persName key="Angst Heinrich">Heinrich Angst</persName> und zur Gründungs- und Entwicklungsgeschichte der <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName>-Stiftung <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die
						entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Jung, Museum</ref>. Zum Kunstkrieg von 1904 <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Museum</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 243–
						284.</note>
					Auslöser war die im Palais Henneberg<!-- Der Palais wurde 1896–1898 im Auftrag des Seidenfabrikanten Gustav Henneberg erbaut. Ich würde aber dennoch keine konkrete Person indexieren, sondern das allgemeiner verstehen; BF, 11.06.2015 --> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gezeigte Ausstellung der Stiftung über die
					Ankäufe in den ersten 15 Jahren ihrer Tätigkeit. Der Angriff war mit einem raffinierten Plan
					unterlegt und dramaturgisch konzipiert. <persName key="Angst Heinrich">Angst</persName> skandalisierte, provozierte, machte lächerlich,
					liess sich von anonymen Heckenschützen mit Halb- und Unwahrheiten sekundieren, um
					schliesslich seine Opfer zu brandmarken: <persName key="Brun Carl">Carl Brun</persName>, den Präsidenten der Stiftung, und mit
					diesem die anderen Mitglieder der Ankaufskommission. Die Auseinandersetzung nahm in den
					Zeitungen landesweite Ausmasse an und eskalierte zu einem schweizerischen Kunstkrieg. Die
					Rache <persName key="Angst Heinrich">Heinrich Angsts</persName> macht hellhörig. Und so wickelt man rasch die Fäden auf – und vor
					dem Hintergrund erscheinen die «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>». Denn trotz aller Unterschiede
					des Inhalts und des kulturpolitischen Umfelds und zwischen <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Dämonisierungen und
					<persName key="Angst Heinrich">Angsts</persName> Diffamierungen: Gemeinsamkeiten der beiden Rachefeldzüge sind nicht zu übersehen.
					Die Beziehung zwischen <persName key="Angst Heinrich">Angst</persName> und <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> ist angesprochen. Verblüfft nimmt man zur
					Kenntnis, dass der Vater von <persName key="Angst Heinrich">Heinrich Angst</persName>, <persName key="Angst Johannes">Johannes Angst</persName>, in den 1840er Jahren für sein
					Amt als Schuldenschreiber in <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> die Dienste <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Lochers</persName> in Anspruch genommen
					hatte. Damit ermöglichte <persName key="Angst Johannes">Vater Angst</persName> dem jungen <persName key="Locher Friedrich">Advokaten</persName> Einblicke in die Verwaltungsverhältnisse
					des Bezirks und erschloss ihm wichtige Quellen für die späteren Pamphlete.
					Aus dieser Verbindung wuchsen gemeinsame Vorstellungen, die sich im Kampf gegen das
					System trafen. Und es mag nicht mehr weiter überraschen, dass <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> im Hause
					der Familie Angst in <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> einzelne Teile seiner frühen Pamphlete schrieb – unterstützt
					von <persName key="Angst Johannes">Johannes Angst</persName>. Doch dieser blieb als Hintermann in der Anonymität, während <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName>
					sich als Pamphletist zu erkennen gab. Ein junger <persName key="Angst Heinrich">Student</persName> war im Hause Angst mitbeteiligt, wo
					er das Handwerk lernte: es war niemand anderer als der spätere <persName key="Angst Heinrich">Direktor des Landesmuseums</persName>.
						Diese personellen Zusammenhänge waren Alfred Escher und seiner Tochter <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Lydia</persName> bekannt,
						wie überhaupt <persName key="Angst Johannes">Johannes Angst</persName> im liberalen System einen schlechten Ruf genoss, wie die<pb n="206"/>
						Korrespondenzen dokumentieren.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c123">«Es mag übrigens Herrn <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> auch angenehm sein zu wissen, daß derjenige, der die Hauptveranlassung
							dieser ganzen Schweinerei ist, <persName key="Angst Johannes">Herr Angst</persName>, es <persName key="Rüttimann Josua">seinem <choice>
                                    <abbr>sel.</abbr>
                                    <expan>selig</expan>
                                </choice> Vater</persName> &amp; ihm zu verdanken hat, daß er zu
						irgend etwas gekommen ist. Das ist übrigens der gewöhnliche Dank für das, was man andern leistet.»
						<ref type="letter" target="K_2163"><!-- Brief Johann Jakob Bucher an Escher, 10. Mai 1866 (BAR J I.67-8) --></ref>.</note> Hier liegt denn auch der eigentliche Grund für die spätere
					unnachgiebige Haltung, mit welcher die <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Escher-Tochter</persName> die Einsitznahme von <persName key="Angst Heinrich">Heinrich
						Angst</persName> in der <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName>-Stiftung verhinderte. Ein weiterer Hintermann von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> war
						<persName key="Wille François">François Wille</persName>, der Herr auf Mariafeld. Briefe von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> an <persName key="Wille François">Wille</persName> dokumentieren den Gedankenaustausch
						zwischen den beiden. Wenn <persName key="Wille François">Wille</persName> von <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> eine Bestätigung verlangte, dass
					er keine aktive Rolle gegen Escher gespielt habe, so bedeutet dies nichts anderes, als dass er
					sich absichern wollte, eben weil er zum Kreis um <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> gehörte: «Und ich gebe Ihnen gerne
					die wahrheitsgemäße Erklärung, dass Sie mich bei Abfassung des 6ten Teiles der Freiherrn von
					<placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>, der im Druck ist, aber vielleicht nicht ausgegeben wird, weder intellektuell noch
					materiell unterstützt haben. Finden Sie sich veranlaßt, diese Erklärung zu veröffentlichen, so
					habe ich nichts dagegen einzuwenden.»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c124">
                            <ref type="third-party-letter">Brief Friedrich Locher an François Wille, 8. April 1869 (<ref type="lit">PA Wille</ref>)</ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p43">Wie rasch selbst ein ehemals berüchtigter und gefürchteter Pamphletist, der jahrelang in
					aller Schweizer Munde war, der die Spalten der helvetischen Zeitungen gefüllt hatte und von
					internationalen Blättern rezipiert wurde, im breiten Publikum in Vergessenheit geraten kann,
					musste <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName> am eigenen Leib erfahren. Damit teilt er das Schicksal mit den Politikern
					und öffentlichen Personen in der Schweiz, deren Popularität dahinwelkt, wie sie emporgeschossen
					ist. Diese Tatsache wird einem bewusst, wenn man der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung»
					folgt, die 1911 den Tod <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> vermeldete. <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> sei der jungen Generation kaum mehr der
					Sage nach bekannt gewesen. Erklärend fügte sie im Nekrolog bei, dass zu dieser Feststellung
					beigetragen habe, dass <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> 90jährig wurde, aber auch die Tatsache, dass der <persName key="Locher Friedrich">Pamphletist</persName>
					Jahrzehnte seines Lebens durch «Schicksal und eigene Verschuldung» ausserhalb der Schweiz
					und der eidgenössischen Wirksamkeit verbracht hatte. Bemerkenswert an der Berichterstattung
					war, dass die Mitteilung vom Tode <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> gleichzeitig in zwei Artikeln in gleicher Spalte
					erfolgte: Mit dem «Eingesandt» aus einer überaus huldvollen und beschönigenden Feder eines
					mit <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> Befreundeten und mit einer redaktionellen Anmerkung. Letztere bezweckte
					nicht, am Grabe die Diskussion über <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> «Charakter und die Natur, die Ursachen und
					Folgen» seiner politischen Tätigkeit in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> zu eröffnen. Indes verhehlte der Eingriff nicht,
					dass die Urteile über den <persName key="Locher Friedrich">Pamphletisten</persName> «nicht alle so mild ausfallen wie die voranstehende
					pietätvolle Erinnerung».<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c125">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 25. April 1911.</note>
				</p>
				<p xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p44">Tatsächlich blieb es über das ganze 20. Jahrhundert ruhig um <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName>. Die öffentliche
					Anerkennung, die er gesucht hatte, blieb aus. Aufnahme fand er in Handbüchern zur
					Schweizer Geschichte und in <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kantonsgeschichten,<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c126">Beispielhaft: Zur aktuellen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kantonsgeschichte <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Flüeler/Flüeler-Grauwiler, Zürich</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 147–148, 233. In der aktuellen
						Geschichte der Schweiz (2014) wird <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> im Personenregister nicht aufgeführt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Kreis, Schweiz</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 643. Von den Spezialpublikationen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> beispielhaft <ref type="lit">Dünki, Verfassungsgeschichte</ref>; dazu <ref type="lit">Gagliardi,
							Escher</ref>. – Auf die Zusammenhänge zwischen dem von <persName key="Angst Heinrich">Heinrich Angst</persName> losgetretenen Kunstkrieg 1904 und
						<persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Pamphleten habe ich erstmals 1998 hingewiesen (<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Museum</ref>). Im Kontext meiner
						Escher-Biographie habe ich 2006 <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Kampf gegen das System auf dem Stand der damaligen Erkenntnisse
						in geraffter Form beschrieben (<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>). Diese Ausführungen sind seither in den
						jeweiligen Neuauflagen der (gekürzten) Escher-Biographie beibehalten worden, letztmals in der 5. Auflage
						2014 (<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>). Gestützt auf neue Quellen und Erkenntnisse geht der hier nun vorliegende
						Beitrag sowohl umfangmässig als auch qualitativ weit über meine früheren hinaus.</note> auch wurde sein Name in Fach- und
					Spezialpublikationen genannt.<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c127">Um so mehr wird man dann überrascht, wenn man <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> auf aktuellen Plattformen wiederfindet: etwa
						in der «<placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> Zeitung» 2012 (<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Somm, Geist</ref>) oder in einer Abhandlung über Merkur-Darstellungen in
						<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> 2013 (<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Bernhard, Merkur</ref>). Dass <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> 2012 in der «Zeitschrift für <placeName key="Europa">Europäische</placeName> Rechtsgeschichte» 
						Aufnahme fand, vermag indes nicht zu überraschen, denn Ausführungen über die «schwierige
						Durchsetzung der richterlichen Unabhängigkeit im jungen Rechtsstaat und die prekäre Legitimation desselben» 
						sind im Kontext von <persName key="Locher Friedrich">Lochers</persName> Wirken vielmehr naheliegend. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Kradolfer, Komödie</ref> (<choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 19).</note> Eine aktuelle Biographie, die Leben und Werk kritisch
					darstellt, fehlt bis heute. Auf die grosse Bühne der Literatur wurde <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> 1998 wieder gestellt,
					dieses Mal von Adolf Muschg<!--keine historische Person, TM-->. Im Unterschied zu <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> ging es Muschg nicht
					darum, das Motiv der politischen Verleumdung in eine Erzählung zu setzen. Muschg greift
					weiter aus zu einer Geschichte des Bundesstaates nach 1848 aus dem Geiste der Literatur. In
					dichterischer Form verbindet er den Pamphletisten <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> mit dem Dichter <persName key="Keller Gottfried">Keller</persName> und dem
					Politiker und Wirtschaftsmann Escher: «O mein Heimatland!»<note type="com" xml:id="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c128">Vollständiger Titel: «O mein Heimatland. 150 Versuche mit dem berühmten Schweizer Echo.» <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Muschg, Heimatland</ref>. Bereits zwanzig Jahre früher (Originalausgabe 1977) hatte Muschg seine intensive
						Beschäftigung mit <persName key="Keller Gottfried">Kellers</persName> Leben und Werk ausführlich dokumentiert in Buchform gebracht. Dort allerdings
						wird <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> noch nicht im Register geführt, während Escher seinen Platz erhielt – und mit ihm das
						System. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Muschg, Keller</ref>.</note>
                    </p>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>