<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE commentary SYSTEM "commentary.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="commentary.xsl"?><commentary id="Miszellen" name="Miszellen">
	<metadata>
		<title>Miszellen</title>
		<author>
			<name>Katrin Rigort, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung</name>
		</author>
		<source>
			<volume_title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1852–1866).
				Wirtschaftsliberales Zeitfenster, Gründungen, Aussenpolitik, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Bruno Fischer, Joseph Jung, Björn Koch, Katrin Rigort und Sandra
				Wiederkehr (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 5), Zürich 2013</volume_title>
			<short_title>Jung, Escher Briefe, Band 5</short_title>
			<volume>5</volume>
			<page>111–120</page>
		</source>
		<description>Engagement für die Opfer des Brands von Glarus – Eschers Einfluss auf die NZZ – Aufhebung des Klosters Rheinau und die Auswirkungen auf das Projekt der eidg. Universität</description>
		<revision>
			<change>XML-Grundstruktur erstellt, NB, 19.07.2013 </change>
			<change>Migrationsverifizierung umgesetzt, RO/NB, 23.07.2013</change>
			<change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, NP, 25.07.2013</change>
			<change>Verifizierung 1 umgesetzt, LW, 29.07.2013</change>
			<change>Auszeichnung 2 umgesetzt, MB, 14.08.2013</change>
		</revision>
	</metadata>
	<body>
		<div id="Miszellen_d1">
			<head><pb n="111"/>Miszellen</head>

			<div id="Miszellen_d1.1">
				<head>Eschers Engagement für die Opfer des Brands von Glarus</head>

				<p id="Miszellen_p1">Die Brandkatastrophe von <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> war ein einschneidendes Ereignis: Ein gewaltiger
					Föhnsturm wütete in der Nacht vom <d norm="10.05.1861">10.</d> auf den <d norm="11.05.1861">11. Mai 1861</d> und fegte das Feuer in Windeseile über
					die eng aneinandergebauten und mit Schindeldächern bedeckten Häuser der Stadt,
					die gnadenlos erfasst wurden. Zwei Drittel der Stadt, über 600 Wohnungen, Ställe
					und Magazine wurden zerstört und rund 2200 Menschen auf einen Schlag obdachlos.<com id="Miszellen_c1"> Zur Brandkatastrophe <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Winteler, Glarus Hauptort</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 202–226; <ref type="lit">Brunner, Blumer Glarus</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 83–134; <ref type="lit">Hauser, Stadt in Flammen</ref>; <ref type="lit">Kaufmann, Spielhof</ref>. – Zum Brand von <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> aus der Sicht von Zeitzeugen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Tschudi, Glarus</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 27–45; <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 33(c)–37(d); <ref type="lit">Becker, Glarner Landsgemeinde</ref>; <ref type="lit">Becker, Brand von Glarus</ref>; <ref type="lit">Senn, Brand von Glarus</ref>; <ref type="lit">Tschudi, Hülfskomite</ref>; Berichterstattung in der <ref type="lit">NZZ</ref> und der «<ref type="lit">Neue Glarner-Zeitung</ref>», 1861 und 1862. – Zur
						Bewältigung von Naturkatastrophen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Pfister, Tag danach</ref>; <ref type="lit">Müller/Fässler/Grünig, Not als Lehrmeisterin</ref>; <ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D47887.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Naturkatastrophen</ref>.</com> Alfred Escher
					reiste bereits am <d norm="11.05.1861">folgenden Tag</d> nach <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx>, um sich ein Bild vom Ausmass der Katastrophe zu
					machen und seinem langjährigen Freund <ref type="kbp"/>
					<idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</idx>, der ebenfalls sein
					Haus verloren hatte, erste Sachhilfe «mit Dingen, die in den Flammen aufgegangen
					waren und die man sich nicht sofort wieder verschaffen kann», zu leisten.<com id="Miszellen_c2">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34(d); <ref type="letter" target="K_1880"><!--→ Nr. 82--></ref>.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p2">Escher war tief betroffen von der ungeheuren Zerstörung,
					besonders nahe ging ihm aber der Schicksalsschlag seines Freundes. Sein erster
					Brief nach diesem Ereignis datiert vom <d norm="05.06.1861">5. Juni 1861</d> <ref type="letter" target="K_1880"><!--Nr.82--></ref>. Er ist sehr persönlich gehalten und
					voller Zuspruch und Ermutigung. Escher bringt darin zum Ausdruck, dass er <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumers</idx> Besonnenheit, «Ruhe &amp; Stärke
					des Characters», seit den Anfängen ihrer Freundschaft kenne und schätze und dass
					sie ihn stets beeindruckt habe.<com id="Miszellen_c3"> Zur Freundschaft Eschers und <ref type="kbp"/>
						<idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumers</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 96–99.</com> Er sei deshalb überzeugt, dass er
					auch in dieser schweren Zeit den Mut nicht verlieren werde.<com id="Miszellen_c4"> Zeichen der Entmutigung bei <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> waren vor allem angesichts des
						verheerenden Ausmasses der Brandkatastrophe aufgetreten. Aus seinen
						Erinnerungen geht hervor, dass er kurzzeitig auch an eine Auswanderung
						gedacht hat. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34(a–d); <ref type="lit">Brunner, Blumer Glarus</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 85–86. <ref type="letter" target="K_1926"><!--→ Nr. 91--></ref>
						<ref type="letter" target="K_1929"><!--→ Nr. 92--></ref> </com> Zu allem Unglück verstarb
					kaum zwei Wochen nach der Brandnacht <idx type="person" norm="Blumer Cosmus">Blumers Onkel</idx>, der <idx type="place" norm="Glarus">Glarner</idx> Landammann <idx type="person" norm="Blumer Cosmus">Cosmus Blumer</idx>, der ihn und <idx type="person" norm="Blumer-Heer Susanna">seine Frau</idx> vorübergehend in seinem Haus
					aufgenommen hatte und der ihm ein väterlicher Freund<ref type="letter" target="K_1880"><!--Nr.82--></ref> <ref type="letter" target="K_1881"><!--Nr.83--></ref> gewesen war.<com id="Miszellen_c5">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="letter" target="K_1878"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 1. Juni 1861 (FA
							Tschudi)--></ref>; <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34(c), 35(a).</com> Escher drückte auch hier
					in einer längeren Würdigung des <idx type="person" norm="Blumer Cosmus">Verstorbenen</idx> seine Anteilnahme aus.</p>

				<p id="Miszellen_p3">Da <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumers</idx> Bibliothek und viele seiner
					Schriften und Akten verbrannt waren, hatte Escher ihm grosszügigen Ersatz aus
					seiner eigenen Bibliothek angeboten.<com id="Miszellen_c6">
						<idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> arbeitete zu dieser Zeit an
						einem Handbuch zum schweizerischen Bundesstaatsrecht. Auch
						ein Teil des noch nicht abgeschlossenen Manuskripts war verbrannt. Er
						beschrieb später in seinen Erinnerungen, wie er es wieder rekapituliert
						hatte. Der erste Band wurde 1863 veröffentlicht. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 36(a–c); <ref type="lit">Blumer, Handbuch Bundesstaatsrecht</ref>.</com> Neben den von <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> gewünschten wohl vor allem
					juristischen Werken liess Escher weitere «zur Ausfüllung» der Versandkiste
					beilegen, wie seine Frau <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Escher-Uebel Augusta">Augusta Escher-Uebel</idx> an <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumers</idx> Frau 
					<idx type="person" norm="Blumer-Heer Susanna">Susanna</idx> schrieb.<com id="Miszellen_c7">Namentlich erwähnt sind neben dem Archiv für Civilistische Praxis
						<idx type="person" norm="Hottinger Johann Jakob">Johann Jakob Hottingers</idx> Buch über <idx type="person" norm="Zwingli Huldrych">Zwingli</idx> und seine Zeit von 1842, <idx type="person" norm="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegels</idx> Philosophie, zudem
						«zeitgenössische Geschichten» von <idx type="person" norm="Schneider Adolf">Adolf Schneider</idx> und das Nibelungenlied von
						einem nicht näher bezeichneten <idx type="person" norm="Bachmann">Bachmann</idx>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="third-party-letter">Brief Augusta Escher-Uebel an Susanne Blumer-Heer, 28./29.
							Dezember 1861 (<ref type="lit">FA Tschudi</ref>)</ref>; <ref type="letter" target="K_1903_c4"><!--→ Nr. 86 (Kommentar)--></ref>.</com> Vor allem
					Dankbarkeit, aber auch Bescheidenheit drücken sich in <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumers</idx> Reaktionen aus: «Du [Escher] wirst
					freilich denken, ich [<idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx>] habe zum Theil gerade das Beste
					ausgelesen, [...]. [Es] werden mir die Bücher willkommen seyn als bleibende
					Erinnerungszeichen deiner Freundschaft, welche sich in den ersten Tagen nach dem
					Brande auf eine für uns so rührende <abbr norm="und">u</abbr> zarte Weise geoffenbart hat.»<com id="Miszellen_c8">
						<ref type="letter" target="K_1890"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 9. September 1861 (FA
							Tschudi)--></ref>.</com> Escher seinerseits hätte ihm gerne mehr geholfen:
					«Es ist uns [der Familie Escher] so peinlich, daß Ihr [die Blumers] trotz meiner
					wiederholten Bitten nicht über uns verfügt habt.»<ref type="letter" target="K_1880"><!--Nr.82--></ref> </p>

				<p id="Miszellen_p4">In der Folge engagierte sich Escher insbesondere bei der
					Mittelbeschaffung für die Brandgeschädigten. Das Schadensausmass wurde auf über
					10 Mio. Franken geschätzt – eine damals unermesslich hohe Summe –, wobei
					indirekte Folgeschäden, etwa Einbussen durch die brandbedingte Verhinderung der
					Gewerbetätigkeit, in diesem Betrag noch nicht eingerechnet waren.<com id="Miszellen_c9"> Es gibt verschiedene Angaben zur Höhe des Brandschadens.
						Der Gemeinderat von <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> hatte eine Kommission eingesetzt, die sich
						schon am <d norm="13.05.1861">13. Mai 1861</d> mit diesbezüglichen Erhebungen
						befasst hatte. Es wurden Befragungen durchgeführt und Protokolle erstellt
						über Gebäude- und Mobiliarschäden. Später wurde eine Revisionskommission
						gebildet, bestehend aus je zwei Mitgliedern der Regierung, des Gemeinderats
						und des Hilfskomitees, die diese Angaben prüfte. Insgesamt konnte die
						Schadensumme dadurch um 1 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken reduziert werden. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Tschudi, Glarus</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 42; <ref type="lit">Tschudi, Hülfskomite</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 37, 61–66; <ref type="lit">Hülfskomite der Stadt Zürich für Glarus</ref>.</com> Der
					Brand von <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> brachte den viel zu geringen kantonalen
					Versicherungsschutz schlagartig zu Bewusstsein.<com id="Miszellen_c10"> Ein Katastrophenfall belastete vor allem die kleinen
						Kantone. Bei einer Risikodeckung von 75% der Schadensumme blieben enorme
						Beträge zu zahlen, die über Jahrzehnte hohe Schulden und Abgaben mit sich
						brachten. <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> konnte auf keinerlei Vermögen zurückgreifen
						und hatte bereits vor dem Brand hohe Steuern für seinen Budgetausgleich
						erhoben. Allein die Zinszahlungen für den Schuldbetrag stellte eine grosse
						Belastung dar.<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Tschudi, Hülfskomite</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 36–40; <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 35(b – c).</com> Die Folgen und ihre
					Bewältigung beschleunigten denn auch die interkantonale Diskussion um die Rolle
					von Bund und Kantonen bei Assekuranzfragen und geeigneten präventiven
					Massnahmen.<com id="Miszellen_c11"> Diskutiert wurden unter anderem die Einführung einer
						obligatorischen schweizerischen Gebäudeversicherung, die Frage der
						Rückversicherung und die Bildung von Reservefonds. Die Hauptschwierigkeiten
						bei all diesen Vorschlägen lagen in den unterschiedlichen Gesetzgebungen der
						Kantone, aber auch in der Abwägung der Vor- und Nachteile von
						privatwirtschaftlichen und staatlichen Unternehmungen. Dennoch wurde bereits
						im Herbst 1861 in der Bundesversammlung beschlossen, erste Massnahmen zur
						Errichtung eines Konkordats zur gegenseitigen Rückversicherung der
						kantonalen Gebäudeversicherungsanstalten zu treffen. Ein Jahr später lag ein
						erster Entwurf vor. Die Gründung von Versicherungsunternehmen, wie der
						Helvetia Schweizerischen Feuerversicherungs-Gesellschaft in <idx type="place" norm="St. Gallen">St. Gallen</idx> am <d norm="07.11.1861">7. November 1861</d> und der <idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basler</idx> Versicherungs-Gesellschaft gegen
						Feuerschaden im Jahre 1863, resultierte unmittelbar aus den Erfahrungen des
						Brands von <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx>. Auch die Einführung der professionellen
						Rückversicherung geht auf dieses Ereignis zurück. 1864 wurde die
						Schweizerische Rückversicherungs-Gesellschaft in <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> gegründet. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 4. Juni 1861, 6. Juni 1861, 25. März 1862; <ref type="lit">Fässler, Fürio</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 83; <ref type="lit">Müller/Fässler/Grünig, Not als Lehrmeisterin</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 270. – Zur Entwicklung der
						Privatversicherungen in der Schweiz <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Oberholzer, Privatversicherung</ref>; <ref type="lit">Jung, Winterthur</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 16–52.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p5">Zunächst ging es aber um die Organisation einer pragmatischen
					und unbürokratischen Hilfe, die die gröbste Not der Bevölkerung linderte.<com id="Miszellen_c12"> Der Brand löste eine grosse Welle der Solidarität und
						Hilfsbereitschaft im In- und Ausland aus. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Tschudi, Hülfskomite</ref>; <ref type="lit">Tschudi, Glarus</ref>; <ref type="lit">NZZ</ref> in den Wochen und Monaten nach dem Brand unter der
						Rubrik «Was in den Kantonen für Glarus geschieht»; <ref type="lit">NZZ</ref>, 29. Juli 1861; <ref type="lit">Fässler, Fürio</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 60–69; <ref type="lit">Müller/Fässler/Grünig, Not als Lehrmeisterin</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 278; <ref type="letter" target="K_1881_c4"><!--→ Nr. 83 (Kommentar)--></ref>.</com> Escher
					veranlasste beispielsweise die Direktion der Schweizerischen Kreditanstalt,
					einen Aufruf an den «Handelsstand des Aus<pb n="112"/>lands» für eine Spendensammlung zugunsten der Brandgeschädigten zu
					erlassen. Ausserdem erreichte er, dass der Verwaltungsrat der Kreditanstalt eine
					Spende von 10 000 Franken bewilligte.<com id="Miszellen_c13">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Prot. VR SKA</ref>, 14. Mai 1861; <ref type="lit">NZZ</ref>, 15. Mai 1861.</com> Ferner sorgte er dafür, dass
					die in <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> eingegangenen Spendengelder bis zu ihrer
					Verwendung bei der Kreditanstalt zu einem vorteilhaften Zins angelegt werden
					konnten.<com id="Miszellen_c14"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Hülfskomite der Stadt Zürich für Glarus</ref>.</com> Weiter
					regte er ein Darlehensgesuch bei der Schweizerischen Gemeinnützigen Gesellschaft an<com id="Miszellen_c15">
						<ref type="letter" target="K_1881_c4"><!--→ Nr. 83 (Kommentar)--></ref>.</com> und offerierte <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> schliesslich selbst ein günstiges Darlehen der
					Kreditanstalt.<com id="Miszellen_c16"> Aufgrund der unerwartet zahlreich eingegangenen
						Spendengelder konnte jedoch darauf verzichtet werden. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="letter" target="K_1949"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 20. September 1962
							(FA Tschudi)--></ref>; <ref type="letter" target="K_1950"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 4. Oktober 1862 (FA
							Tschudi)--></ref>; <ref type="lit">Hülfskomite der Stadt Zürich für Glarus</ref>; <ref type="lit">Aufruf der Centralkommission der SGG</ref>, 12. Juli
						1861.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p6">Escher arbeitete darüber hinaus eng mit dem Hilfskomitee der
					Stadt <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> für <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> zusammen. In dessen Namen übergab er dem <idx type="place" norm="Glarus">Glarner</idx> Hilfskomitee, das mit der Verteilung der
					eingegangenen Spendengelder beauftragt war, 6000 Franken.<com id="Miszellen_c17">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 21. Mai 1861.</com> Ausserdem veranlasste er, dass
					die <ref type="kbe"/> Nordostbahn alle Hilfsgüter und Personen, die an
					Hilfeleistungen beteiligt waren, über Wochen gratis nach <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> beförderte.<com id="Miszellen_c18">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Hülfskomite der Stadt Zürich für Glarus</ref>.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p7">Escher konnte also in verschiedenen Bereichen Einfluss nehmen,
					um <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> und damit auch seinen Freund zu unterstützen. <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> konsultierte ihn denn auch vermehrt
					bei Finanzierungsfragen zum Wiederaufbau und zur zukünftigen Entwicklung von <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx>.<ref type="letter" target="K_1881"><!--Nr.83--></ref> Obwohl auch andere Sachfragen allmählich
					wieder in ihren Briefwechsel Einzug hielten<ref type="letter" target="K_1903"><!--Nr.86--></ref>, bleibt jedoch die besondere Bedeutung
					von Familie und engen Freunden für den persönlichen Rückhalt weiterhin spürbar.<com id="Miszellen_c19">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="letter" target="K_1890"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 9. September 1861 (FA
							Tschudi)--></ref>; <ref type="letter" target="K_1949"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 20. September 1862
							(FA Tschudi)--></ref>; <ref type="letter" target="K_1950"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 4. Oktober 1862 (FA
							Tschudi)--></ref>; – Auch bei Sachthemen weist der Briefwechsel oft eine
						persönliche Note auf, etwa wenn <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> befürchtete, dass den <idx type="place" norm="Glarus">Glarnern</idx> eine Annahme weiterer Hilfsangebote «als
						bettelhafte Zudringlichkeit ausgelegt werden könnte». <ref type="letter" target="K_1881"><!--→ Nr. 83--></ref>.</com> Die fast zeitgleich
					erfolgte Geburt <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Hedwig">Hedwigs</idx> <ref type="letter" target="K_1880"><!--Nr.82--></ref>, Eschers <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Hedwig">zweiter Tochter</idx>, und damit die unmittelbare Nähe
					von Freud und Leid, gab den Freunden Anlass zu allgemeineren Überlegungen über
					die Schicksalhaftigkeit und «menschliche Kurzsichtigkeit»<ref type="letter" target="K_1881"><!--Nr.83--></ref>, wie <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> sich ausdrückte. Auch Escher musste
					das «Unwiederbringliche» angesichts seines Wunsches nach einem Sohn annehmen –
					viel gravierender aber war dies, als die kleine <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Hedwig">Hedwig</idx> nach nur einem Jahr starb.<com id="Miszellen_c20">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 262–267.</com> Escher umriss, von Trauer und
					Erschöpfung gezeichnet, in einem Brief vom <d norm="28.07.1862">28. Juli 1862</d> <ref type="letter" target="K_1942"><!--Nr.93--></ref> an <ref type="kbp"/>
					<idx type="person" norm="Zwicky Kaspar Lebrecht">Kaspar Lebrecht Zwicky</idx>, einen weiteren
					gemeinsamen Jugendfreund Eschers und <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumers</idx>, in nur wenigen Zügen die
					Ereignisse ihrer kurzen Krankheit.<com id="Miszellen_c21"> Zur Beziehung Eschers zu <ref type="kbp"/>
						<idx type="person" norm="Zwicky Kaspar Lebrecht">Kaspar Lebrecht Zwicky</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 96, 240, 275.</com> Eschers Frau <idx type="person" norm="Escher-Uebel Augusta">Augusta</idx> wird später von ihren
					Zweifeln und ihrem eigenen Schmerz über den Verlust des <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Hedwig">Kindes</idx> schreiben und auch, dass neben der
					«Ergebung in den göttlichen Willen» ihr die Anwesenheit <idx type="person" norm="Uebel-von Geiger Juliane Charlotte">ihrer Mutter</idx> und <idx type="person" norm="Monten-Uebel Anna">Schwester</idx>, insbesondere aber ihres Mannes,
					Trost verliehen habe.<com id="Miszellen_c22">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="third-party-letter">Brief Augusta Escher-Uebel an Susanne Blumer-Heer, 27.
							August 1862 (<ref type="lit">FA Tschudi</ref>)</ref>. – Zu Freud und Leid im <idx type="place" norm="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 238–271.</com> </p>
			</div>

			<div id="Miszellen_d1.2">
				<head>Eschers Einfluss auf die «Neue Zürcher Zeitung»: Die Causa Felber</head>

				<p id="Miszellen_p8">Zu Beginn des Jahres 1862 schrieb Alfred Escher einen heute
					nicht mehr erhaltenen Brief an den Mitherausgeber der «Neuen <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Zeitung» <ref type="kbp"/>
					<idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Friedrich Fisch-Hagenbuch</idx>.<com id="Miszellen_c23"> Der Brief datierte vom <d norm="15.01.1862">15. Januar 1862</d>; <ref type="letter" target="K_1921"><!--→ Nr. 90--></ref>.</com> Er hatte sich darin für ein
					langfristiges Vertragsverhältnis zugunsten des Chefredaktors <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Peter Felber</idx> eingesetzt, das mit einer
					sechsmonatigen Probezeit beginnen und an deren Ende ein Schiedsgericht,
					bestehend aus <ref type="kbp"/>
					<idx type="person" norm="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</idx> und <idx type="person" norm="Stoll Georg">Georg Stoll</idx>, über die endgültige Anstellung
					befinden sollte.<com id="Miszellen_c24"> Sowohl <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</idx> als auch <idx type="person" norm="Stoll Georg">Georg Stoll</idx> waren enge Vertraute Eschers. <idx type="person" norm="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</idx> war ein langjähriger
						Freund Eschers und sein juristischer Berater bei allen seinen Gründungen. <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> wurde 1853 von Escher zum Sekretär der <ref type="kbe"/> Zürich-Bodensee-Bahn und 1858 in die Direktion der <ref type="kbe"/> Nordostbahn berufen. Ende der 1860er Jahre wurde er
						Verwaltungsrat der Neuen <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Zeitung. – Zu <idx type="person" norm="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 749–750. – Zu <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Stoll, Stoll</ref>; <ref type="lit">Strebel, Rückkauf</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 352.</com> Diese Einflussnahme Eschers auf die
					Redaktionsangelegenheiten veranlasste <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> in seinem
					Antwortschreiben vom <d norm="20.01.1862">20. Januar 1862</d> <ref type="letter" target="K_1921"><!--Nr.90--></ref>, etwas weiter auszuholen und sowohl eine
					längere Vorgeschichte der Redaktion als auch eine Chronik der Schwierigkeiten,
					die sie mit <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">ihrem Chefredaktor</idx> seit dessen
					Stellenantritt 1849 gehabt hatte, zu verfassen.<com id="Miszellen_c25">
						<idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Peter Felber</idx> hatte das liberale «<idx type="place" norm="Solothurn">Solothurner</idx> Blatt» redigiert und wechselte nach
						dem Tod des damaligen <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr>-Chefredaktors <idx type="person" norm="Daverio Ludwig Herkules">Herkules Daverio</idx> 1849 in die <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr>-Redaktion nach <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>. Nach anfänglichen Schwierigkeiten
						gelang es ihm, allmählich Fuss zu fassen und sich als verlässlicher
						Berichterstatter der liberalen <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Wirtschaftspolitik zu etablieren. Sein
						wiederholtes Plädoyer für eine ab 1856 strikt neutrale Haltung der Schweiz
						gegenüber dem Ausland und seine klare Meinung zum Privatbetrieb der
						Eisenbahnen und gegen Zentralisierungstendenzen in Eisenbahnfragen machten
						ihn schliesslich zum Sprachrohr der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Liberalen, deren Interessen er in der <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> kämpferisch vertrat. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 32–87. – Zu <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felbers</idx> Biographie und Werdegang in der <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">NZZ</abbr>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>; <ref type="lit">Maissen, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 45–52; <ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D3098.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Felber Peter Jakob</ref>; <ref type="lit">HBLS</ref> III, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 132–133; <ref type="lit">Blaser, Bibliographie</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 1201. – Zu <idx type="person" norm="Daverio Ludwig Herkules">Ludwig Herkules Daverio</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 14. April 1849 (Nekrolog); <ref type="lit">Weisz, Redaktoren</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 301–333; <ref type="lit">HBLS</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 672; <ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 10.</com> Sein Rückblick sei das «Kriterium
					für die Gegenwart», wie er schreibt, für seine Entscheidung nämlich, dass er
					sich zwar noch einmal für <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felbers</idx> Verbleiben in der Redaktion
					entschlossen habe, insofern Eschers Wunsch nachgekommen sei, inskünftig jedoch
					Personalfragen unabhängig entscheiden werde.<com id="Miszellen_c26"> Zur Geschichte der <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> und ihrer Redaktoren <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>; <ref type="lit">Weisz, Redaktoren</ref>; <ref type="lit">Maissen, NZZ</ref>; <ref type="lit">Meyer, NZZ</ref>.</com> Dieser lange Brief lässt zwar
					lediglich Rückschlüsse darüber zu, was Escher <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> in seinen angeblichen
					«Postulaten» zu den <pb n="113"/> neuen Vertragsbedingungen im einzelnen mitgeteilt haben mag;
					allein die Tatsache aber, dass die Zusammenarbeit in der Redaktion und die
					Konsequenzen daraus offensichtlich nicht nur innerbetrieblich diskutiert wurden,
					verweist auf die Brisanz und Tragweite der Angelegenheit und den Einfluss
					Eschers auf die Redaktion.</p>

				<p id="Miszellen_p9"><idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuchs</idx> Brief offenbart das
					Dilemma des Verlags an einem konkreten Beispiel: Mitten im lang andauernden
					Eisenbahnstreit um die Linienführung der <ref type="kbe"/> Westbahn<ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.3.2">Westbahnkonflikt <!--→ S. 42–47--></ref>, gefolgt von der
					Fusionsfrage der schweizerischen Eisenbahngesellschaften, war die <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> in finanzielle Schwierigkeiten geraten,
					weil ihre Abonnentenzahlen stark zurückgegangen waren.<com id="Miszellen_c27"> Zum Westbahnkonflikt <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Halperin, Westbahnkonflikt</ref>; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 468–482; <ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 69–72; <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.3.2"><!--→ S. 42–47--></ref>.</com> In diesen Eisenbahnkonflikten
					war es wiederholt zu Auseinandersetzungen zwischen den <idx type="place" norm="Bern">Berner</idx> Radikalen und den <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Liberalen gekommen, die auch in der Presse ihren
					Niederschlag fanden. Sie waren insbesondere in den beiden Repräsentanten
					Bundesrat <ref type="kbp"/><idx type="person" norm="Stämpfli Jakob">Jakob Stämpfli </idx> und
					Nordostbahn-Direktionspräsident Alfred Escher personifiziert und wurden
					entsprechend in der «<idx type="place" norm="Bern">Berner</idx> Zeitung» und der «Neue <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Zeitung» polemisch ausgetragen. <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> wollte deshalb «die
					Redaction, <abbr norm="respektive / respective">resp.</abbr> den innern Werth &amp; Gehalt der <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr>tg» heben und <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> mit zwei Hilfsredaktoren unter die
					Arme greifen. Dieser wies jedoch eine finanzielle Beteiligung in Form einer
					Gehaltsreduktion zurück und drohte mit Kündigung. Da sein polemischer
					Schreibstil ein von Escher erwünschtes Mittel der publizistischen Entgegnung auf
					die Anfeindungen von radikaler Seite war, erreichte er mit seiner Drohung, dass
					die Direktion der Nordostbahn schliesslich die Differenz zu seinem bisherigen
					Gehalt sowie die zwei Redaktorenstellen zu seiner Entlastung finanzierte<ref type="letter" target="K_1921"><!--Nr.90--></ref>. Mit diesen Massnahmen war ein Kompromiss
					gefunden, der einerseits die Redaktion personell und finanziell stärkte,
					andererseits die Funktion der <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> als Presseorgan der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Liberalen mit <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Peter Felber</idx> an der Spitze sicherte.</p>
				<p id="Miszellen_p10"><idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> unterstrich in seinem
					Brief seine Loyalität und sein Pflichtbewusstsein Escher gegenüber und betonte,
					dass die <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> ihm immer treu zu Diensten gestanden sei.
					Er attestierte dabei auch <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> eine «vorzügliche dialektische
					Begabung» und gab an, sich wiederholt für ihn persönlich eingesetzt zu haben. Er
					spricht von Schuldgefühlen und Selbstverleugnung ebenso wie von persönlicher
					Zuneigung, die ihn die unternehmerischen Interessen der <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> beinahe hätten vergessen lassen. Dies
					obwohl <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> eine eigenwillige und streitbare
					Persönlichkeit war, die Sachverhalte zuspitzte und allgemein einen
					publizistischen Stil pflegte, der vom Publikum nicht immer goutiert wurde. <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> erinnerte daran, dass
					selbst «Escher und seine Freunde [...] sich zeitweise sehr mißfällig über die
					Redaktion <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felbers</idx> geäussert»<ref type="letter" target="K_1921"><!--Nr.90--></ref> hätten. Das im Brief zum Ausdruck
					kommende Wohlwollen <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuchs</idx> scheint indes vor
					allem rhetorisch als Rechtfertigung für seinen aktuellen Entscheid zu den
					Anstellungsbedingungen <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felbers</idx> und seine Abgrenzungsabsicht
					gegenüber Escher inszeniert zu sein. Denn <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> war allgemein weniger
					an der Zeitung als am Buchverlag interessiert<ref type="letter" target="K_1921"><!--Nr.90--></ref>, und es war vor allem sein Schwiegervater <idx type="person" norm="Hagenbuch Johannes">Johannes Hagenbuch</idx>, der die internen
					Querelen in der Redaktion bis anhin aufgefangen und an <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> festgehalten hatte.<com id="Miszellen_c28">
						<idx type="person" norm="Hagenbuch Johannes">Johannes Hagenbuch</idx> gehörte dem
						Gründungskomitee der Kreditanstalt und später ihrem Verwaltungsrat an, mit
						anderen Worten jenem einschlägigen Kreis liberal gesinnter Männer aus der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Politik und Wirtschaft, die in engstem
						Verhältnis zu Escher standen und die dieser für seine Projekte gezielt
						ausgewählt und gewonnen hatte. Er hatte sich vom Buchhändlerlehrling in der
						Verlagsbuchhandlung Orell Füssli &amp; Co. zum Teilhaber des Unternehmens
						hochgearbeitet. 1849 hatte er <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Peter Felber</idx> in die Redaktion berufen.
						1854 wurde er zum alleinigen Besitzer und Herausgeber der <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 746, 752, 759–763, 793–803, 814; <ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 84–85, 190–192. – Zu <idx type="person" norm="Hagenbuch Johannes">Johannes Hagenbuch</idx> und dem Verlag Orell
						Füssli <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 10. Oktober 1863 (Nekrolog); <ref type="lit">Corrodi-Sulzer, Orell Füssli</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> IV–V; <ref type="lit">Rychner, Orell Füssli</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 143–144; <ref type="lit">HBLS</ref> IV, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 52; <ref type="lit">Jöhr, SKA</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 557.</com>
					<idx type="person" norm="Hagenbuch Johannes">Hagenbuch</idx> hatte <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">seinen Schwiegersohn</idx> als Teilhaber
					ins Unternehmen aufgenommen und ihm angesichts seines Alters und seiner
					zunehmenden Gebrechlichkeit die Leitung des Verlags nach und nach übertragen.
					Der sich anbahnende Generationswechsel wirkte sich indes immer deutlicher auf <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> aus, der den Verlust des «Zutrauens»
					des neuen Verlegers beklagte. Ende 1861 warf er schliesslich das Handtuch und
					hoffte, «in dem großen Wirkkreise des Herrn Escher irgendeine Arbeitsstelle» zu
					finden.<com id="Miszellen_c29">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="third-party-letter">Brief Peter Felber an Jakob Dubs, 17. März 1862</ref>,
						gedruckt in Auszügen, in: <ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 154–155.</com> «Herr Escher hat aber einen
					andern als den von mir [<idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx>] beabsichtigten Weg für gut befunden
					und die Vermittlung zwischen dem <pb n="114"/> Chef unseres Hauses [<idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx>] und mir versucht.»<com id="Miszellen_c30">
						<ref type="third-party-letter">Brief Peter Felber an Jakob Dubs, 17. März 1862</ref>, <abbr norm="zitiert">zit.</abbr>
						<ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 154. – <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> hatte in demselben Brief <idx type="person" norm="Dubs Jakob">Dubs</idx> unter anderem selbst um «ein Zeichen» des
						Wohlwollens <ref type="kbp"/>
						<idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuchs</idx> und um das
						Erwirken eines langfristigen Vertrags ersucht. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="third-party-letter">Brief Peter Felber an Jakob Dubs, 17. März 1862</ref>, <abbr norm="zitiert">zit.</abbr>
						<ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 154–155.</com>
					<idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> sollte demnach in der Redaktion
					verbleiben und erhielt den eingangs erwähnten langfristigen Vertrag.<com id="Miszellen_c31"> Escher war durch den <idx type="place" norm="St. Gallen">St. Galler</idx> Nationalrat <idx type="person" norm="Curti Basil Ferdinand">Basil Curti</idx>, der ein Jugendfreund <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felbers</idx> war, über dessen Kündigung
						informiert worden. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="third-party-letter">Brief Peter Felber an Jakob Dubs, 17. März 1862</ref>, <abbr norm="zitiert">zit.</abbr>
						<ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 154.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p11">Escher ging nicht weiter auf <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuchs</idx> Bestreben nach einem
					autonomen Personalentscheid ein und setzte sich damit auch über dessen
					finanzielle Bedenken hinweg. <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> war empört: «Lieber
					will ich schließlich die Zeitung verschenken oder verkaufen, als länger Sklave
					und dazu der Schleppträger von Personen und Interessen zu sein, welche jene nur
					als Mittel betrachten, ohne sich sonst irgend um deren Existenz zu kümmern. Die
					Kämpfe mit der Union Suisse [<ref type="kbe"/> Vereinigte Schweizerbahnen], <idx type="place" norm="Oron-la-Ville">Oron</idx>-Ostwestbahn [<ref type="kbe"/><idx type="place" norm="Lausanne">Lausanne</idx>– <idx type="place" norm="Freiburg im Üechtland">Fribourg</idx>–<idx type="place" norm="Bern (Stadt)">Bern</idx>-Bahn] <abbr norm="und so weiter">usw.</abbr> haben mir schlaflose Nächte und viel Arbeit
					verursacht und unserm Hause eine Einbuße von 40 000 Francs, allerwenigstens.»<com id="Miszellen_c32"> Brief <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Friedrich Fisch-Hagenbuch</idx> an <idx type="person" norm="Dubs Jakob">Jakob Dubs</idx>, <abbr norm="sine dato (undatiert)">s. d.</abbr>, <abbr norm="zitiert">zit.</abbr>
						<ref type="lit">Züricher Post</ref>, 1. Februar 1903.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p12">Es sollte das letzte Mal sein, dass <idx type="person" norm="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Fisch-Hagenbuch</idx> einlenkte.<com id="Miszellen_c33"> 1868 verkaufte er die Zeitung tatsächlich. Der 1866
						gegründete «Politische Gemeindeverein» übernahm unter seinem Präsidenten <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Eugen">Eugen Escher</idx> 1868 die <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> und gründete eine Aktiengesellschaft. <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Eugen">Eugen Escher</idx> wurde der neue
						Chefredaktor. <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> konnte noch bis zu seinem Tod
						1872 in der Redaktion verbleiben, hatte aber keinen massgeblichen Einfluss
						mehr. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Meyer, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 59–64.</com> Er war nicht mehr bereit, Eschers
					liberale Interessen bedingungslos zu vertreten und dabei finanzielle Einbussen
					hinzunehmen. Er stufte deshalb <idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Peter Felber</idx> zum Ressortleiter zurück und
					entzog ihm die Zuständigkeit für den Lokalbereich, so dass er sich nicht mehr
					öffentlich zur <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Politik äussern konnte.<com id="Miszellen_c34">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Maissen, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 51–52; <ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 190–192, 247–257.</com>
					<idx type="person" norm="Felber Peter Jakob">Felber</idx> seinerseits hätte Escher weiterhin
					unterstützt, und seine publizistischen Qualitäten wären im Zuge der
					Verfassungsrevision und dem Erstarken der demokratischen Bewegung im weiteren
					Verlauf der 1860er Jahre sicherlich hilfreich gewesen.<com id="Miszellen_c35"> Zur Verfassungsrevision und zu der demokratischen
						Bewegung aus publizistischer Sicht <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 193–231, 247–257; <ref type="lit">Meyer, NZZ</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 55–58.</com> Escher sah sich in der Folge
					nicht mehr hinreichend durch die <abbr norm="Neue Zürcher Zeitung">N<idx type="place" norm="Zürich">Z</idx>Z</abbr> vertreten und zog sich mehr und mehr von
					ihr zurück.</p>
			</div>

			<div id="Miszellen_d1.3">
				<head>Die Aufhebung des Klosters Rheinau und die Auswirkungen auf das Projekt der
					eidgenössischen Universität</head>
				<p id="Miszellen_p13">Alfred Escher war am <d norm="24.12.1861">24. Dezember 1861</d> in die Kommission zur Prüfung des
					Gesetzesentwurfs zur Aufhebung des Stiftes <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Rheinau</idx> des <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Grossen Rats gewählt worden. Kaum drei Monate
					später fiel der endgültige Entscheid zur Aufhebung dieses Benediktinerklosters.
					Am <d norm="22.04.1862">22. April 1862</d> wurde ein entsprechendes Gesetz
					erlassen, und am <d norm="06.05.1862">6.</d>/<d norm="07.05.1862">7. Mai</d> fand die offizielle Übergabe an die kantonalen
					Behörden statt.<com id="Miszellen_c36">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Prot. Grosser Rat ZH</ref>, 3. März 1862 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 271–275), 22. April
							1862 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 284–286); <ref type="lit">NZZ</ref>, 25. Dezember 1861, 23. April 1862; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 906, 1006–1007. – Zur Aufhebung des <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Klosters Rheinau</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Schoch, Kloster Rheinau</ref>; <ref type="lit">Schoch, Aufhebung Rheinau</ref>.</com> Die so besiegelte
					Klosteraufhebung hatte indes eine längere Vorgeschichte, auf die der Grosse Rat
					in seiner Begründung rekurrierte.<com id="Miszellen_c37"> Bereits in den 1830er Jahren war dieses einzige
						katholische Kloster auf Kantonsgebiet im Zuge der Regeneration ins Visier
						der herrschenden radikal-liberalen Politik geraten. In den Kantonen <idx type="place" norm="Aargau">Aargau</idx> und <idx type="place" norm="St. Gallen">St. Gallen </idx> waren die Klöster bereits damals
						unter Staatsverwaltung gestellt worden, was auch im protestantischen Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> die Aufhebungsfrage belebte. Das <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Kloster Rheinau</idx> war 1836 der kantonalen
						Verwaltung unterstellt, zu Beitragszahlungen an die Volksschule und die
						katholische Pfarrstelle in <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> verpflichtet und so in seiner Autonomie
						beschränkt worden. Das gleichzeitig erlassene Aufnahmeverbot von Novizen und
						Geistlichen aus anderen Klöstern kam langfristig einer Aufhebung auf
						«natürlichem» Wege gleich. Das Kloster sofort aufzuheben hatte einen
						entscheidenden Nachteil, wie auch Escher fünfzehn Jahre später, 1851, in
						einem Brief an den liberalen katholischen Pfarrer <ref type="kbp"/>
						<idx type="person" norm="Federer Josef Anton Sebastian">Josef Anton Sebastian Federer</idx>
						festhielt: «Schon sehr lange ist im <abbr norm="Canton">Ctn.</abbr>
						<idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> davon die Rede, dieses Kloster aufzuheben
						&amp; wohl wäre es schon längst aufgehoben worden, wenn nicht beinahe die
						Hälfte seiner Güter im Großherzogthum <idx type="place" norm="Baden (Grossherzogtum)">Baden</idx> läge &amp; dieser Staat das
						Epavenrecht geltend machen würde. Vielleicht wird man trotz dieses
						ungünstigen Umstandes das Kloster säcularisiren [...].» <ref type="letter" target="K_0910"><!--Brief Escher an Josef Anton Sebastian Federer, 5. August
							1851 (KBSG Federer)--></ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="letter" target="K_0910"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 198–201--></ref>; <ref type="letter" target="K_0911"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 198–201--></ref>. – Epavenrecht: Heimfallsrecht. Ein nicht unerheblicher
						Teil der ausserkantonalen Ländereien und Güter des Klosters lag auf dem
						Gebiet des Grossherzogtums <idx type="place" norm="Baden (Grossherzogtum)">Baden</idx> und wurde von diesem im Falle
						einer Klosteraufhebung aufgrund des Heimfallsrechts mit einem
						staatsrechtlichen Beschlag belegt. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10002133">Staatsvertrag zwischen der schweizerischen
						Eidgenossenschaft und dem Grossherzogthum Baden, betreffend die
						gegenseitigen Bedingungen über Freizügigkeit und weitere nachbarliche
						Verhältnisse (vom 6. Dezember 1856), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1857
						I, S. 107–109</ref>; <ref type="lit">Inauen, Brennpunkt Schweiz</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 214–215. – Zur Regenerationszeit im Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Wettstein, Regeneration</ref>; <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 81–116. – Zum Kirchenwesen in der
						Regenerationszeit <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Wettstein, Regeneration</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 437–454.</com> Er habe einerseits die «für
					Staat und Kloster unwürdigen Verhältnisse» zu einem Ende bringen, andererseits
					den zahlreich eingegangenen Gesuchen um eine Wiedereinsetzung des Klosters nicht
					entsprechen wollen, weil er meinte, damit seine radikal-liberalen Vorgänger in
					Frage zu stellen und zu desavouieren.<com id="Miszellen_c38"> Seit den 1830er Jahren hatte sich die Zahl der Mönche
						aufgrund eines Novizenaufnahmeverbots von etwa sechzig auf elf verringert. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> Rede des Regierungsratspräsidenten Ulrich
						Zehnder in der Sitzung des Grossen Rats vom 23. Dezember 1861, in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 25. Dezember 1861 sowie sein Votum im Grossen Rat
						als Referent der Kommission, in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 19. Dezember 1861, 4. März 1862, 5. März 1862. –
						Zu den Gesuchen um die Wiedereinsetzung des <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Klosters Rheinau</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 25. Dezember 1861, 4. März 1862; <ref type="lit">Schoch, Kloster Rheinau</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 90–92.</com> Für Escher war die Aufhebung
					«lediglich die Konsequenz von Schlußnahmen, welche der Große Rath seit einem
					Vierteljahrhundert in dieser Angelegenheit zu fassen sich veranlaßt fand».<com id="Miszellen_c39"> Eschers Eröffnungsrede im Grossen Rat vom <d norm="23.12.1861">23. Dezember 1861</d>, in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 24. Dezember 1861.</com> Dies zeigt, wie sehr der
					Geist der einstigen Reformpartei noch immer nachwirkte, aber insbesondere auch,
					wie stark Escher selbst von dieser politischen Bewegung geprägt war.<com id="Miszellen_c40">Zu ihren Vertretern zählte beispielsweise <idx type="person" norm="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich Ludwig
							Keller</idx>, Eschers Doktorvater und Kopf der damaligen
						radikal-liberalen Partei des Kantons <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>, oder <ref type="kbp"/>
						<idx type="person" norm="Furrer Jonas">Jonas Furrer</idx>, Eschers enger Freund und Mentor,
						der in ihm nach dem <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>putsch einen hoffnungsvollen Vertreter der
						neuen Generation sah, dem er die Erneuerung der liberalen Partei im Kampf
						gegen die Konservativen zutraute. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="sum" target="Freunde_und_Bekannte_p21"><!--Jung/Fischer, Escher Briefe, Bd. 2, S. 20--></ref>; <ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1"><!--Jung/Fischer, Escher Briefe, Bd. 2, S. 37–43--></ref>; <ref type="lit">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3</ref>; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 78–79, 96–97, 156–158, 173–181; <ref type="lit">Schmid, Escher</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 63–65; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 126–128. – Zum <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>putsch 1839 und Eschers Einstieg in die
						Politik <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 155–195.</com> </p>
				<p id="Miszellen_p14">Trotz dieser rhetorisch-argumentativen Anknüpfung an frühere
					Debatten sah sich der Grosse Rat mit hartnäckigen Vorwürfen des
					Bereicherungsverdachts und der Diskriminierung der Katholiken konfrontiert.<com id="Miszellen_c41"> Das in Anmerkung 37 erwähnte Epavenrecht bestand 1862
						nicht mehr. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Inauen, Brennpunkt Schweiz</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 214–215.</com> Er versuchte sich dagegen zu
					verwahren und betonte, das Klostervermögen werde in erster Linie für die
					kirchlichen Bedürfnisse der seit dem freien Niederlassungsrecht stetig
					erweiterten katholischen Gemeinden, aber auch für die Priesterausbildung sowie
					die Armen- und Krankenversorgung verwendet.<com id="Miszellen_c42">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> Gesetzesentwurf betreffend die Aufhebung
						des Stiftes Rheinau und Weisung des Regierungsrathes an den hohen Großen
						Rath zu dem Gesetzesentwurf betreffend die Aufhebung des Stiftes Rheinau,
						in: <ref type="lit">Amtsblatt ZH</ref>, 17. Dezember 1861 (S. 1616–1621); <ref type="lit">NZZ</ref>, 4. März 1862.</com> Escher hatte in seiner
					Funktion als Grossratspräsident sowohl «gewinnsüchtige Zwecke» als auch
					«konfessionelle Befangenheit» vehement zurückgewiesen und verlauten lassen:
					«Steuern wir, meine Herren, <pb n="115"/> fern von Gewinnsucht oder Unduldsamkeit, frei aber auch von
					krankhafter Sentimentalität, von dem sichern Kompasse des gesunden
					Menschenverstandes geleitet, entschlossen vorwärts auf der bisher von dem Großen
					Rathe in dieser Angelegenheit eingeschlagenen Bahn und vergessen wir nicht, daß
					wenn die Säkularisation des <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Klosters Rheinau</idx> erst jetzt ausgesprochen
					wird, dies lediglich äußern und zufälligen Umständen zuzuschreiben ist, welche
					bisanhin der Aufhebung des Stiftes hindernd in den Weg traten.»<com id="Miszellen_c43"> Eschers Eröffnungsrede zur ordentlichen Wintersitzung
						des Grossen Rats am 23. Dezember 1861, in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 24. Dezember 1861.</com> Mit solchen Statements
					verärgerte er die konservativen Katholiken der Zentralschweiz ebenso wie
					reformiert-konservative Kreise, die dem <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Kloster Rheinau</idx> Sympathie entgegenbrachten.
					Dies bestätigte ihm auch der Direktionspräsident der Rentenanstalt, <ref type="kbp"/>
					<idx type="person" norm="Widmer Johann Conrad">Johann Conrad Widmer</idx>, den er eigens zur
					Sondierung der Stimmungslage in die Zentralschweiz geschickt hatte, in seinem
					Brief vom <d norm="06.05.1862">6. Mai 1862</d> <ref type="letter" target="K_1929"><!--Nr.92--></ref>. <idx type="person" norm="Widmer Johann Conrad">Widmer</idx> hob im wesentlichen zwei Umstände
					hervor, welche die dortigen Katholiken und insbesondere konservative Kreise
					gegen <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> aufgebracht hatten: der allgemeine Eindruck, der
					Protestantismus nehme überhand, und eben die Rhetorik, mit der die Aufhebung des <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Klosters Rheinau</idx> einhergegangen war.</p>

				<p id="Miszellen_p15">Escher hatte sich durch seine kompromisslose Haltung und
					seine unsensiblen Äusserungen in einer Weise exponiert, die sich nun
					hinsichtllich eines Unternehmens, das in erheblichem Umfang auf die
					Zentralschweizer Unterstützung angewiesen war, immer deutlicher abzeichnete. Die
					Rede ist von der eidgenössischen Universität<ref type="letter" target="K_1926"><!--Nr.91--></ref>. Escher hatte das 1854 im Ständerat
					gescheiterte Projekt im Herbst 1861 wieder ins Auge gefasst und wollte ihm,
					zusammen mit seinem langjährigen Freund und Präsidenten des Schweizerischen
					Lehrervereins, <idx type="person" norm="Fries David">David Fries</idx> <ref type="letter" target="K_1929"><!--Nr.92--></ref>, neuen Aufwind geben.<com id="Miszellen_c44"> Zur eidgenössischen Universität und den Hochschulfragen
						allgemein <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 854–889. – Zur Wiederaufnahme des Projekts der
						eidgenössischen Universität in den 1860er Jahren <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 900–913.</com> Da dieses Projekt schon früher
					mit Eschers persönlichem Ehrgeiz assoziiert worden war, erstaunt es wenig, dass
					aufgrund seiner unnachgiebigen Haltung in der Aufhebungsfrage schnell wieder
					eine Verbindung zwischen einer allfälligen Verwendung des Klostervermögens und
					der Finanzierung der eidgenössischen Universität hergestellt war.<com id="Miszellen_c45">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 870.</com> Obwohl Escher dies stets
					zurückgewiesen hatte, gibt es Anzeichen, die auf einen entsprechenden
					Zusammenhang hindeuten. Als nämlich im Grossen Rat über die Verwendung des für
					Bildungszwecke vorgesehenen Teils des <idx type="place" norm="Rheinau (Kloster)">Rheinauer</idx> Vermögens beraten wurde,
					entwickelte Escher die folgende Vision: Aus einer alten, nicht mehr zeitgemässen
					Institution wie dem Kloster sollte ein «neues Monument geschaffen werden, auf
					das man noch in spätern Zeiten hinweisen könne».<com id="Miszellen_c46">
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 3. Juli 1863.</com> Escher stellte die
					Hochschulfrage als ein unmittelbares Interesse von <idx type="place" norm="Zürich">Zürichs</idx> eidgenössischer Politik dar. Weil die
					Bundesversammlung, wie er meinte, jederzeit eine eidgenössische Universität
					beschliessen könne, müsse sich <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> zwischenzeitlich durch die gezielte Förderung
					seiner kantonalen Universität als Standort prädestinieren, wozu nun auch die
					Mittel verfügbar seien. Er verband damit ein kantonales Bildungsinteresse mit
					der eidgenössischen Universität und dem Klostervermögen und beförderte so die
					Zustimmung zum Kommissionsantrag bei der abschliessenden Abstimmung im Grossen
					Rat. Gleichzeitig lieferte er damit seinen Gegnern aber auch einen Anlass für
					ihre Polemik und bestätigte die in ihren Augen vorliegende Bereicherungsabsicht.<com id="Miszellen_c47">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 23. Januar 1862, 13. April 1862, 20. November
						1862.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p16">Eine weitere Schwierigkeit zeichnete sich seit dem <d norm="31.03.1862">31. März 1862</d> mit der Motion <idx type="person" norm="Wieland Hans">Wieland</idx> hinsichtlich der Standortfrage ab.<com id="Miszellen_c48"> Bei dieser von Oberst <idx type="person" norm="Wieland Hans">Hans Wieland</idx> im Grossen Rat von <idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basel</idx> eingebrachten Motion handelte es sich um
						eine Anfrage, ob die eidgenössische Universität nicht auch in <idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basel</idx> eingerichtet werden könne. Die Motion kam
						relativ überraschend, wurde aber auch als Reaktion auf Eschers Rede im
						Nationalrat vom <d norm="07.02.1862">7. Februar 1862</d> verstanden. Darin hatte er die
						Bildungspolitik als eine wesentliche Aufgabe des Bundes erwähnt. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> Rede Eschers im Nationalrat, 7. Februar
						1862, in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 11. Februar 1862, 10. April 1862, 13. April 1862; <ref type="lit">Der Schweizerbote</ref>, 7. März 1862, 3. Juli 1863; <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 296; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 911–913; <ref type="letter" target="K_1926_c16"><!--→ Nr. 91 (Kommentar)--></ref>.</com> Neben dem
					reichen <idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basel</idx> hatten auch andere Städte Anspruch auf die
					eidgenössische Universität erhoben und konkurrenzierten nun <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx>, das sie bedingt durch die
					Klosteraufhebung für isoliert hielten. Die Motion <idx type="person" norm="Wieland Hans">Wieland</idx> hatte auch Escher überrascht, weshalb er
					unverzüglich bei seinem wichtigsten Informanten aus dem Bundesrat, <ref type="kbp"/>
					<idx type="person" norm="Dubs Jakob">Jakob Dubs</idx>, nachfragte, ob in <idx type="place" norm="Bern (Stadt)">Bern</idx> bezüglich der Universität ein Dekret erlas <pb n="116"/>sen worden sei, das diese Motion begünstigt habe.<com id="Miszellen_c49">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="letter" target="K_1963"><!--
						Brief Escher an Jakob Dubs, 2. April 1862, in: <ref type="lit">Züricher Post</ref>, 25. Januar 1903--></ref>; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 144.</com>
					<idx type="person" norm="Dubs Jakob">Dubs</idx> schrieb Escher am <d norm="03.04.1862">3. April 1862</d> <ref type="letter" target="K_1926"><!--Nr.91--></ref>, dies sei zwar nicht der Fall, die <idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basler</idx> Presse und andere Zeitungen hätten den
					Vorstoss jedoch positiv aufgenommen. Auch <idx type="person" norm="Dubs Jakob">Dubs</idx> brachte die durch die Klosteraufhebung
					brüskierten Kreise und die Agitation gegen <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> miteinander in Verbindung und riet Escher,
					vorerst eine «etwas zaudernde Politik in dieser Frage einzuhalten». Er legte ihm
					im Sinne einer Schadensbegrenzung nahe, durch ein gezieltes Entgegenkommen und
					Engagement für katholische Anliegen sich insbesondere mit den Zentralschweizern
					zu versöhnen, damit ihnen ein Eintreten für den <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürcher</idx> Standort wieder möglich werde. <idx type="person" norm="Dubs Jakob">Dubs</idx> zeigte sich sehr konkret und engagiert in
					seinen Vorschlägen und meinte zudem, dass nur so wirklich der Nachweis erbracht
					werden könne, dass «dem Klostergute eine lebensvollere Verwendung» gegeben
					werde.<com id="Miszellen_c50">
						<ref type="kbp"/>
						<idx type="person" norm="Dubs Jakob">Jakob Dubs</idx> verwies in den Beispielen, die er
						Escher für ein Engagement empfahl, auf aktuelle Themen wie die
						Reorganisation der katholischen Gemeinden, die Einrichtung eines
						Stipendienfonds oder den Anschluss der katholischen Gemeinden an einen
						Bistumsverband. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Dubs, Tagebücher</ref>, 3. April 1862; <ref type="letter" target="K_1926"><!--→ Nr. 91--></ref>.</com> </p>

				<p id="Miszellen_p17">Auch für <idx type="person" norm="Widmer Johann Conrad">Johann Conrad Widmer</idx>, Eschers zweiten
					wichtigen Berater in dieser Angelegenheit<ref type="letter" target="K_1929"><!--→ Nr. 92--></ref>, war es eine Frage der Zeit, die eine erneute
					Annäherung ermöglichen würde. Denn selbst diejenigen Leute in der
					Zentralschweiz, die wüssten, dass die katholische Kirche durch die
					Klosteraufhebung «nicht verliere, sondern gewinne», wünschten, dass sich die
					Wogen wieder glätteten, um in der Hochschulfrage «frischer für <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> stimmen» zu können. <idx type="person" norm="Widmer Johann Conrad">Widmer</idx> ging in seiner brieflichen
					Rückmeldung aus der Zentralschweiz auch auf die zugrunde liegende
					Mentalitätsfrage ein. Weil er die Zentralschweizer historisch und wirtschaftlich
					näher bei <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> als bei <idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basel</idx> verortete, schien ihm auch die Überwindung
					der konfessionellen Kluft naheliegend.<com id="Miszellen_c51">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 23. Januar 1862, 11. April 1862, 26. April
						1862.</com> Seine Vorschläge und Einsichten im Hinblick auf eine
					eidgenössische Universität und eine neue Generation von Studierenden
					beinhalteten denn auch eine Chance zur Versöhnung und für einen nachhaltigen
					kulturellen und wirtschaftlichen Austausch.</p>

				<p id="Miszellen_p18">Eschers unnachgiebige und undiplomatische Haltung ist zu
					einem guten Teil den an alte Ressentiments anknüpfenden Konflikten
					zuzuschreiben, die durch die Klosteraufhebung wieder aktualisiert und in der
					Folge auf das Projekt der eidgenössischen Universität übertragen wurden. Dagegen
					scheint der Rückgriff auf sein wirtschaftspolitisches Netzwerk Escher dazu
					verholfen zu haben, die Situation besser einordnen und die vorherrschenden
					Stimmungen adäquater sondieren zu können. Die freundschaftlichen Ratschläge, die
					damit einhergingen, mögen ihm den einen oder anderen Denkanstoss gegeben haben
					und scheinen auch da und dort in seinen Äusserungen wieder auf.<com id="Miszellen_c52">
						<abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> Eschers Votum in der Kommission zur
						Verwendung des Klostervermögens, in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 3. Juli 1863; <ref type="lit">NZZ</ref>, 23. Januar 1862.</com> </p>

			</div>
			<p id="Miszellen_p19"><hi rend="italics">Katrin Rigort</hi> </p>
		</div>
	</body>
</commentary>