<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE commentary SYSTEM "commentary.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="commentary.xsl"?><commentary id="Rekonstruktion_Nordostbahn" name="Rekonstruktion Nordostbahn">
	<metadata>
		<title>Alfred Escher, Georg Stoll und die Rekonstruktion der Nordostbahn</title>
		<author>
			<name>Bruno Fischer, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung</name>
		</author>
		<source>
			<volume_title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1866–1882).
				Private Eisenbahngesellschaften in der Krise, Gotthardbahn, politische Opposition, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Basil Böhni, Lisa Bollinger, Bruno Fischer, Josef Inauen, Joseph Jung, Björn Koch und Vincent Pick (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 6), Zürich 2015</volume_title>
			<short_title>Jung, Escher Briefe, Band 6</short_title>
			<volume>6</volume>
			<page>44–53</page>
		</source>
		<description>Situation der Nordostbahn 1876 – Moratorium für Bauverpflichtungen – Finanzielle Reorganisation – Reorganisation durch Jules Coutin – Reorganisation der Gesellschaftsbehörden </description>
		<revision>
			<change>XML-Grundstruktur erstellt, MB/LW, 07.08.2014</change>
			<change>Migrationsverifizierung umgesetzt, MB, 07.08.2014</change>
			<change>Auszeichnung 1 umgesetzt, XR/LW, 11.08.2014</change>
			<change>Verifizierung 1 umgesetzt, MA, 12.08.2014</change>
			<change>Inhaltliche Verifizierung umgesetzt, BF, 07.10.2014 / 10.10.2014</change>
			<change>Korrektorat EH umgesetzt, BF, 13.10.2014</change>
			<change>Auszeichnung Personen/Orte/Eisenbahnen umgesetzt, BF, 28.10.2014</change>
		</revision>
	</metadata>
	<body>
		<div id="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1">
			<head><pb n="44"/>Alfred Escher, Georg Stoll und die Rekonstruktion der Nordostbahn</head>
			<div id="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1.1">
				<head>Die Situation der Nordostbahn 1876</head>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p1">Als im Dezember 1876 der provisorische Abschluss für dieses Geschäftsjahr eine
					Dividende von lediglich 3% ergab, war dies
					für weite Kreise ein Zeichen, dass die Lage der Nordostbahn mittlerweile
					kritisch war.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c1"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Escher, Lebenslauf</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 150–151; <ref type="lit">Speiser, Bahnen und Banken</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 164.
						– Quellen zur Krise der Nordostbahn in den 1870er Jahren bilden
						Publikationen der Gesellschaft selbst wie die Geschäftsberichte der
						Direktion [<ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref>], die ab Geschäftsjahr
						1877 verfassten Berichte des Verwaltungsrats [<ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref>] sowie weitere Berichte der Bahn,
						insbesondere die Berichte der Direktion <abbr norm="beziehungsweise">bzw.</abbr> des Verwaltungsrats an die
						Generalversammlung von Juni 1877 [<ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV
							[30. Juni 1877]</ref>], [<ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni
							1877]</ref>]; weitere, zum Teil Nordostbahn-kritische zeitgenössische
						Publikationen stammen beispielhaft von <idx type="person" norm="Coutin Jules">Jules Coutin</idx> [<ref type="lit">Coutin,
							Etude</ref>], <idx type="person" norm="Memminger Anton">Anton Memminger</idx> [<ref type="lit">Memminger, NOB</ref>]
						oder <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Eugen">Eugen Escher</idx> [<ref type="lit">Escher, Lebenslauf</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 128–160].
						Als Literatur zu nennen sind zuvorderst das entsprechende Kapitel der
						Escher-Biographie von Joseph Jung [<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							520–545] sowie die Untersuchungen zur Nordostbahn von Adolf
						Kessler [<ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>] und Jan-Henning Baumann
							[<ref type="lit">Baumann, Krisenbewältigung</ref>]. – Zu <idx type="person" norm="Stoll Georg">Georg Stoll</idx>
						<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Stoll, Stoll</ref>.</com> Schon zuvor waren allerdings
					erhebliche Finanzierungsschwierigkeiten der Gesellschaft ersichtlich geworden.
					Bei der Nordostbahn bestand Mitte der 1870er Jahre ein beträchtlicher
					Kapitalbedarf, einerseits für die Finanzierung neuer Bauvorhaben, andererseits
					für fällige Rückzahlungen bestehender Obligationen. Alleine im Geschäftsjahr
					1875 fielen Baukosten von nahezu 30 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken an. Mit den für dieses Jahr
					verfügbaren Mitteln von rund 19 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken (Aktivsaldo von 1874 sowie
					Einzahlungen auf Aktien, Obligationen und Darlehen) konnte die Gesellschaft
					diese Kosten nicht decken. Zudem berechnete die Direktion den Geldbedarf für die
					Folgejahre 1876 bis 1881 auf insgesamt weitere 55 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken. Entsprechend
					unternahm sie Schritte zur Beschaffung der nötigen Gelder über Anleihen und
					kurzfristige Kreditaufnahmen, verzichtete aber auf die in den Statuten
					vorgesehene Emission neuer Aktien, da deren Kurs in der zweiten Jahreshälfte
					1875 unter pari sank.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c2"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref> 1875,
						<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 12–16; <ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						42. – Auf dem Platz <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> sanken die Kurse für Nordostbahnaktien <abbr norm="circa">ca.</abbr> Mitte
						Oktober 1875 unter die Marke von 500 Franken. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 5. Oktober 1875, 10. Oktober 1875, 16. Oktober 1875.</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p2">Zu den Anleihensgeschäften gehörte ein am <d norm="12.04.1876">12. April 1876</d> geschlossener Vertrag
					mit dem <idx type="place" norm="Paris (F)">Pariser</idx> Comptoir d'Escompte, wonach dieses 57 338 Obligationen im
					Nennwert von 500 Franken zu <abbr norm="Franken">Fr.</abbr> 366.25 pro Stück übernahm, womit die
					Bahngesellschaft bei einem Nominalwert der Papiere von rund 28,5 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken rund 21 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken erhielt. Ein analoger Vertrag der Centralbahn wurde umgesetzt, doch
					im Fall der Nordostbahn verweigerte das <idx type="place" norm="Frankreich">französische</idx> Ministerium für öffentliche
					Arbeiten die erforderliche Genehmigung für die Kotierung der Obligationen an der
					<idx type="place" norm="Paris (F)">Pariser</idx> Börse, da das statutengemässe Aktienkapital der Gesellschaft nicht
					vollständig einbezahlt war. In der Folge musste sich die Nordostbahn mit der
					Aufnahme kurzfristiger Kredite behelfen. Vor allem aber war es unumgänglich
					geworden, das Aktienkapital von 39 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken auf die festgeschriebenen 50
					<abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken anzuheben.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c3"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 42–47; <ref type="lit">Ziegler, Stellung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						18; <ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 79–83; <ref type="lit">Speiser, Bahnen und Banken</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 160–163; <ref type="lit">Bouvier,
							Crise</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 467; <ref type="lit">Schmid, Kapitalverluste</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 16–17; <ref type="lit">Baumann, Krisenbewältigung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 26–27.</com>
					Nachdem das Comptoir d'Escompte das Gelingen der Aktienausgabe nicht garantieren
					wollte, hatte sich – wie <idx type="person" norm="Stoll Georg">Georg Stoll</idx>, der Direktor der Kreditanstalt und
					zugleich Verwaltungsratsvizepräsident der Nordostbahn, dem
					Nordostbahn- und Kreditanstalt-Verwaltungsratspräsidenten Escher schrieb – <ref type="letter" target="K_2814"><!---> Nr. x [K_2814, Georg Stoll an Escher, 20.06.1876]--></ref>
					«den Herren [der Nordostbahn-Direktion] endlich die Ueberzeugung aufgedrungen,
					daß nun ohne längern Verzug in andrer Weise vorgegangen werden müsse», und sie
					baten die Kreditanstalt um ihre Mitwirkung bei der Emission von Aktien über 11
					<abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken. Bemerkenswerterweise setzte der Verwaltungsrat der Nordostbahn am
					<d norm="11.07.1876">11. Juli 1876</d> eine fünfköpfige Kommission ein, um gemeinsam mit der Direktion
					die Bedingungen der Aktienemission festzulegen, obwohl solche Entscheidungen
					gemäss Statuten dem Gesamtverwaltungsrat zugestanden hätten. Auf dieselbe Weise
					wurde verfahren, als es im November 1876 darum ging, einen Vertrag mit dem
					Comptoir d'Escompte auszuhandeln, wonach dieses gegen eine Sicherheit von
					Obligationen im Wert von 50 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken einen Kredit von bis zu 25 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr>
					Franken gewährte.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c4"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Prot. VR NOB</ref>, 11. Juli 1876, 9.
						November 1876; <ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 47–48; <ref type="lit">Ziegler, Stellung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 19–21; <ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 84–86.</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p3">Die Schwierigkeiten der Nordostbahn bei der Kapitalbeschaffung, namentlich das
					Scheitern des Geschäfts mit dem Comptoir d'Escompte wegen des Einspruchs des
					<idx type="place" norm="Frankreich">französischen</idx> Ministeriums<ref type="sum" target="Eisenbahngesellschaften_in_der_Krise_p11">Aktienkurse<!--35--></ref>, gaben Grund zur Beunruhigung. Die Aktienkurse der
					Gesellschaft gingen ebenso zurück wie die Preise, die man für Obligationen zu
					zahlen bereit war; auch wurden die <pb n="45"/>Schwierigkeiten im Verwaltungsrat
					thematisiert, wie <idx type="person" norm="Ziegler Gottlieb">Gottlieb Ziegler</idx> betonte, der Vertreter der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx>
					Kantonsregierung in diesem Gremium. Wirklich evident wurde die schwierige
					finanzielle Situation der Gesellschaft indes, wie eingangs erwähnt, Ende
						1876.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c5"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Memminger, NOB</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 25; <ref type="lit">Ziegler, Stellung</ref>; <ref type="lit">Escher, Lebenslauf</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 138–150.</com> </p>
			</div>
			<div id="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1.2">
				<head>Die Reorganisationskommission des Verwaltungsrates</head>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p4">Am <d norm="12.01.1877">12. Januar 1877</d> erstattete <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Eugen">Eugen Escher</idx>, der Vizepräsident der Direktion, dem
					Verwaltungsrat einen mündlichen Bericht über die finanzielle Lage der Gesellschaft.
					Der Verwaltungsrat setzte noch am selben Tag eine neunköpfige Reorganisationskommission
					mit Alfred Escher und <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> an der Spitze ein, um die Situation der Gesellschaft und
					Vorschläge zu ihrer Verbesserung zu prüfen.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c6"> <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 4; <ref type="lit">Ziegler,
						Stellung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 21; <ref type="lit">Escher, Lebenslauf</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 154. – Die weiteren Mitglieder der Kommission waren
						<idx type="person" norm="Jenny-Dinner Caspar">Caspar Jenny-Dinner</idx>, <idx type="person" norm="Stoffel Severin">Severin Stoffel</idx>, <idx type="person" norm="Cramer-von Wyss Heinrich">Heinrich Cramer-von Wyss</idx>, <idx type="person" norm="Haberstich Johann">Johann
						Haberstich</idx>, <idx type="person" norm="Römer Melchior">Melchior Römer</idx>, <idx type="person" norm="Rieter Heinrich Peter">Heinrich Peter Rieter</idx> und <idx type="person" norm="Blank-Arbenz Jakob">Jakob
							Blank-Arbenz</idx>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 4; <ref type="lit">Die Eisenbahn</ref> VI, <abbr norm="Nummer">Nr.</abbr> 3, 19. Januar 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 23.</com>
					Offenbar waren nun besondere Massnahmen erforderlich, um die Gesellschaft wieder
					zu stabilisieren und Vertrauen zurückzugewinnen. Eine zentrale Rolle bei der
					Bewältigung dieser Herausforderung spielten der Verwaltungsratspräsident Escher
					und <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx>, der
					Vizepräsident dieses Gremiums. Dieser war ein langjähriger, bewährter und auch
					persönlich eng vertrauter Mitarbeiter Eschers.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stoll_p1"><!--S. 103--></ref> Bis 1873 war er als Vizepräsident
					der Nordostbahn-Direktion für den kommerziellen Dienst der Gesellschaft zuständig; danach
					machte ihn Escher zum Direktor der Schweizerischen Kreditanstalt. Gleichzeitig
					wechselte <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> in den Verwaltungsrat der Nordostbahn, wo er 1875 nach dem Tod
					<idx type="person" norm="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimanns</idx> zum Vizepräsidenten gewählt wurde.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c7"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref> 1875, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 104; <ref type="lit">Stoll, Stoll</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 16–20, 44–45, 52–55. – Escher selbst
						nannte <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stolls</idx> Freundschaft «ein unschätzbares Gut» und schrieb diesem bei
						Annahme seiner Wiederwahl in den Verwaltungsrat der Kreditanstalt 1880: «Die
						Aussicht, dadurch mit Ihnen wieder in öftere Berührung zu kommen, hat nicht
						am wenigsten, sondern am meisten zu meinem Entschlusse beigetragen. Es kam
						mir oft unnatürlich vor, daß, innerlich nahe, wie ich Ihnen stehe, wir so
						selten zusammenkommen.» <ref type="letter" target="K_3284"><!--Brief Escher an Georg Stoll, 9. Juni 1881 (ZB Ms
						Briefe)--></ref>; <ref type="letter" target="K_3269"><!--Nr. x--></ref>.</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p5">Die Reorganisationskommission erstellte ihren Bericht im Februar 1877, worüber
					Escher den <idx type="place" norm="Deutsches Reich">deutschen</idx> Gesandten in <idx type="place" norm="Bern (Stadt)">Bern</idx>, <idx type="person" norm="Roeder Maximilian Heinrich von">Maximilian Heinrich von Roeder</idx>, in
					Kenntnis setzte: «Ich habe heute ein Reorganisationsproject vollendet, welches
					dazu geeignet sein dürfte, die Nordostbahn wieder auf einen gesunden Boden zu
					bringen. Die Durchführung dieses Projectes erheischt aber die Überwindung einer
					Legion von Schwierigkeiten. Ich werde vor denselben im Hinblicke auf die großen
					Interessen, welche sich an die Erreichung des vorgesteckten Zieles knüpfen,
					nicht zurückschrecken.»<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c8"><ref type="letter" target="K_2920"><!--Brief Escher an
							Maximilian Heinrich von Roeder, 21. Februar 1877</ref>, in: <ref type="lit">Jung, Escher Briefe, Bd. 1</ref>, Nr. 272--></ref>.</com> Den Entwurf
					dieses Projekts hatte Escher, noch bevor er ihn der Kommission vorgelegt hatte,
					Bundesrat <idx type="person" norm="Heer Joachim">Joachim Heer</idx> geschickt, um dessen Urteil zu vernehmen. Mit Blick auf
					den ebenfalls übermittelten Bericht <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stolls</idx> über die Betriebsverhältnisse befand
					<idx type="person" norm="Heer Joachim">Heer</idx>, es sei «kein schönes Bild, das uns hier aufgerollt wird», doch sei der
					Bericht insofern «tröstlich, als er den Beweis dafür erbringt, daß, bei
					Wiederaufnahme gesunder Geschäfts-Maximen, das Unternehmen wohl im Stande sein
					wird, wieder zu gesunden».<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c9"><ref type="letter" target="K_2913"><!--Brief Joachim
							Heer an Escher, 14. Februar 1877 (BAR J I.67-8)--></ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="letter" target="K_8476"><!--Nr. 270--></ref>; <ref type="letter" target="K_8477"><!--Bd. 1, Nr. 271--></ref>.</com> Auch von seiten einer Gruppe von Aktionären wurde eine
					Kommission eingesetzt, welche die finanzielle Lage der Gesellschaft prüfte, was
					Escher, «zum Unterschiede von manchen Mitgliedern der Gesellschaftsorgane der <abbr norm="NordOstBahn">N.O.B.</abbr>, eine sehr erwünschte Nachricht» war.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c10"><ref type="letter" target="K_8476"><!--Bd. 1, Nr. 270--></ref> </com> Er erteilte dem Präsidenten dieser Kommission, dem
					Anwalt <idx type="person" norm="Ryf Johannes">Johannes Ryf</idx>, auch bereitwillig Auskunft und stellte diesem die
					Direktionsberichte zur Verfügung.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c11"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="letter" target="K_2927"><!--Brief Johannes Ryf an Escher, 25. Februar 1877 (BAR J I.67-8)--></ref>;
							<ref type="lit">Situation und Rekonstruktion NOB</ref>, <abbr norm="ohne Seite">o. S.</abbr> </com></p>
			</div>
			<div id="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1.3">
				<head>Das Moratorium: Aufschub der Bauverpflichtungen</head>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p6">Das in der «Neuen <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Zeitung» veröffentlichte Programm der Kommission hielt
					zunächst fest: «Die Nordostbahngesellschaft ist nicht im Besitze der
					finanziellen Mittel, welche erforderlich sind, um ihr den Bau der weitern
					Eisenbahnlinien, deren Ausführung sie übernommen hat, zu ermöglichen, und sie
					befindet sich auch nicht in der Lage, sich in den Besitz dieser Mittel zu
					setzen.»<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c12"><ref type="lit">NZZ</ref>, 27. Februar 1877. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Die Eisenbahn</ref> VI, <abbr norm="Nummer">Nr.</abbr> 9, 2. März 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 71.</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p7">Zwischen 1870 und 1873 hatte die Gesellschaft Bauverpflichtungen für eigene
					Linien oder als Beteiligungen im Umfang von 331 <abbr norm="Kilometer">km</abbr> übernommen. Die erwarteten
					Kosten für diese <pb n="46"/>neuen Linien beliefen sich zum Zeitpunkt der
					Verpflichtungsübernahmen auf rund 83 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken, wovon die Nordostbahn selbst
					rund 63 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken aufzubringen hatte.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c13"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht Dir.
							NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 25–28; <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 536–537; <ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>,
						<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 37–61, 116–120; <ref type="lit">Weissenbach, Eisenbahnwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 56;
							<ref type="lit">Bauer, Eisenbahnen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 110.</com> Vom <d norm="01.01.1877">1. Januar
					1877</d> an gerechnet, stellten sich die ausstehenden Verpflichtungen (Bedarf für
					Neubauten sowie bis 1881 fällige Schuldrückzahlungen) auf rund 71 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken.
					Die geplante Sistierung verschiedener Linien würde diesen Kapitalbedarf, so die
					Direktion in ihrem umfassenden Bericht an die Generalversammlung «über die
					gegenwärtige Finanzlage der Unternehmung» von Juni 1877, auf 44,5 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken
						reduzieren.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c14"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV [30. Juni
							1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 53–57. – Gemäss dem Bericht der Reorganisationskommission des
						Verwaltungsrats war bei Umsetzung ihres im Februar 1877
						veröffentlichten Programms mit zu beschaffenden Mitteln von rund 42 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr>
						Franken für die Jahre 1877 bis und mit 1883 zu rechnen. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>,
						27. Februar 1877.</com> In Hinsicht auf die finanzielle Rekonstruktion war es
					somit vorrangiges Ziel, sich mindestens für den Moment von diesen
					Verpflichtungen zu befreien. Dabei hatte die Nordostbahn auf etlichen der neuen
					Linien den Bau noch gar nicht in Angriff genommen oder erst kleinere Arbeiten
					ausgeführt. Nun bemühte sie sich, unter der Vermittlung von Bundesrat <idx type="person" norm="Anderwert Fridolin">Fridolin
					Anderwert</idx> eine Verständigung zu erreichen, um diese Verpflichtungen abzuwälzen
					oder zumindest aufzuschieben. Unter <idx type="person" norm="Anderwert Fridolin">Anderwerts
</idx>
					Vorsitz fanden zwischen Mai und August 1877 in <idx type="place" norm="Bern (Stadt)">Bern</idx> sowie in <idx type="place" norm="Zürich (Stadt)">Zürich</idx> Verhandlungen statt zwischen
					Vertretern der Nordostbahn – meist war Escher beteiligt – und solchen der
					Komitees der Linien, zu deren Bau sich die Gesellschaft bereit erklärt hatte.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c15">Zu den Verhandlungen mit den verschiedenen
						Komitees über den Aufschub der Bauverpflichtungen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 35–45, Beilagen IV a, IV b, IV c; <ref type="lit">Bericht VR NOB Bauverpflichtungen</ref>; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 8–27.</com>
					Ziel der Gesellschaft war es, entweder die Verpflichtung zum Bau der Linien
					vollständig abzutreten oder zumindest die für die Fertigstellung festgesetzte
					Frist so weit hinausschieben zu können, dass sie erst nach ihrer finanziellen
					Gesundung mit den Bauarbeiten fortfahren müsste. Im Rahmen der Bemühungen um
					eine Rekonstruktion der Nordostbahn erschien dieser Schritt als «der lezte
					Nothanker», dem «eine geradezu entscheidende Bedeutung» zufiel, wie Ständerat
					<idx type="person" norm="Nagel Paul">Paul Nagel</idx>, ein Vertreter der Nordostbahn-Aktionäre, Escher schrieb.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c16"><ref type="letter" target="K_2954"><!--Brief Paul Nagel an Escher, 12. April 1877
							(BAR J I.67-8)--></ref>.</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p8">Dabei konnten nicht alle Verpflichtungen gleich behandelt werden. Für einen
					erheblichen Teil des für die Linie <idx type="place" norm="Glarus (Gemeinde)">Glarus</idx>–<idx type="place" norm="Linthal (Glarus Süd)">Linthal</idx> erforderlichen Baukapitals
					nämlich war der Gesellschaft durch den Kanton <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> ein Subventionsdarlehen
					zugesichert und dieses teilweise bereits als Obligationenschuld einbezahlt
					worden; die Bauarbeiten waren in Gang. Entsprechend fanden zwischen der <idx type="place" norm="Glarus">Glarner
</idx>
					Standeskommission unter Landammann <idx type="person" norm="Zweifel Esajas">Esajas Zweifel</idx> und der
					Reorganisationskommission der Nordostbahn separate Verhandlungen statt. Diese
					waren nicht frei von Schwierigkeiten: <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> beharrte auf Garantien für die
					Fertigstellung und auf die fällige Rückzahlung einer Obligation von 1 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr>
					Franken, die Nordostbahn sistierte die Bauarbeiten. Schliesslich waren die
					Verhandlungen so festgefahren, dass der <idx type="place" norm="Glarus">Glarner</idx> Bundesrat <idx type="person" norm="Heer Joachim">Joachim Heer</idx> und
					Escher einig waren,<ref type="letter" target="K_8478"><!---> Nr. x [K_2971, Escher
						an Joachim Heer, 30.04.1877]--></ref> dass «eine Conferenz unter <idx type="person" norm="Anderwert Fridolin">Anderwert's
</idx>
					Leitung der geeignetste &amp; zugleich der einzig mögliche Weg» sei.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c17"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="letter" target="K_2969"><!--Brief Joachim Heer an Escher, 29. April 1877 (BAR J I.67-8)--></ref>.</com> Tatsächlich konnten die Verhandlungen am <d norm="02.06.1877">2. Juni 1877</d> anlässlich einer von <idx type="person" norm="Anderwert Fridolin">Anderwert</idx> geleiteten Konferenz zu einem
					Abschluss gebracht werden, indem <idx type="place" norm="Glarus">Glarus</idx> der Nordostbahn für die gesamte
					Finanzierung Subventionsdarlehen zu günstigen Bedingungen zusicherte und eine
					Fristerstreckung gewährte, während letztere sich zur Wiederaufnahme der
					Bauarbeiten verpflichtete.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c18"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						38–39, Beilage III; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 19–23.</com> Am <d norm="01.06.1879">1. Juni 1879</d>,<ref type="letter" target="K_3240"><!---> Nr. x [K_3240, Escher an Esajas
						Zweifel, 25.05.1879]--></ref> einen Monat später als 1877 vereinbart,
					konnte die Linie dem Betrieb übergeben werden.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c19"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Pfyffer, Glarus–Linthal</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 12–13, 16–18, 20–30. – Escher selbst nahm an den
						Einweihungsfeierlichkeiten vom <d norm="29.05.1879">29. Mai 1879</d> nicht teil, da er «zur Zeit durchaus nicht in
						der Stimmung [sei], ein – Eisenbahnfest mitzumachen». <ref type="letter" target="K_3240"><!---> Nr. 24--></ref>.</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p9">Mit den Vertretern der meisten Linien vermochte sich die Nordostbahn in den
					Verhandlungen unter <idx type="person" norm="Anderwert Fridolin">Anderwerts</idx> Vorsitz auf Fristerstreckungen bis 1885 zu
					einigen. Zweifelhaft war indes insbesondere eine Einigung mit dem Komitee der
					rechtsufrigen <idx type="place" norm="Zürichsee">Zürichsee</idx>bahn. Gleichwohl war Escher zuversichtlich, dass aufgrund
					des offenkundigen Entgegenkommens der Nordostbahn selbst im für die Nordostbahn
					ungünstigsten Fall eine Fristerstreckung bis 1885 auch für diese Linie erwartet
					werden durfte. So konnte er gegen Ende August 1877 konstatieren,<ref type="letter" target="K_3020"><!---> Nr. x [K_3020]--></ref> dass «die Moratiumsfrage [sic!] überhaupt als zu Gunsten
					der <abbr norm="NordOstBahn">N.O.B.</abbr> erledigt anzuse<pb n="48"/>hen» sei. Ausstehend war die Behandlung der
					Moratoriumsanträge durch die Bundesversammlung, die als Konzessionierungsbehörde
					über die Änderungen in den Konzessionen, welche die Fristerstreckungen
					darstellten, zu entscheiden hatte. Noch vor dieser Behandlung fanden sich im
					Januar 1878 schliesslich auch die Vertreter der rechtsufrigen <idx type="place" norm="Zürichsee">Zürichsee</idx>bahn
					bereit, mittels Abschluss eines Zusatzvertrags der Fristerstreckung
					zuzustimmen.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c20"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 42–44, Beilage IV a (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 9–18); <ref type="lit">Bericht VR NOB Bauverpflichtungen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 4–8, 29–59; <ref type="lit">Prot. GV NOB</ref>, 4. April 1878 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 287); <ref type="lit">Geschäftsbericht
						VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 12–18.</com> Durch Beschluss der Bundesversammlung von
					Februar 1878 wurde über die fraglichen Linien ein Moratorium verhängt und die
					Frist für ihre Erstellung um acht Jahre bis 1885 verlängert.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c21">Zu den
						Moratoriumslinien <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Meyrat, Repertorium II</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 81, 84; <ref type="lit">Kessler,
						Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 155–164; <ref type="lit">Brugger, Eisenbahnpolitik</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 131–158; <ref type="lit">Bauer,
						Eisenbahnen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 114; <ref type="lit">Weissenbach, Eisenbahnwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 58–60.</com>Nach einer
					erneuten Verlängerung des Moratoriums eröffnete die Nordostbahn diese Linien,
					deren Betriebslänge sich insgesamt auf rund 121 <abbr norm="Kilometer">km</abbr> belief, zwischen 1891 und
					1897.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c22"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10013584">Bundesrathsbeschluß betreffend die Verpflichtungen der
						Nordostbahngesellschaft gegenüber den sogenannten Moratoriumslinien (vom 23.
						Juni 1887), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1887 III, S. 483–492</ref>; <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10013968">Botschaft des Bundesrathes an die
						Bundesversammlung, betreffend Fristverlängerung für die rechtsufrige
						Zürichseebahn (vom 25. Mai 1888), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1888 III, S. 199–220</ref>; <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10014189">Botschaft
						des Bundesrathes an die Bundesversammlung, betreffend Fristverlängerung für
						die Eisenbahnen von Koblenz über Laufenburg nach Stein, von Etzweilen nach
						Feuerthalen, bezw. Schaffhausen und von Bülach, bezw. Eglisau nach
						Schaffhausen (sog. Moratoriumslinien der Nordostbahn) (vom 7. Dezember
						1888), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1888 IV, S. 1080–1085</ref>; <ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10014190">Botschaft des Bundesrathes an die
						Bundesversammlung betreffend Fristansetzung für die Eisenbahn
						Dielsdorf–Niederweningen (vom 7. Dezember 1888), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1888 IV, S.
						1086–1088</ref>; <ref type="lit">Meyrat, Repertorium II</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 242, 246–247; <ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						186–197, 271–272; <ref type="lit">Weissenbach, Eisenbahnwesen</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 58–60.</com> </p>
			</div>
			<div id="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1.4">
				<head>Finanzielle Reorganisationsprojekte</head>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p10">Ausgehend von der im Februar 1877 aufgestellten Prämisse, dass die Nordostbahn zu
					diesem Zeitpunkt nicht in der Lage sei, die für den Bau aller geplanten Linien
					benötigten Geldmittel zu beschaffen, erarbeiteten der Verwaltungsrat
					beziehungsweise die Reorganisationskommission im Lauf des Frühlings verschiedene
					Finanzierungsprojekte, wie die nach dem Bauaufschub noch benötigten Gelder zu
					beschaffen seien. Kern dieser Projekte war es, zugunsten der bereits emittierten Anleihen sowie einer noch zu
					emittierenden Anleihe ein Pfandrecht auf das gesamte bestehende oder im Bau
					befindliche Schienennetz der Gesellschaft zu errichten.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c23"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 49–57; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 32–38.</com> Um Bedenken bezüglich des Pfandrechts Rechnung zu tragen, schlug <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx>, Vizepräsident des Verwaltungsrates und führendes Mitglied der Reorganisationskommission, Ende Mai
					ein angepasstes Finanzprogramm vor, welches – so Verwaltungsrats- und
					Kommissionspräsident Escher – «die größte Aufmerksamkeit» verdiente.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c24"><ref type="letter" target="K_2992"><!--Brief
						Escher an Esajas Zweifel, 30. Mai 1877 (LBGL N224)--></ref>. – Dabei handelte es sich wohl um das Finanzierungsprojekt, das der Generalversammlung der Nordostbahn vom <d norm="30.06.1877">30. Juni 1877</d> vorgestellt wurde. Dieses sah vor, ein Pfandrecht ersten und eines zweiten Ranges zu errichten. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 51–57; <ref type="lit">Prot. GV NOB</ref>, 30. Juni 1877 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 235).</com> <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> und Escher erwogen, den Finanzplatz <idx type="place" norm="Frankfurt am Main (D)">Frankfurt</idx> für die Rekonstruktion der Nordostbahn
					einzubinden, setzten ihre Hoffnung aber zunächst auf <idx type="place" norm="Paris (F)">Paris</idx>, und Escher nahm
					gegen Ende Juni 1877 mit Befriedigung zur Kenntnis, dass die Stimmung der <idx type="place" norm="Paris (F)">Pariser</idx>
					Finanzkreise «eine für die <abbr norm="NordOstBahn">N.O.B.</abbr> günstige» war, was «unter den gegenwärtig in
					<idx type="place" norm="Frankreich">Frankreich</idx> obwaltenden schwierigen Verhältnissen doppelt bemerkenswerth»
						schien.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c25"><ref type="letter" target="K_3004"><!--Brief Escher an Georg Stoll, 25. Juni 1877 (ZB Ms Briefe)--></ref>.</com>
					Die noch nicht geklärte Moratoriumsfrage liess jedoch weder an der
					Generalversammlung Ende Juni 1877 noch in den folgenden Monaten einen Entscheid
					über das finanzielle Reorganisationsprogramm zu, und verschiedene Finanzkreise,
					die an der Reorganisation mitwirken sollten, brachten Vorbehalte an.
					Die Voraussetzungen für eine solche definitive Regelung der finanziellen
					Verhältnisse waren noch nicht gegeben. Escher befand zwar Ende August, es
					scheine ihm «ungemein wünschbar &amp; hoch an der Zeit zu sein», dass
					Reorganisations- und Aktionärskommission sich auf ein Programm einigten und «zur
					Verwirklichung desselben alle Hebel in Bewegung setzen».<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c26"><ref type="letter" target="K_3024"><!--Brief Escher an
						Georg Stoll, 27. August 1877 (ZB Ms Briefe)--></ref>.</com> Auch <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> hielt es für dringend angezeigt, die Regelung der Nordostbahn-Finanzen voranzubringen, befand aber angesichts des schleppenden und komplizierten Geschäftsgangs:<ref type="letter" target="K_3032"><!---> Nr. x [K_3032; Stoll an Escher,
						05.09.1877]--></ref> «Es ist manchmal geradezu zum Verzweifeln.»</p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p11">Angesichts der schleppenden Entwicklung kam die Nordostbahn nicht darum herum,
					dringend benötigte Gelder für offene Verpflichtungen (schwebende Schulden und
					laufende Bauprojekte) auf dem Weg einer Übergangslösung zu beschaffen. Zu diesem
					Zweck wurde am <d norm="08.09.1877">8. September 1877</d> mit einem aus der Schweizerischen
					Kreditanstalt, der Bank in <idx type="place" norm="Winterthur">Winterthur</idx> und der <idx type="place" norm="Aargau">Aargauischen</idx> Bank bestehenden
					Konsortium ein Vertrag abgeschlossen<ref type="letter" target="K_3032"><!---> Nr. x
						[K_3032; Stoll an Escher, 05.09.1877]--></ref>, wonach dieses Obligationen der
					Nordostbahn im Nominalwert von 19 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken erwarb und ihr dafür rund
					13 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken bezahlte.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c27"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 38–40; <ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 8–9;
						<ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 86–87; <ref type="lit">Jöhr, SKA</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 104–105.</com> Noch immer aber
					herrschte in manchen <pb n="49"/>Kreisen beträchtliche Skepsis gegenüber dem Gelingen der finanziellen
					Rekonstruktion; so schrieb <idx type="person" norm="Feer-Herzog Carl">Carl Feer-Herzog</idx>, Verwaltungsratspräsident der
					Gotthardbahn, Ende September 1877 an Escher: «Ich habe den lebhaften Wunsch daß
					das interimistische Rekonstruktionsprojekt der <abbr norm="NordOstBahn">N.O.B.</abbr> gelingen möchte; leider
					mehr Wunsch als Hoffnung. Die <idx type="place" norm="Frankreich">französischen</idx> Zustände verschlimmern sich der Art
					daß eine durchgreifende Operation im Sinne von <idx type="person" norm="Hentsch Edouard">Hentsch</idx> gegenwärtig unmöglich
						würde.»<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c28"><ref type="letter" target="K_3055"><!--Brief Carl Feer-Herzog an Escher, 23. September 1877 (BAR J
						I.67-8)--></ref>.</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p12">Mit der Vereinbarung vom <d norm="08.09.1877">8. September 1877</d> war der Geldbedarf bis Mitte 1878
					gedeckt, und dank dem Moratoriumsentscheid waren die für die nächsten Jahre zu
					erwartenden Ausgaben beträchtlich reduziert. Damit konnte die Nordostbahn nun
					die definitive finanzielle Rekonstruktion an die Hand nehmen. Die
					Kreditwürdigkeit der Gesellschaft und das Vertrauen in ihre Wirtschaftlichkeit
					boten indes wenig Hoffnung, die erforderlichen Gelder durch Ausgabe eigener
					Wertpapiere auf dem Kapitalmarkt zu erhalten. Auf Anregung der <idx type="place" norm="Paris (F)">Pariser</idx>
					Finanzgruppe um das Comptoir d'Escompte unter <idx type="person" norm="Hentsch Edouard">Edouard Hentsch</idx> errichtete sie in
					Zusammenarbeit mit einem Bankenkonsortium, bestehend unter anderem aus der
					Schweizerischen Kreditanstalt, <idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basler</idx> Bankhäusern und den <idx type="place" norm="Paris (F)">Pariser</idx> Banken, die
					Schweizerische Eisenbahnbank, deren Sitz als Zeichen ihrer Unabhängigkeit in
					<idx type="place" norm="Basel-Stadt">Basel</idx> war und an deren Spitze der bisherige Centralbahn-Direktor <idx type="person" norm="Speiser William">William Speiser</idx>
					installiert wurde.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c29"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Baumann, Krisenbewältigung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34.</com> Die
					Eisenbahnbank übernahm von der Nordostbahn Wertschriften im Wert von 68 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr>
					Franken, wofür die Nordostbahn 54 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken erhielt. Die Übereinkunft zur
					Gründung der Eisenbahnbank wurde am <d norm="11.03.1878">11. März 1878</d> abgeschlossen und von der
					Generalversammlung der Nordostbahn am <d norm="04.04.1878">4. April</d> ratifiziert. Als Garantieleistung
					errichtete die Nordostbahn auf ihr gesamtes Schienennetz eine Hypothek im Wert
					von 160 <abbr norm="Million(en)">Mio.</abbr> Franken. Da diese Verpfändung vor Bundesgericht angefochten wurde,
					verzögerte sich der definitive Abschluss des Abkommens, bis am <d norm="10.12.1878">10. Dezember 1878</d>
					ein leicht modifizierter Vertrag vereinbart und von der Generalversammlung der
					Nordostbahn am <d norm="21.12.1878">21. Dezember</d> angenommen werden konnte. Nach dem erfolgreichen
					Abschluss des Vertrags mit der Eisenbahnbank hielt der Verwaltungsrat in seinem
					Geschäftsbericht fest: «Das Ziel darf nun als erreicht bezeichnet werden,
					welches unsere Gesellschaft während voller zwei Jahre im Kampfe mit
					Schwierigkeiten aller Art anzustreben bemüht war.»<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c30"><ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref>
						1878, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 11.</com> <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> als Direktor der Kreditanstalt wurde einer von zwei
					Vizepräsidenten des Verwaltungsrats der Eisenbahnbank.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c31"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Baumann,
						Krisenbewältigung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 34.</com> Die Kreditanstalt, mit Direktor <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> und
					Verwaltungsratspräsident Escher an der Spitze, war bei der Gründung der
					Eisenbahnbank sogleich an einer Beteiligung interessiert gewesen, während andere
					Banken eher zögerten.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c32"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Baumann, Krisenbewältigung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 33; <ref type="lit">Jöhr, SKA</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						105.</com> Die Errichtung der Eisenbahnbank erwies sich als Erfolg. Nach der
					finanziellen Konsolidierung der Nordostbahn wurde die Bank per <d norm="31.12.1885">31. Dezember 1885</d> aufgelöst und trat anschliessend in Liquidation.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c33">Zur Schweizerischen Eisenbahnbank <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Prot. GV NOB</ref>, 4. April 1878 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 278–282); <ref type="lit">VR NOB, Antrag an GV 4. April 1878 finanzielle Rekonstruktion</ref>; <ref type="lit">VR NOB, Antrag an GV 4. April 1878 Hypothek</ref>; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 40–50; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1878, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 9–11; <ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref> 1878, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 11–19; <ref type="lit">Banque des chemins de fer Suisse, Rapport</ref> 1879–1885/86; <ref type="lit">Speiser, Bahnen und
						Banken</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 174–188; <ref type="lit">Bouvier, Crise</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 467–470; <ref type="lit">Benz, Financement</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 180–184; <ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 87–90;
						<ref type="lit">Baumann, Krisenbewältigung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 33–36; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 543.</com> </p>
			</div>
			<div id="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1.5">
				<head>Die Reorganisation des Betriebs durch Jules Coutin</head>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p13">Bereits im Spätherbst 1875 hatte das Comptoir d'Escompte in <idx type="place" norm="Paris (F)">Paris</idx> vor dem Abschluss
					eines Finanzvertrags die Bedingung aufgestellt, eine Untersuchung der
					Verhältnisse der Nordostbahn durch einen eigenen Experten anstellen zu lassen –
					ein Vorgang, dem sich gleichzeitig auch die Centralbahn unterziehen
					musste.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c34"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 42; <ref type="lit">Speiser, Bahnen und Banken</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 158–161; <ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 80.</com> <idx type="person" norm="Coutin Jules">Jules Coutin</idx>,
					General-Betriebsinspektor der französischen Westbahnen, bereiste zu diesem
					Zweck die Linien der Bahn und sprach sich in seinem Gutachten vom März 1876 aufgrund seiner
					grundsätzlich positiven Eindrücke empfehlend aus, machte aber auch einige
					Vorbehalte: Die Gesellschaft sollte das Baukonto des Stammnetzes schliessen, auf
					einige der geplanten Bauten verzichten und bedeutende Einspa<pb n="50"/>rungen bei ihren
					Betriebsausgaben erzielen.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c35"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Coutin, Etude</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 47–53. – <idx type="person" norm="Coutin Jules">Coutin</idx> empfahl
						namentlich den Verzicht auf die Linien <idx type="place" norm="Thalwil">Thalwil</idx>–<idx type="place" norm="Zug (Stadt)">Zug</idx> und
						<idx type="place" norm="Etzwilen (Wagenhausen)">Etzwilen</idx>–<idx type="place" norm="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</idx>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Coutin, Etude</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 46, 52.</com> Bereits im
					Betriebsjahr 1876 hatte die Direktion erfolgreich Massnahmen zur Reduktion der
					Betriebsausgaben ergriffen, wie ihr der Verwaltungsrat zugute hielt.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c36"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 45; <ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV [30.
						Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 58, Beilage IV.</com> <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx>, der Vizepräsident des
					Verwaltungsrates, hielt in seinem Bericht über die Betriebsverhältnisse der
					Bahn, den er im Februar 1877 als Teil des Berichts der Reorganisationskommission
					verfasste, eine Reihe von Einsparungsmöglichkeiten im Betrieb fest. In der
					Sitzung des Verwaltungsrates vom <d norm="26.02.1877">26. Februar 1877</d> ermächtigte dieser seine
					Reorganisationskommission bei Vorlegung ihres Berichtes, «einen Fachmann zur
					Untersuchung der Betriebsverhältnisse der Unternehmung beizuziehen und denselben
					mit der Aufgabe zu betrauen, Vorschläge zur Erzielung von Ersparnissen und
					Verbesserungen im Betriebsdienste zu machen und sich bei der Durchführung
					derselben, so lange das erforderlich scheint, zu bethätigen».<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c37"><ref type="lit">NZZ</ref>, 27.
						Februar 1877.</com> <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> wurde offenbar aufgefordert – mit ‹plein pouvoir›
					ausgestattet –, die finanzielle Rekonstruktion der Nordostbahn zu unternehmen,
					lehnte aber ab, da aus seiner Sicht eine aussenstehende Person diese Aufgabe
					übernehmen sollte.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c38"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Stoll, Stoll</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 44.</com> Die Reorganisationskommission
					benötigte dann nicht lange, um <idx type="person" norm="Coutin Jules">Coutin</idx> als den geeignetsten Kandidaten zu
					bezeichnen. Verwaltungsratspräsident Escher unterbreitete diesem namens der
					Kommission den Vorschlag zur Übernahme der Aufgabe, den Betrieb der Nordostbahn
					zu reorganisieren. Bereits am <d norm="04.03.1877">4. März</d> sprach <idx type="person" norm="Coutin Jules">Coutin</idx> in <idx type="place" norm="Paris (F)">Paris</idx> beim Schweizer
					Gesandten <idx type="person" norm="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</idx> vor<ref type="letter" target="K_2934"><!---> Nr. x
						[K_2934, Johann Konrad Kern an Escher, 5.03.1877]--></ref>, um ihn um nähere
					Auskünfte zu bitten und damit dieser ihn bei Escher «mit einigen Worten
					empfehlend» einführen möge. Am <d norm="24.03.1877">24. März</d> schloss der Verwaltungsrat mit <idx type="person" norm="Coutin Jules">Coutin</idx> eine Übereinkunft ab, die am <d norm="01.04.1877">1. April 1877</d> in Kraft trat.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c39"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 45–49, Beilage VI.</com> Bis 1879 wirkte <idx type="person" norm="Coutin Jules">Coutin</idx> als Delegierter der Direktion für den Betrieb und erzielte durch verschiedene Massnahmen eine erhebliche Senkung der Betriebsausgaben. So ermöglichte ein reduziertes und besser organisiertes Fahrplanangebot sowohl einen Stellenabbau beim Fahr- und Werkstättenpersonal und entsprechende Einsparungen bei den Lohnkosten als auch eine Verminderung der Ausgaben für den Rollmaterialunterhalt.<ref type="sum" target="Eisenbahngesellschaften_in_der_Krise_p9"><!--34--></ref> Zugleich versuchten Direktion und Verwaltungsrat, auf dem Weg einer Anhebung der Tarife, etwa jener für Abonnemente und Rückfahrkarten, Einnahmenerhöhungen zu erzielen.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c40">Zur Rekonstruktion des Betriebs der Nordostbahn <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 45–49, Beilage II; <ref type="lit">Bericht Dir. NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 58–59, Beilage IV; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 6–9; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1878, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 12–13; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1879, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 17–19; <ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 27–34; <ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref> 1878, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 35–43; <ref type="lit">Geschäftsbericht NOB</ref> 1879, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 57–63; <ref type="lit">Coutin, Etude</ref>; <ref type="lit">Geiser, Krisis</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 25–33; <ref type="lit">Kessler, Nordostbahn</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 132–151; <ref type="lit">Jung,
						Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 543–545.</com> Mit diesen Einsparungen war eine weitere
					Forderung der Reorganisationskommission – neben der Bautensistierung und der
					definitiven finanziellen Rekonstruktion – erfüllt.</p>
			</div>
			<div id="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1.6">
				<head>Die personelle und organisatorische Reorganisation der
					Gesellschaftsbehörden</head>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p14">Zu den Arbeiten der Reorganisationskommission des Verwaltungsrats gehörte
					schliesslich die Ausarbeitung neuer Gesellschaftsstatuten. Der Entwurf wurde der
					Generalversammlung von Juni 1877 präsentiert, überarbeitet und von der
					Generalversammlung im Oktober 1877 abgesegnet. Kernpunkte waren Anpassungen
					der Gesellschaftsorganisation, welche die Kompetenzen der Direktion zugunsten
					jener des Verwaltungsrats und der Generalversammlung beschnitten. Die von Escher
					geleitete Kommission hatte als Mitursache für manche Entwicklungen der
					Gesellschaft nämlich die gegenüber der Direktion geringen Kompetenzen des
					Verwaltungsrats und die fehlende Koordination der beiden Gremien eruiert. Der
					Grundgedanke, der Direktion das Hauptgewicht der Leitung des Unternehmens zu
					überlassen, sei zwar überzeugend, «wenn die Personen, die zu seiner
					Verwirklichung berufen sind, in vollem Umfange auf der Höhe ihrer Aufgabe
					stehen», schien nun aber nicht mehr zweckmässig.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c41"><ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30.
						Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 58. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Bericht VR NOB an GV [30. Juni 1877]</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 4–6, 35, 57–62,
						Beilage 4; <ref type="lit">Geschäftsbericht VR NOB</ref> 1877, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 27–32; <ref type="lit">Prot. GV NOB</ref>, 10. Oktober 1877 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 245–264).</com> </p>
				<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p15">Auch auf personeller Ebene ergaben sich Änderungen in den Gesellschaftsbehörden.
					Bis 1877 bestand die Direktion der Nordostbahn aus dem Präsidenten <idx type="person" norm="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann Friedrich Peyer im
						Hof</idx>, Vizepräsident <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Eugen">Eugen Escher</idx>, <idx type="person" norm="Häberlin Eduard">Eduard Häberlin</idx>, <idx type="person" norm="Weiss Emil">Emil Weiss</idx> und <idx type="person" norm="Peter-Hüni Rudolf">Rudolf
					Peter-Hüni</idx>. Der <pb n="51"/>Verwaltungsrat wurde geleitet von Alfred Escher als Präsident
					und <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> als Vizepräsident. Die nicht mehr tragbaren Direktoren <idx type="person" norm="Peyer im Hof Johann Friedrich">Peyer im Hof</idx> und <idx type="person" norm="Häberlin Eduard">Häberlin</idx> traten 1877 von ihren Positionen
					zurück.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c42"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 542–543.</com> Auch <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Eugen">Eugen Escher</idx> sowie
					der gesamte Verwaltungsrat stellten an der Generalversammlung vom <d norm="30.06.1877">30. Juni 1877</d>
					ihre Mandate zur Verfügung, was von der Versammlung indes bis zur Verabschiedung
					neuer Statuten verschoben wurde. Die Neuwahl der Gesellschaftsgremien fand an
					der Generalversammlung vom <d norm="04.04.1878">4. April 1878</d> statt. Die Mehrheit des Verwaltungsrats
					mit Alfred Escher und <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> wurde bestätigt, während von den alten Direktoren
					einzig <idx type="person" norm="Escher (vom Glas) Eugen">Eugen Escher</idx> wiedergewählt wurde. Alfred Escher wurde erneut zum
					Präsidenten des Verwaltungsrats gewählt.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c43"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Prot. GV NOB</ref>, 30. Juni 1877
						(<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 236–238), 4. April 1878 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 282–284, 288–292).</com> Während der Krise
					hatten manche Kritiker versucht, Escher und <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx>, als leitende Personen des
					Verwaltungsrats und ehemalige Direktoren des Unternehmens, einen wesentlichen
					Teil der Schuld zuzuweisen.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c44"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> beispielhaft <ref type="lit">Memminger, NOB</ref>; <ref type="lit">Memminger,
						Züri-Herrgott</ref>; <ref type="lit">Vögeli, Situation NOB</ref>.</com> Die verbleibenden leitenden
					Personen, welche das Unternehmen erfolgreich durch die schwierige Phase der
					Rekonstruktion geführt hatten, genossen aber das Vertrauen der Aktionäre. Sowohl
					Escher wie <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> erklärten indes Annahme der Wahl nur unter dem ausdrücklichen
					Vorbehalt, dass es ihnen erlaubt sei, jederzeit innerhalb der statutarischen
					Amtsdauer zurücktreten zu dürfen.<com id="Rekonstruktion_Nordostbahn_c45"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Prot. GV NOB</ref>, 28. Juni 1878 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 305).
						– <idx type="person" norm="Stoll Georg">Stoll</idx> präzisierte dabei, zurücktreten zu wollen, wenn es aus Rücksicht auf
						seine Tätigkeit bei der Schweizerischen Kreditanstalt erforderlich sein
						sollte. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Prot. GV NOB</ref>, 28. Juni 1878 (<abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 305).</com> </p>
			</div>
			<p id="Rekonstruktion_Nordostbahn_p16"><hi rend="italics">Bruno Fischer</hi> </p>
		</div>
	</body>
</commentary>