<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Turicensia" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Turicensia</title>
                <author>
      Sandra Wiederkehr, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
    </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1848–1852). Aufbau des jungen
        Bundesstaates, politische Flüchtlinge und Neutralität, bearbeitet und kommentiert von Sandra
        Wiederkehr (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
        Escher-Stiftung, Band 4), Zürich 2012</title>
                    <title type="short">Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Band 4</title>
                    <ref type="volume" target="V4">68–77</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Stimmungsbilder – Escher als Erziehungsdirektor und Kirchenrat – Jubiläumsfeier von 1851</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, TM, 21.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, SCK, 21.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, AH, 25.06.2012</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, FM, 11.07.2012</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt, TM, 06.06.2013</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
    <div xml:id="Turicensia_d1">
      <head>Turicensia</head>
      <div xml:id="Turicensia_d1.1">
        <head/>
        <p xml:id="Turicensia_p1">
                        <pb n="68"/>In den rund 440 Briefen von und an Alfred Escher, die für die Zeit zwischen
        November 1848 und Juli 1852 dokumentiert sind, kommen neben den grossen Themen der
        Bundespolitik zahlreiche <placeName key="Zürich">zürcherische</placeName> Aspekte zur
        Sprache. Sie betreffen beispielsweise die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
        Verfassungsrevision des Jahres 1849, das Erziehungswesen, Wahlen und parteipolitische
        Themen, Infrastrukturfragen oder die Organisation der Feierlichkeiten zur 500jährigen
        Zugehörigkeit <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName> zur
        Eidgenossenschaft.</p> </div>
      <div xml:id="Turicensia_d1.2">
        <head>Stimmungsbilder</head>
        <p xml:id="Turicensia_p2">Im eidgenössischen Parlament war der Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> nach <placeName key="Bern">Bern</placeName> die stärkste
          Kraft. Der Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> war eine der treibenden
          Kräfte hinter der Bundesrevision gewesen und entsandte 1848 Politiker der ersten Garde in
          die eidgenössischen Räte. Die Einsitznahme erfahrener Kantonspolitiker im eidgenössischen
          Parlament ist einer der Erfolgsfaktoren des jungen Bundesstaates. Die Mitarbeit
          zahlreicher Regierungsräte aus verschiedenen Kantonen hat den Austausch von Problemen,
          Kenntnissen und Erfahrungen zwischen der kantonalen und der eidgenössischen Ebene
          gefördert<note type="com" xml:id="Turicensia_c1">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000003">Beschluß der Tagsatzung über die Einführung der neuen Bundesverfassung, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1848/49 I, S. 36–37</ref>; <ref type="lit">Neidhart, Bundesparlament</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 35, 49.
          </note>. Unter den zwölf <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Nationalräten im
          Jahr 1848 waren die Regierungsräte Alfred Escher, <persName key="Benz Rudolf">Rudolf Benz</persName>, 
          <persName key="Bollier Rudolf">Rudolf Bollier</persName>, <persName key="Ziegler Paul Karl Eduard">Paul Karl Eduard Ziegler</persName> sowie
          Bezirksstatthalter 
          <persName key="Müller Johann Jakob">Johann Jakob Müller </persName>
                        <note type="com" xml:id="Turicensia_c2">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9–10.</note>. Regierungsrat 
          <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> nahm im
          Ständerat Einsitz und wurde von der Bundesversammlung ans Bundesgericht gewählt<note type="com" xml:id="Turicensia_c3">Gemäss Bundesverfassung von 1848 waren eidgenössische Parlamentarier
            als Bundesrichter wählbar. Durch die Totalrevision der Bundesverfassung im Jahr 1874
            wurde das Bundesgericht zu einer ständigen Behörde mit erweiterten Kompetenzen.
            Gleichzeitig wurde das Amt eines Bundesrichters mit anderen öffentlichen Ämtern für
            unvereinbar erklärt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Beeler, Gewaltentrennung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            95.</note>. Zusammen mit <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>
          hatte der <placeName key="Zürich">zürcherische</placeName> Grosse Rat den damaligen
          Führer der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Radikal-Liberalen, Regierungsrat
            
          <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>, in den Ständerat delegiert.
            <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> wurde im November 1848 von der
          Vereinigten Bundesversammlung in den Bundesrat<ref type="letter" target="K_0594"><!--2--></ref> und zum ersten Bundespräsidenten gewählt. Infolgedessen musste er aus
          der kantonalen Politik ausscheiden.<note type="com" xml:id="Turicensia_c4">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            99–100; <ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            103–105.</note> In diese Lücke trat Alfred Escher, der zum führenden Kopf der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Liberalen wurde und wiederholt als
          Amtsbürgermeister <choice>
                            <abbr>bzw.</abbr>
                            <expan>beziehungsweise</expan>
                        </choice> Regierungspräsident<ref type="letter" target="K_0596"><!--3--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0607"><!--4--></ref> amtete. Im Vergleich zu heute war die
          Visibilität des Regierungspräsidenten ganz allgemein eine viel grössere und wurde noch
          gesteigert durch die Tatsache, dass die einzelnen Kantone damals viel grösseren Einfluss
          besassen. Eschers Stellung in der kantonalen Politik legte die Basis für seinen Erfolg auf
            Bundesebene.<note type="com" xml:id="Turicensia_c5">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            369–370; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            125–126, 150.</note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p3">In Anbetracht der wochenlangen Absenzen der Bundespolitiker stellt
          sich die Frage, wie die Geschäfte trotz der langen Reisezeiten und der räumlichen Distanz
          abgewickelt wurden. Die Korrespondenz Alfred Eschers und die Berichterstattungen der
          «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» zeigen, dass den jeweiligen
          Stellvertretern eine wichtige Rolle zukam und dass die Mitglieder der Bundesversammlung
          auch während der Session immer wieder für bedeutsame Geschäfte nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurückreisten.<note type="com" xml:id="Turicensia_c6">Beispielsweise schrieb
              <persName key="Zehnder Ulrich">Ulrich Zehnder</persName> als zweiter
            Regierungspräsident im Dezember 1851 nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, dass die anwesenden Regierungsratsmitglieder im Hinblick auf wichtige
            anstehende Geschäfte «dringend wünschen, daß [...] außer Herrn Oberst <persName key="Ziegler Paul Karl Eduard">Ziegler</persName>, dessen Eintreffen
            zugesagt ist, noch eines der in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>
            befindlichen Mitglieder des Regierungsrathes in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> sich einfinde, um an diesen Verhandlungen Theil zu nehmen [...]». Er bat
            Escher, sich diesbezüglich mit <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann
              Jakob Rüttimann</persName> und <persName key="Benz Rudolf">Rudolf Benz</persName>
            abzusprechen. <ref type="letter" target="K_0966"><!--Schreiben Präsident und Regierungsrat
              ZH an Escher, 18. Dezember 1851 (BAR J I.67-4.2.30)--></ref>.
            – Im Dezember 1851 stellte die Staatsrechnungsprüfungskommission den Antrag, dass
            künftig nur noch zwei Mitglieder des Regierungsrats in den Bundesbehörden sitzen dürfen.
            Escher reagierte auf diesen Antrag, indem er eine Untersuchung der Verwaltung forderte
            und anführte, dass die Verwaltung mehr Sitzungen abgehalten und mehr Geschäfte erledigt
            habe als in den Vorjahren. Im Juni 1852 beschloss der Grosse Rat, die gleichzeitige
            Einsitznahme in Regierungsrat und eidgenössischem Parlament nicht zu verbieten. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 24. Dezember 1851, 29. Juni 1852. </note> Ausserdem wurde
          zwischen <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> eine rege Korrespondenz geführt: man berichtete über den Lauf
          der Geschäfte, erteilte Anweisungen und Ratschläge, bat um Einschätzungen. Gelegentlich
          liessen sich die Regierungsräte Unterlagen schicken, um in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> arbeiten zu können.</p>
        <p xml:id="Turicensia_p4">In der Bundesverfassung von 1848 war die Hauptstadtfrage bewusst
          ausgeklammert und der Bundesgesetzgebung anheimgestellt worden, weil sie zwangsläufig zu
          Interessenkonflikten führen musste.<note type="com" xml:id="Turicensia_c7">«Alles, was sich auf den Sitz
            der Bundesbehörden bezieht, ist Gegenstand der Bundesgesetzgebung.» <ref type="lit">BV
              1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 108. </note> Am <date when="1848-11-27">27.</date>/<date when="1848-11-28">28.
            November 1848</date> berieten der National- und Ständerat in dieser Angelegenheit. Sie
          beschlossen, das Rotationsprinzip des Vorortes aufzugeben und statt dessen eine permanente
          Bundeshauptstadt zu bezeichnen. In der engeren Auswahl befanden<pb n="69"/> sich die drei
          ehemaligen Vororte <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> und <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Die Anhänger <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzerns</placeName> hoben die zentrale Lage der Stadt hervor und zeigten sich überzeugt, dass
          eine Wahl <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzerns</placeName> in der <placeName key="Zentralschweiz">Innerschweiz</placeName> zu
          einer Verbesserung der Einstellung gegenüber dem Bundesstaate beitragen könnte. Während
            <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> mit guter Infrastruktur,
          Naturschönheiten und Weltoffenheit warb, sprachen die geographische Nähe zur <placeName key="Westschweiz">französischsprachigen Schweiz</placeName> sowie
          verteidigungstechnische Argumente für <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>.<note type="com" xml:id="Turicensia_c8">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10102.php">
                                <ref type="lit">HLS
                online</ref>, Bundesstadt</ref>. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p5">In einem anonym in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» erschienenen Artikel mit dem Titel «Die Bundesstadt» setzte sich
          auch der damals in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> wohnhafte <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Immigrant 
          <persName key="Snell Ludwig">Ludwig Snell</persName> für <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ein. Er lobte die «kosmopolitische Denkart und Hospitalität»
          der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>. In der ganzen Stadt wehe
          «derselbe heitere, humane, soziale Geist».<note type="com" xml:id="Turicensia_c9">
            <ref type="lit">Snell, Bundesstadt</ref>, (5. November 1848). </note>
          <persName key="Snell Ludwig">Snell</persName> machte den Erfolg des neuen
          Bundesstaates unter anderem davon abhängig, ob die Grundsätze des neuen Bundes – Freiheit,
          Gerechtigkeit und Humanität – von der Regierung des Kantons, in der die Hauptstadt zu
          liegen käme, gelebt würden: «Hier ist es nun Jedem einleuchtend, wie nothwendig es ist,
          daß die Regierung und das ganze Staatsleben des Kantons, in welchem der Bundessitz ist,
          mit diesem Geist, mit diesen Lebensprinzipien der verjüngten Eidgenossenschaft <hi rend="italics">in einem innig befreundeten, sympathetischen Verhältniß stehe</hi>, oder
          mit andern Worten, daß das Staatsleben des Kantons, wo der Bund seinen Sitz hat, <hi rend="italics">selbst von jenen Grundsätzen durchdrungen und vollständig beherrscht
            sei</hi>. Ist dieß der Fall, so wird die fernere Entwickelung der Eidgenossenschaft frei
          und selbstständig, zum Glück und zur Wohlfahrt der Schweiz erfolgen.»<note type="com" xml:id="Turicensia_c10">
            <ref type="lit">Snell, Bundesstadt</ref>, (6. November 1848). </note> Der
          damalige Redaktor der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
          Zeitung», <persName key="Daverio Ludwig Herkules">Ludwig Herkules
            Daverio</persName>, hatte Alfred Escher einige Exemplare des Artikels zukommen lassen und ihn
          gebeten, diese im Nationalrat zu verbreiten.<note type="com" xml:id="Turicensia_c11">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="letter" target="K_0581"><!--Brief Herkules Daverio an Escher, 7. November 1848
              (BAR J I.67-8)--></ref>.
          </note> Doch alle Interventionen blieben ohne Erfolg: Beide Räte entschieden sich deutlich
          zugunsten von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> als neue
            Bundeshauptstadt<ref type="letter" target="K_0580"><!--1--></ref>.<note type="com" xml:id="Turicensia_c12"> Resultate der Abstimmungen über den Sitz der Bundesbehörden:
            Nationalrat: <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> (58), <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> (35), <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> (6); Ständerat: <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> (21), <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> (13), <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> (3). <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10102.php">
                                <ref type="lit">HLS
                online</ref>, Bundesstadt</ref>. – Eine vollständige Auflistung der
            Abstimmungsresultate (namentliche Nennung) wurde in der <choice>
                                <abbr>N<placeName key="Zürich">Z</placeName>Z</abbr>
                                <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                            </choice> abgedruckt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 1. Dezember 1848.</note> Als Kompensation für den entgangenen
          Bundessitz sollte die geplante eidgenössische Universität<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.6"><!--31-33--></ref> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> angesiedelt werden. Dennoch war die Enttäuschung in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gross, wie ein leicht verbitterter
          Kommentar in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» beweist:
            «<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> hat die zurückhaltende,
          bescheidene Stellung, wie sie für Mitbewerber sich ziemt, nicht einen Augenblick
          verlassen, <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> nicht einen Augenblick
          eingenommen [...].»<note type="com" xml:id="Turicensia_c13"> «<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und die Bundesstadt», in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 1. Dezember 1848.
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p6">Obwohl oder gerade weil die Würfel in der Frage der Bundeshauptstadt
          zugunsten von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> gefallen waren, rief Alfred
          Escher in seiner Rede zur Eröffnung der Wintersitzung 1848 des <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName> Grossen Rates dazu auf, sich für den Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und die Schweiz als Ganzes einzusetzen, um <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> auf diese Weise wenn auch nicht den Rang der
          Bundesstadt, so doch die Stellung als führende Kraft in der Schweizerischen
          Eidgenossenschaft zu sichern: «Lassen wir unsern Schmerz nicht in eine ärmliche
          Eifersüchtelei gegen <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>, lassen wir ihn noch
          weniger in eine kleinliche Gereiztheit oder gar in ein feindseliges Verhalten gegen die
          Eidgenossenschaft ausarten: gerade dadurch würden wir ja beweisen, daß wir des
          Bundessitzes unwürdig gewesen wären. Vergessen wir nicht, daß der Kanton, in dessen Gebiet
          sich der Bundessitz befindet, nicht deßwegen schon nothwendig eidgenössischer Vorort ist.
          Nein, <choice>
                            <abbr>Tit.</abbr>
                            <expan>Titulo (mit Titel)</expan>
                        </choice>
          <hi rend="italics">der schweizerische Stand wird Vorort sein, der es den andern zuvorthut
            in eidgenössischer Gesinnung und in unermüdlicher Fürsorge für die Wohlfahrt des
            Volkes.</hi>»<note type="com" xml:id="Turicensia_c14">
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 27. Dezember 1848. </note> In diesem Sinne befasste sich
          Escher intensiv mit Infrastrukturfragen. Er engagierte sich für Ausbau und Stärkung der
          kantonalen Universität sowie für die die Gründung einer eidgenössischen Hochschule. Escher
          richtete seinen Blick schon früh über die Kantonsgrenzen hinaus und dachte in
          Wirtschaftsräumen. Er erkannte, dass der Ausbau des Verkehrs- und Kommunikationsnetzes<pb n="70"/> eine Voraussetzung für die weitere Entwicklung des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und die Ausdehnung seines Einflusses im Bundesstaat darstellte
          und dass die eidgenössische Verkehrspolitik, insbesondere das Eisenbahnwesen, von
          herausragendem Interesse für den Kanton war.<ref type="letter" target="K_0719"><!--26--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0721"><!--28--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0861"><!--37--></ref>
          <ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.5"><!--29-31--></ref>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p7">Genauso wie die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
          Radikal-Liberalen auf Bundesebene versuchten, gute und verlässliche Leute aus dem Kanton
          oder «zugewandten Orten» in wichtige Positionen zu bringen, waren sie bemüht,
          Schlüsselstellen im Kanton mit Leuten aus den eigenen Reihen zu besetzen. Die Briefe von
          und an Alfred Escher zeigen, dass nicht nur bei politischen Ämtern im engen Sinn auf die
          politische Gesinnung der Kandidaten geachtet wurde, sondern auch bei der Besetzung von
          Richter-, Statthalter-, Redaktoren-, Lehrer- und Pfarrstellen<ref type="letter" target="K_0853"><!--52--></ref>. Im Blickfeld stand beispielsweise die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Presselandschaft. Wiederholt kommt in den
          Briefen von und an Alfred Escher das Fehlen einer echt liberalen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Tageszeitung zur Sprache<ref type="letter" target="K_0867"><!--56--></ref>, hatte doch die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
          Zeitung» mit dem Tod von Chefredaktor <persName key="Daverio Ludwig Herkules">Herkules Daverio</persName> im Jahr 1849 vorübergehend das Vertrauen der fortschrittlichen
          Kräfte verloren. Unter anderem wurde kritisiert, dass sein Nachfolger <persName key="Felber Peter Jakob">Peter Jakob Felber</persName> zu sehr auf einen
          Ausgleich mit den ehemaligen Sonderbehemaligen Sonderbündlern bedacht,
          «versöhnungssüchtig» und zuweilen «realitätsfremd» sei.<note type="com" xml:id="Turicensia_c15">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 186; <ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 353. –
              <persName key="Fisch-Hagenbuch Friedrich">Friedrich Fisch-Hagenbuch</persName>
            (Mitinhaber von Orell, Füßli &amp; Compagnie, der Herausgeberin der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung») schrieb 1862 in einem Brief an
            Alfred Escher, dass das Blatt bei der Übernahme der Redaktion durch <persName key="Felber Peter Jakob">Peter Jakob Felber</persName> im Juli 1849 rund
            3500 Abonnenten hatte. Bis Anfang 1852 habe die Zeitung aber über 1000 Abonnenten
            verloren. Mehrmals habe man mit <persName key="Felber Peter Jakob">Felber</persName> das Gespräch gesucht, weil man «die Rührigkeit
            der Redaction stimuliren» wollte. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
<ref type="letter" target="K_1921"><!--Brief Friedrich Fisch-Hagenbuch an Escher, 20. Januar
            1862 (BAR J I.67-8)--></ref>
          </note> Unzufrieden mit der Berichterstattung der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» in der <placeName key="Freiburg">Freiburger</placeName> Frage,
          wandte sich Alfred Escher – früher selber Korrespondent der <choice>
                            <abbr>N<placeName key="Zürich">Z</placeName>Z</abbr>
                            <expan>Neue Zürcher Zeitung</expan>
                        </choice> – im Mai 1852 an <persName key="Roth Abraham">Abraham Roth</persName>, um eine Übersiedlung des von ihm redigierten «Bundes»
          nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> anzuregen. Seiner Ansicht nach würde
          sich <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> mit seiner bundesfreundlichen Gesinnung
          als Sitz des Blattes besonders eignen. Gleichzeitig habe der «Bund», «dessen
          vorherrschende Bedeutung immer in seinem <hi rend="italics">Eidgenössischen</hi> Character
          zu suchen sein wird, auf diese Stellung <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName> in
          Bundesangelegenheiten ein besonderes Gewicht zu legen». Dieser Ortswechsel biete beiden
          Seiten Vorteile: Während der «Bund» sich damit den <placeName key="Bern">Berner</placeName> Pressegesetzen entziehe, unter welchen ein «durchaus ruhig &amp; würdig,
          jedoch entschieden gehaltenes freisinniges Blatte nicht bestehen» könne, erhalte <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> im Gegenzug die ersehnte liberale
            Tageszeitung.<note type="com" xml:id="Turicensia_c16">
                            <ref type="letter" target="K_1033"><!--Brief Escher an Abraham Roth, 26. Mai 1852 (ZBZ FA
              Escher vom Glas)--></ref>.</note>
          <persName key="Roth Abraham">Roth</persName> informierte Alfred Escher jedoch im
          November 1852, dass das Projekt einer Verlegung des «Bundes» nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aus finanziellen Gründen nicht weiter verfolgt werde.<note type="com" xml:id="Turicensia_c17">
                            <ref type="letter" target="K_1110"><!--Brief Abraham Roth an Escher, 19. November 1852 (BAR
              J I.67-8)--></ref>.
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p8">In der Korrespondenz Alfred Eschers widerspiegelt sich auch die
          Besorgnis radikal-liberaler Kreise über sozialistische Forderungen <persName key="Treichler Johann Jakob">Johann Jakob Treichlers</persName>, dem im August
          1850 nach dem Rücktritt von <persName key="Dubs Jakob">Jakob Dubs</persName> –
          mangels anderer Kandidaten – die Redaktion des «Schweizerischen Republikaners» übertragen
          werden musste<ref type="letter" target="K_0822"><!--47--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0823"><!--48--></ref>. In der Folge übernahm <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> zwar die Redaktion des «Landboten» und machte
          diesen vorübergehend zum Parteiblatt der Liberalen.<note type="com" xml:id="Turicensia_c18">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 353.
          </note> Vor allem aufgrund seiner Verankerung in der Region <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> eignete sich der «Landbote» jedoch wenig als kantonal<placeName key="Zürich">zürcherisches</placeName> Blatt.</p>
      </div>
      <div xml:id="Turicensia_d1.3">
        <head>Die Einführung des Direktorialsystems: Alfred Escher als Erziehungsdirektor und
          Kirchenrat</head>
        <p xml:id="Turicensia_p9">Grossrat <persName key="Brändli Benjamin">Benjamin
            Brändli</persName>, ein Studienfreund Alfred Eschers, reichte 1847 einen parlamentarischen
          Vorstoss für die Einführung des sogenannten Direktorialsystems ein.<ref type="letter" target="K_0710"><!--24--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0721"><!--28--></ref> Damit sollten die Probleme der auf dem
          sogenannten Kollegialsystem basierenden <placeName key="Zürich">zürcherisches</placeName> Regierungsorganisation behoben werden («Zersplitterung der Kräfte»,
          «Oberflächlichkeit», ein «schleppender Geschäftsgang» und mangelnde Verantwortlichkeit).
          Zur Prüfung und Berichterstattung wurde die Motion an eine fünfzehnköpfige Kommission
          überwiesen, der sowohl <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName> als auch
          Escher angehörten. Bedingt durch die Ausarbeitung der neuen Bundesverfassung kam es zu
          Verzögerungen, so dass der erstberatende Kommissionsausschuss erst im<pb n="71"/> Dezember
          1848 zu seiner ersten Sitzung zusammentrat.<note type="com" xml:id="Turicensia_c19">
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 12. April 1849. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 146–149. </note> Escher war an der Ausarbeitung der Verfassungsänderung
          massgeblich beteiligt und konnte den Grossen Rat im Frühling 1849 von seinem
          «modifizierten Direktorialsystem» überzeugen. Beim <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Direktorialsystem handelte es sich strenggenommen um ein
          Departementalsystem. Dieses wurde aber – in Anlehnung an die als «Direktionen»
          bezeichneten Abteilungen der Kantonsverwaltung – «Direktorialsystem» genannt. In diesem
          Modell spielten die Direktoren, <choice>
                            <abbr>d. h.</abbr>
                            <expan>das heisst</expan>
                        </choice> die den einzelnen
          Departementen vorstehenden Regierungsräte, bei der Vorberatung der Geschäfte die zentrale
          Rolle. Darüber hinaus bekamen sie Entscheidungsbefugnisse, um laufende
          Verwaltungsgeschäfte selbständig erledigen zu können. Diese Befugnisse waren jedoch
          beschränkt: In wichtigen Angelegenheiten mussten jeweils zwei weitere Regierungsmitglieder
          beigezogen werden. Eine Rekursmöglichkeit an die Adresse des Regierungsrates sollte die
          notwendige Kontrolle sicherstellen. Die Gegner des Direktorialsystems argumentierten, dass
          damit eine angemessene Kontrolle nicht sichergestellt sei und dass einzelne Personen einen
          zu grossen Einfluss hätten. Der gemässigt konservative Grossrat und Obergerichtspräsident
            <persName key="Finsler Hans Georg">Hans Georg Finsler</persName> meinte: «Dieß
          System ist unrepublikanisch. Es widerstrebt dem allgemeinen Gefühle, Wohl und Wehe ganzer
          Zweige in eines Einzelnen Hand zu legen.»<note type="com" xml:id="Turicensia_c20">
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 12. April 1849. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            147, 150–152. </note> Es gelang Alfred Escher, sein Direktorialsystem gegen den
          vehementen Widerstand konservativer Mitglieder des Grossen Rates durchzusetzen. In der
          Volksabstimmung vom <date when="1849-11-18">18. November 1849</date>
          <ref type="letter" target="K_0710"><!--24--></ref> wurde die Verfassungsrevision mit 8723
          zu 2117 Stimmen vom Volk überraschend deutlich angenommen. Die Stimmbeteiligung war mit
          18,2% jedoch sehr gering. Die revidierte Verfassung wurde am <date when="1849-12-20">20. Dezember 1849</date> in Kraft gesetzt und am <date when="1850-04-30">30. April 1850</date>
          durch die Bundesversammlung gewährleistet.<note type="com" xml:id="Turicensia_c21">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 5. Dezember 1849; <ref type="lit">Schmid, Zürcher
              Kantonsregierung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 151–155, 160–161. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p10">Die Umsetzung der Verfassungsänderung<ref type="letter" target="K_0861"><!--37--></ref> wurde durch das Organisationsgesetz aus dem Jahr 1850
          geregelt. Auch dieser Gesetzesentwurf wurde von Alfred Escher ausgearbeitet und im Grossen
          Rat verteidigt. Escher setzte sich unter anderem mit der Forderung durch, dass die
          Regierungsräte nicht länger als acht Jahre ein und derselben Direktion vorstehen durften.
          Er erklärte: «So entschieden ich für das Direktorialsystem war, so entschieden will ich
          nun auch alle Garantien, welche einen Mißbrauch der Einzelgewalt unmöglich machen.»<note type="com" xml:id="Turicensia_c22">
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 4. April 1850. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            155–158. </note> Regierungsrat <persName key="Zehnder Ulrich">Ulrich
            Zehnder</persName> schätzte das Direktorialsystem aufgrund der erhöhten «Verantwortlichkeit»
          und der «Ersparnis an Zeit». Statt wie bis anhin sieben bis zehn Sitzungen besuchte er nur
          noch zwei bis drei Sitzungen pro Woche.<note type="com" xml:id="Turicensia_c23">
            <ref type="lit">Zehnder, Fünfziger Jahre</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 125.
              <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Zehnder, Fünfziger Jahre</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 127.
          </note>Von entscheidender Bedeutung war dies vor allem für die in die Bundesversammlung
          gewählten Regierungsräte, weil es die Vereinbarkeit von kantonalen und eidgenössischen
          Mandaten verbesserte.</p>
        <p xml:id="Turicensia_p11">Alfred Escher war seit Dezember 1845 Mitglied des Erziehungsrats des
          Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und gehörte diesem bis zu seinem
          Rücktritt aus dem Regierungsrat im Jahr 1855 an. Nach Einführung des Direktorialsystems
          (1850) übernahm Escher die Leitung der Direktion des Erziehungswesens, der er bis 1855
          vorstand. In seiner Funktion als Erziehungsdirektor war er auch Präsident des
            Erziehungsrates.<note type="com" xml:id="Turicensia_c24">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 146–147; <ref type="lit">Hunziker, Erziehungsrat</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 83, 86. –
            Das Organisationsgesetz aus dem Jahr 1850 sah insgesamt neun Direktionen vor: Direktion
            des Innern, Direktion der Polizei, Direktion der Finanzen, Direktion der öffentlichen
            Arbeiten, Direktion des Militärs, Direktion der Justiz, Direktion des Erziehungswesens,
            Direktion der politischen Angelegenheiten und Direktion der Medizinalangelegenheiten.
            Beibehalten wurden der Erziehungsrat und der Kirchenrat; einzelne Direktionen erhielten
            spezielle Fachkommissionen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Schmid, Zürcher Kantonsregierung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            157, 377. </note> Eschers Interesse an bildungspolitischen Fragen gründete auf seinem
          Streben nach Fortschritt. Bereits im Juni 1846 hatte Escher im Grossen Rat eine Reform des
          Mittelschulwesens (Gymnasium und Industrieschule) angeregt, welche die Einführung des
          Französischen als obligatorisches Fach, eine stärkere Berücksichtigung
          naturwissenschaftlicher Fächer und eine Neuausrichtung des Unterrichts in Geschichte und
          Deutsch vorsah. Escher war der Ansicht, dass sich die Mittelschulbildung auch an den
          Bedürfnissen der Wirtschaft orientieren sollte, und trug mit diesem Antrag der ständig
          wachsenden Bedeutung<pb n="72"/> technischen Wissens Rechnung.<note type="com" xml:id="Turicensia_c25">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Muralt, Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 142; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 84–85; <ref type="lit">Grube, Kantonsschule</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 14. </note>
          Mitgewirkt hatte Escher dann auch bei der Ausarbeitung des neuen Organisationsgesetzes für
          die Kantonsschule, das im April 1847 vom Grossen Rat des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> verabschiedet worden war.<note type="com" xml:id="Turicensia_c26">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Hunziker, Erziehungsrat</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 49.
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p12">Als Erziehungsdirektor redigierte Alfred Escher die Gesetzesentwürfe
          über die Schullehrerbesoldung und über die Unterstützungen an Schulgenossenschaften.
          Escher war der Überzeugung, dass die Herrschaft des Volkes in der repräsentativen
          Demokratie, wie sie mit der Kantonsverfassung von 1831 in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> eingeführt worden war, am besten verwirklicht sei. Um die in der
          Verfassung verankerten Grundsätze zu schützen, müsse der «Buchstabe lebendig gemacht»
          werden. Er präzisierte: «Eine sichere, ja die sicherste Bürgschaft dafür, daß unsere
          Verfassung immer mehr eine Wahrheit werde, erblicke ich in der Erhebung des
            Volksschulwesens.»<note type="com" xml:id="Turicensia_c27">
            <ref type="lit">Schweizerischer Republikaner</ref>, 6. August 1844. – In einer Zuschrift
            an den Wahlkreis <placeName key="Elgg">Elgg</placeName> erklärte Alfred Escher Annahme
            der Wahl in den Grossen Rat und nahm gleichzeitig Stellung zu wichtigen Zeitfragen.
              <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Schweizerischer Republikaner</ref>, 6. August 1844. </note> Im Grossen
          Rat setzte sich Escher für eine Erhöhung der Lehrerlöhne ein. Er argumentierte, dass
          Volksbildung die Voraussetzung jeder demokratischen Staatsform und politischen Entwicklung
          des Kantons sei. Die Volksbildung würde aber bei einem «auf tiefer Stufe stehenden
          Lehrerstand» zurückbleiben. Die Lehrerbesoldungen müssten darum angehoben werden, weil
          «eine wahre Erhebung des Lehrerstandes mit der äußern Existenz desselben in Verbindung
          stehe». Am <date when="1851-01-28">28. Januar 1851</date> hiess der Grosse Rat diesen Antrag
            gut.<note type="com" xml:id="Turicensia_c28">
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 17. Dezember 1850. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="letter" target="K_0839"><!--Brief Escher an Franz Hagenbuch, 19. November 1850
              (ZBZ FA Escher vom Glas)--></ref>;
              <ref type="lit">Kreis, Volksschule</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 456. – Zur
            materiellen Lage der <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName>
            Volksschullehrer <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Bloch Pfister, Volksbildung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            457–492. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p13">In Bezug auf die Lehrerwahlen hatten in den 1840er Jahren
          verschiedene Petitionen die Abschaffung des erziehungsrätlichen Dreiervorschlags<ref type="letter" target="K_0710_c1"><!--24 (Kommentar)--></ref> zuhanden der Schulgemeinden
            verlangt.<note type="com" xml:id="Turicensia_c29"> Die Schulgemeinde wählte ihren Lehrer aus einem ihr
            vom Erziehungsrat vorgelegten Dreiervorschlag. Die Schulsynode befürwortete 1847 die
            Aufhebung des Dreiervorschlages, «da er seine Bedeutung verloren, da er die Entwicklung
            des republikanischen Lebens hemme, und da der Erziehungsrath durch andere Mittel in den
            Stand gesetzt werden könne, die Lehrerwahlen zu kontrollieren». Verhandlungen der Synode
            1847, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Bloch Pfister, Volksbildung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 394.
          </note> Die Umsetzung dieser Forderung fiel in Eschers Zeit als Erziehungsrat: 1849 wurde
          der entsprechende Verfassungsartikel dahingehend abgeändert, dass die Schulgemeinden ihre
          Primarlehrer frei wählen konnten. Der Erziehungsrat bestimmte fortan lediglich, welche
          Personen als wahlfähig galten. Diese Neuerung wurde ins Lehrerwahlgesetz vom <date when="1850-04-02">2. April 1850</date> übernommen.<note type="com" xml:id="Turicensia_c30">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Kreis, Volksschule</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 450–451; <ref type="lit">Bloch Pfister, Volksbildung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 393–395.
            – Das Verfassungsgesetz von 1849 gab <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 86 der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kantonsverfassung von 1831 folgenden
            Wortlaut: «Die Schulgemeinden wählen die Lehrer an ihren Primarschulen aus der Zahl
            derjenigen, welche von dem Erziehungsrathe hiezu für wahlfähig erklärt worden sind.»
              <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 85 über die Wahl der Pfarrer wurde in vergleichbarer
            Weise abgeändert. Verfassungsgesetz betreffend Abänderung der §§ 85 und 86 der
            Verfassung (Wahl der Pfarrer und Lehrer), in: <ref type="lit">Sammlung Gesetze,
              Beschlüsse, Verordnungen</ref> VIII, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 67. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p14">Im Sommer 1850 beschloss der Erziehungsrat auf Antrag seines
          Präsidenten Alfred Escher, bei Schulpflegen und Schulkapiteln Gutachten darüber
          einzuholen, ob eine Revision der Schulgesetze gewünscht werde, namentlich um die geltenden
          Bestimmungen zu systematisieren und zu aktualisieren. Die mit der Prüfung derselben
          beauftragte Expertenkommission präsidierte Escher selbst. Als sich jedoch herausstellte,
          dass eine grundlegende Revision des Volksschulwesens nicht als nötig erachtet wurde,
          stufte er das Projekt in den Prioritäten hinter dringlichere Zeitprobleme wie
          beispielsweise die Zoll- und Eisenbahnpolitik zurück. Die Revision der Unterrichtsgesetze
          wurde schliesslich erst unter seinem Nachfolger <persName key="Dubs Jakob">Jakob
            Dubs</persName> wieder an die Hand genommen und im Jahr 1859 umgesetzt.<note type="com" xml:id="Turicensia_c31">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Frey, Volksschulgesetzgebung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 72,
            81–84; <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D3625.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Dubs Jakob</ref>. </note> Nicht einverstanden mit Eschers neuer
          Prioritätensetzung war der Sekretär der Erziehungsdirektion, 
          <persName key="Tobler Johann Jakob">Johann Jakob Tobler</persName>
          <ref type="letter" target="K_1047"><!--82--></ref>. Im Juli 1852 schrieb er: «Sie haben
          mich <date when="1852-07-21">heute</date> durch die Mittheilung, daß Sie in nächster Zeit des Eisenbahnwesens wegen
          vielleicht dem Erziehungswesen weniger obliegen können, recht sehr erschreckt. [...] Ich
          darf Ihnen vor Allem nicht verbergen, daß sich schon seit längerer Zeit die Ueberzeugung
          bei mir immer fester gestaltet hat, daß der Direktor des Erziehungswesens ganz und nur
          seiner Direktion sollte leben können. Ich sage von ferne nicht, daß Sie dabei das
          Geringste versäumt, daß Sie nicht auch Vortreffliches nun auf die Bahn gebracht haben;
          aber – mancher Uebelstand ist aus Mangel an Zeit, ihn zu beseitigen, doch noch geblieben;
          manche Reform, die unternommen werden könnte und sollte unterblieben.» Auch hätte <persName key="Tobler Johann Jakob">Tobler</persName> es vorgezogen, wenn sich Escher
          statt mit «Eisenbahn Kabalen» mit Universitätsfragen beschäftigt hätte<ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1.6"><!--31-33--></ref>. Escher hatte das Projekt einer
          eidgenössischen Universität in der Tat ruhen lassen – nicht weil er dessen Bedeutung nicht
          erkannt hätte, sondern weil ihm die Zeit<pb n="73"/> aufgrund der ungelösten
          Finanzierungsfrage dafür nicht reif schien. Sobald aber Klarheit über die finanziellen
          Möglichkeiten des Bundes herrschte, setzte Escher sich mit unverminderter Energie dafür
          ein. Wenn auch die eidgenössische Universität nicht verwirklicht werden konnte, so gelang
          es Escher und seinen Mitstreitern immerhin, dem Polytechnikum zum Durchbruch zu verhelfen
          und dieses nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu holen.<note type="com" xml:id="Turicensia_c32">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 870–872; 880–887.
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p15">In Bezug auf die kantonale Universität hatte sich Alfred Escher stets
          persönlich bemüht, vielversprechende junge Professoren nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu holen<ref type="letter" target="K_0743"><!--40--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0862"><!--55--></ref>, um so die Attraktivität der Hochschule
          im Rahmen ihrer beschränkten finanziellen Mittel zu steigern. Erziehungsdirektor Escher
          beteiligte sich aktiv an der Professorensuche, erkundigte sich nach möglichen Kandidaten,
          holte Referenzen ein, nahm mit geeignet erscheinenden Personen Kontakt auf und schickte
          Vertrauensleute hin. Als sich <pb n="74"/>im Zuge der Revolutionen von 1848/49 das Klima
          für fortschrittliche Köpfe in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>
          erheblich verschlechterte<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_d1.3"><!--53-58--></ref>, wusste Escher die Gunst der Stunde zu nutzen und interessante
          Persönlichkeiten zu verpflichten. Betreffend die Berufung von <persName key="Mommsen Theodor">Theodor Mommsen</persName> beispielsweise stand Escher in regem brieflichem
          Kontakt mit seinem an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>
          lehrenden Vetter 
          <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Friedrich Ludwig Keller</persName>
          sowie dem Schweizer Konsul in <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName>, 
          <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hans Caspar Hirzel-Lampe</persName>.<note type="com" xml:id="Turicensia_c33">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="letter" target="K_0862"><!--Nr. 55--></ref>; <ref type="letter" target="K_0862"><!--Brief Friedrich Ludwig Keller an Escher
              vom 3. März 1851 (BAR J I.67-8)--></ref>;
              <ref type="letter" target="K_0884"><!--Brief
              Friedrich Ludwig Keller an Escher vom 27. April 1851 (BAR J I.67-8)--></ref>;
              <ref type="letter" target="K_0922"><!--Brief Hans Caspar Hirzel-Lampe an Escher vom
              9. September 1851 (BAR J I.67-8)--></ref>;
              <ref type="letter" target="K_0924"><!--Brief
              Friedrich Ludwig Keller an Escher vom 18. September 1851 (BAR J I.67-8)--></ref>.
          </note> Wie wirkungsvoll dieses Rekrutierungssystem war, zeigt sich daran, dass dieser
          bedeutende Staatsrechtler für <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
          gewonnen werden konnte. Als <persName key="Mommsen Theodor">Mommsen</persName> 1851
          in <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> infolge «aufständischer Aktivität»
          seines Amtes als ausserordentlicher Professor enthoben wurde, nahm er einen Ruf an die
          Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> an und wirkte in den
          Jahren 1852–1854 als ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName> Recht.<note type="com" xml:id="Turicensia_c34">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10438.php">
                                <ref type="lit">HLS
                online</ref>, Mommsen Theodor</ref>. – Zu <persName key="Mommsen Theodor">Mommsens</persName> Wirken in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
            <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Meyer, Mommsen</ref>. </note> Vom Einfluss Eschers und von seinem
          persönlichen Engagement für Volksschullehrer und Professoren an Mittelschulen und
          Universität zeugen verschiedene Bitt- und Dankesbriefe, die Anstellungsbedingungen oder
          organisatorische Fragen betreffen, sowie Eschers Briefe an <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName>, die Eschers Besorgnis um dessen Gesundheitszustand zum
          Ausdruck bringen.<note type="com" xml:id="Turicensia_c35">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="letter" target="K_0816"><!--Brief Escher an Oswald Heer vom 8. August 1850 (ZBZ NL O. Heer)--></ref>; <ref type="letter" target="K_0819"><!--Brief Escher an Oswald Heer vom 20. August 1850 (ZBZ NL O.
              Heer)--></ref>;
              <ref type="letter" target="K_0824"><!--Brief Escher an Oswald Heer vom 3. September 1850 (ZBZ
              NL O. Heer)--></ref>.
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p16">Immer wieder beschäftigte sich Alfred Escher auch mit
          Stipendiengesuchen. Unter anderem setzte er sich im Erziehungs- und im Regierungsrat
          wiederholt für finanzielle Unterstützung des jungen <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Keller</persName> ein. Im Herbst 1849 bedankte sich dieser für das
          regierungsrätliche Stipendium: «Hochverehrter Herr Bürgermeister! Sie haben wiederholt mir
          das gütige Wohlwollen erwiesen, von den Beschlüssen des hohen Erziehungs- und
          Regierungsrathes mir freundlichst Kenntniß geben zu wollen. Seither habe ich auch die
          ammtliche Anzeige durch die Staatskanzlei sowie die Summe für das bevorstehende Semester
          erhalten und bin dadurch in den Stand gesetzt, ferner auf freie und bequeme Art meiner
          literarischen Entwicklung nachleben zu können.» Escher war früh auf das Talent <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Kellers</persName> aufmerksam geworden und
          entwickelte sich zu einem Förderer des jungen Dichters.<note type="com" xml:id="Turicensia_c36">
            <ref type="letter" target="K_0704"><!--Brief Gottfried Keller an Escher, 30. Oktober 1849 (ZBZ Ms GK
              77.6)--></ref>.
              <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 140–141. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p17">Im Dezember 1848, gleichzeitig mit seiner Wahl zum Amtsbürgermeister,
          wurde Alfred Escher in den Kirchenrat des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> gewählt.<note type="com" xml:id="Turicensia_c37">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 125. </note>
          <ref type="letter" target="K_0596"><!--3--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0724"><!--29--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0747"><!--35--></ref> Über sein Wirken in diesem Gremium ist
          wenig bekannt. In wissenschaftlicher Literatur und in Nachrufen wird dieser Aspekt
          zugunsten seiner Hauptwirkungsbereiche wenig beleuchtet, und auch in den Briefen von und
          an Escher aus den Jahren 1848−1852 wird diese Thematik nur am Rande angesprochen. Alfred
          Escher betrachtete Religion als Privatsache: Der Staat sollte seinen Bürgern in
          Glaubenssachen möglichst viel Freiraum lassen, sich so wenig als möglich einmischen und
          sich hüten, religiöse Überzeugungen zu verletzen. In seiner Zuschrift an die Wähler von
            <placeName key="Elgg">Elgg</placeName> aus dem Jahr 1844 forderte er aber auch, dass
          man Versuchen der Kirche, in die Bereiche des Staates überzugreifen und dessen
          Unabhängigkeit anzugreifen, entschieden entgegentreten müsse.<note type="com" xml:id="Turicensia_c38">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Schweizerischer Republikaner</ref>, 6. August 1844. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p18">Im Zuge der 1849 beschlossenen Einführung des Direktorialsystems
          wurde Alfred Escher mit der Ausarbeitung des Gesetzesentwurfs über Organisation,
          Befugnisse und Pflichten des Regierungsrats und seiner Direktionen beauftragt. Diese
          Vorlage betraf auch den Kirchenrat, und konservative Kreise warfen Escher vor, er wolle
          den Einfluss der Geistlichkeit brechen und den Kirchenrat zu einem Departement des
          Regierungsrats machen. Umstritten war unter anderem das Projekt der Einführung einer
          gemischten Synode.<ref type="letter" target="K_0747"><!--35--></ref> Gemeint war damit die
          Ergänzung der Versammlung der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Pfarrer mit
          Laien, wie es seit den 1830er Jahren wiederholt gefordert wurde. Escher hatte bei <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> Erkundigungen über
          das Funktionieren der gemischten Synode im Kanton <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> eingeholt. Dieser hatte ihm das Organisationsreglement übersandt und seine
          Vorbehalte gegen diese Institution geschildert. Auch Escher nahm Abstand von diesem
          Projekt. An der ausserordentlichen Synode der <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName> Geistlichkeit im Februar 1850 bezeichnete er eine gemischte Synode
          als «unnatürlich in ihrem Prinzipe». Ausserdem liege sie «weder im Bewußtsein, noch in den
          Bedürfnissen des Volkes».<note type="com" xml:id="Turicensia_c39">
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 10. Februar 1850. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Hess, Kirchliche Gesetzgebung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            152; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 151.
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p19">Getreu seinen Ansichten über die Stellung der Kirche im Staat setzte
          sich Alfred Escher 1850 für die Berufung des reformierten Theologen <persName key="Biedermann Alois Emanuel">Alois Emanuel Biedermann</persName> an die
          Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ein. <persName key="Biedermann Alois Emanuel">Biedermann</persName> hatte in den 1840er
          Jahren als Pfarrer in <placeName key="Münchenstein">Münchenstein</placeName> gewirkt. Er
          hatte seinem liberalen theologisch-kirchlichen Credo in Vorträgen und Schriften Ausdruck
          verliehen und entwickelte sich innerhalb der reformierten Kirche der Schweiz zu einem
          führenden Vertreter einer fortschrittlichen Theologie. <persName key="Biedermann Alois Emanuel">Biedermann</persName> war wie Escher ehemaliges
          Mitglied des Zofingervereins und nahm an Eschers Akademischen Mittwochgesellschaft
            teil.<note type="com" xml:id="Turicensia_c40">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10442.php">
                                <ref type="lit">HLS
                online</ref>, Biedermann Alois Emanuel</ref>; <ref type="lit">Frey,
              Volksschulgesetzgebung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 74–75. – Zur
            Akademischen Mittwochgesellschaft <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="sum" target="Aufstieg_p11"><!--Jung/Koch, Escher Briefe, Bd. 3, S. 22–23--></ref>.</note>
        </p>
      </div>
      <div xml:id="Turicensia_d1.4">
        <head>Die Jubiläumsfeier von 1851</head>
        <p xml:id="Turicensia_p20">
                        <ref type="letter" target="K_0856"><!--53--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0854"><!--57--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0878"><!--58--></ref>
          <ref type="letter" target="K_0896"><!--59--></ref> In den ersten Maitagen des Jahres 1851
          feierte der Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> das Jubiläum der
          500jährigen Zugehörigkeit zur Eidgenossenschaft. Es war die erste derartige Feier im neuen
          Bundesstaat. Entsprechend gross waren die Erwartungen, die man in dieses Jubiläum setzte,
          das im Idealfall ein nationales Friedensfest darstellen und die Basis für das Gedeihen des
          Bundesstaates weiter festigen konnte. Erschwert wurde die Organisation des Festes
          allerdings durch Parteiquerelen und die Nachwirkungen der noch nicht lange zurückliegenden
          <placeName key="Zentralschweiz">innerschweizerischen</placeName> Auseinandersetzungen. Dass die Feier zum Siegesfest über den
          Sonderbund verkomme, befürchtete nicht zuletzt der konservative <persName key="Wyss Georg von">Georg von Wyss</persName>. Als der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grosse Rat im Januar 1851 über den Kredit für die
          Jubiläumsfeierlichkeiten beriet, beantragte er, dass sich der Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> angesichts der schwierigen Lage in den ehemaligen
          Sonderbundskantonen dafür einsetze, dass «die Opfer, welche für den neuen Bund auf die
          alten Miteidgenossen gelegt wurden, denselben erleichtert würden». Der Antrag und dessen
          Ablehnung lösten eine wüste Pressepolemik aus.<note type="com" xml:id="Turicensia_c41">
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 29. Januar 1851. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Pfiffner, Bundesfest 1851</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 119–123. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p21">Die Organisatoren hofften lange Zeit, dass die <placeName key="Zentralschweiz">Innerschweizer</placeName> Kantone
          die offizielle Einladung zum Jubiläumsfest annehmen würden. Dies taten sie nicht, und
          schliesslich nahm nur der damals liberal regierte Kanton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> am Fest teil, während die Kantone <placeName key="Uri">Uri</placeName>,
            <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName> und <placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName> ihr offizielles Fernbleiben mit unverheilten Wunden und der
          schwierigen Situation in der Heimat begründeten. Das hielt eine Anzahl Schützen aus den
          Urkantonen nicht davon ab, am Jubelschiessen teilzunehmen. Behindert wurde die
          Organisation des «<placeName key="Zürich">Züri</placeName>festes» ferner durch die Interessengegensätze zwischen der
          liberalen Landschaft und den «alten Herren» der mehrheitlich konservativ gesinnten Hauptstadt. Diese Differenzen zwischen<pb n="75"/>
Stadt und Kanton offenbarten sich unter anderem in der Diskussion rund um den
          geeigneten Zeitpunkt der Feierlichkeiten sowie die Art und Weise der Illumination.<note type="com" xml:id="Turicensia_c42">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Pfiffner, Bundesfest 1851</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 122–125, 131, 134. – Die Absage des Kantons <placeName key="Uri">Uri</placeName> wurde im «Landboten» veröffentlicht. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 17. April 1851. </note>
                        <ref type="letter" target="K_0878"><!--58--></ref> In einem Brief an Alfred
          Escher bedauerte <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName>
          die parteipolitischen Streitereien rund um die Organisation des Festes: «Ich läugne nicht,
          daß es mir wehe thut, ein Fest von so schöner, ächt vaterländischer Bedeutung durch den
          Trotz <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> die Ränke einer Parthei, welche sich mit der Gegenwart nicht
          aussöhnen kann, auf mannigfache Weise getrübt zu sehen; aber ich hoffe gleich wohl,
          dasselbe werde in der Hauptsache noch gelingen, <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> für mich bietet es
          jedenfalls den Anlaß zu einem angenehmen Ausfluge dar.»<note type="com" xml:id="Turicensia_c43">
            <ref type="letter" target="K_0879"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 19. April 1851 (FA
              Tschudi)--></ref>.
          </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p22">All den Querelen zum Trotz konnten die Organisatoren mit einem
          eindrücklichen Programm aufwarten: Am <date when="1851-05-01">1. Mai 1851</date> führte ein
          festlicher Umzug mit den geladenen Gästen vom Rathaus durch die Stadt zum Festplatz beim
          Bahnhof, wo Reden und Gesänge folgen. Für den Abend waren ein kostümierter historischer
          Umzug, ein Feuerwerk auf dem See sowie die Beleuchtung des Grossmünsters und des Rathauses
          sowie Freudenfeuer entlang der beiden Seeufer und der <placeName key="Albis">Albiskette</placeName> geplant.<note type="com" xml:id="Turicensia_c44">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">NZZ</ref>, 28. April 1851. – Eine detaillierte Schilderung der
            Festivitäten befindet sich im Nachlass von <persName key="Meyer von Knonau Gerold">Gerold Meyer von Knonau</persName>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Meyer von Knonau, Bundesjubiläum</ref>. – Der vom Regen arg in
            Mitleidenschaft gezogene historische Umzug wurde am <date when="1851-05-11">11. Mai 1851</date> wiederholt; das Feuerwerk musste auf den <date when="1851-05-06">6. Mai</date> verschoben
            werden. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Meyer von Knonau, Bundesjubiläum</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
            9; <ref type="lit">Pfiffner, Bundesfest 1851</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 134.
          </note> Am <date when="1851-05-04">4. Mai</date> fanden in den Gemeinden Jugendfeste statt, und
          zwischen dem <date when="1851-05-03">3.</date> und dem <date when="1851-05-10">10. Mai</date> massen
          sich die Schützen beim Jubelschiessen. Unter den zahlreichen nationalen Festen des
          19. Jahrhunderts nimmt das erste «<placeName key="Zürich">Züri</placeName>fest» einen besonderen Platz ein, weil mit ihm der
          Übergang vom alten Bund zum Bundesstaat gefeiert wurde.<note type="com" xml:id="Turicensia_c45">
            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Pfiffner, Bundesfest 1851</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 117,
            131, 134. </note>
        </p>
        <p xml:id="Turicensia_p23">Im Rückblick auf das Fest schimpfte die «Freitagszeitung»: «Die
          Veranstalter [...], welche [...] mit dem Feste weniger das vergangene Ereigniß feiern, als
          einem neuen, einem politischen Siege, um nicht zu sagen, einem Parteisiege, die Kraft der
          Weihe zu geben beabsichtigten, waren durch den Widerstand, den sie vielfach theils in
          politischer Abneigung, theils in Gleichgültigkeit fanden, gereizt, und wurden selbst wegen
          sächlicher Hindernisse über Personen erbittert.»<note type="com" xml:id="Turicensia_c46">
            <ref type="lit">Zürcherische Freitagszeitung</ref>, 9. Mai 1851. </note> Die
          Emotionalitäten, die mit der Durchführung der Jubiläumsfeierlichkeiten verbunden waren,
          aber auch die Verbissenheit, mit der die Beteiligten ihren Vorstellungen zum Durchbruch
          verhelfen wollten, widerspiegeln sich sowohl in der Anzahl als auch im Ton der in dieser
          Angelegenheit an Escher gerichteten Briefe. Wenn auch von den Festveranstaltern die
          altschweizerische Vergangenheit festlich in Szene gesetzt<note type="com" xml:id="Turicensia_c47">Eine
            Schilderung des Umzugs findet sich in <persName key="Meyer von Knonau Gerold">Gerold Meyer von Knonaus</persName> nachgelassenen Papieren: «Der Zug hatte in lebendigen
            Bildern die schönsten Partien der vaterländischen Geschichte vom 14. bis in das
            18. Jahrhundert hinab aufzurollen. Voran [rolt?] Musiker in Weiß <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice>
            Blau gekleidet. Es kamen nun 1.) der Reichsherold <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> der
            Reichsbannerträger zum Zeichen, daß <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
            1351 beim Eintritt in den Bund eine freie Reichsstadt gewesen war; 2.) der Abschluß des
            Bundes dargestellt durch den Bürgermeister <persName key="Brun Rudolf">Brun</persName>
            <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> den Gewaltsboten der Waldstätte, begleitet von Rittern,
            Bannerträgern <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> Stadtknechten; 3.) die Constafler <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> Zünfte <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürichs</placeName> mit ihren
            verschiedenartigen Insignien; 4.) die Helden der Schlacht bei <placeName key="Dättwil (Baden, AG)">Tätwyl</placeName>, voran die gewonnenen Banner, gefolgt von Wagen mit Helmen
              <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> Schilden erschlagener Ritter; 5.) der Auszug zur <placeName key="Sempach">Sempacher</placeName> Schlacht, 1386, angeführt durch <persName key="Gundoldingen Petermann von">Gundoldingen</persName>
            <choice>
                                <abbr>u</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice>
            <persName key="Winkelried Arnold von">Arnold von Winkelried</persName>, die im
            siegreichen Kampfe gegen Herzog <persName key="Leopold IV. (Österreich)">Leopold
              von Oesterreich</persName> ruhmvoll fielen, eine höchst belebte Gruppe, bei der auch der
            sogenannte Stier von <placeName key="Uri">Ury</placeName>, ein phantastisch
            gekleideter Mann, mit dumpf tönendem Horne nicht fehlte [...].» <choice>
                                <abbr>usw.</abbr>
                                <expan>und so weiter</expan>
                            </choice>
            <ref type="lit">Meyer von Knonau, Bundesjubiläum</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 11. </note> und so auch die Verdienste der Urschweiz gewürdigt wurden, so
          liessen Alfred Escher und andere politische Meinungsmacher in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> doch die sich bietende Möglichkeit, einen Schritt auf die 1847
          unterlegenen <placeName key="Zentralschweiz">Innerschweizer</placeName> Kantone zuzugehen, ungenutzt verstreichen. Zu einem
          konzilianteren Auftreten gegenüber den ehemaligen Sonderbundskantonen und der Opposition
          im eigenen Kanton waren die in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> regierenden
          Radikal-Liberalen offensichtlich noch nicht bereit.</p>
      </div>
    </div>
  </body>
    </text>
</TEI>