<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Umwaelzung" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Umwälzung der alten Ordnung</title>
                <author>
    	Björn Koch, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
    </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1843–1848). Jesuiten, Freischaren,
			Sonderbund, Bundesrevision, bearbeitet und kommentiert von Björn Koch (Alfred Escher.
			Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 3), Zürich
			2011</title>
                    <title type="short">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3</title>
                    <ref type="volume" target="V3">30–44</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zürichputsch (1839) – Aufhebung der Aargauer Klöster (1841) – Berufung der Jesuiten nach Luzern (1844) – Volksversammlung Unterstrass (1845) – Sonderbund (1845–1847)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, CF, 15.06.2011</change>
                <change>Auszeichnung nach DTD-Umstellung, CF, 15.06.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt: TM, 12.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt: BP, 13.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, BP, 27.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt, TM, 28.07.2011</change>
                <change>Verifiziert, BF, 18.06.2015</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
    <div xml:id="Umwaelzung_d1">
      <head>
        <pb n="30"/>Umwälzung der alten Ordnung</head>
      <div xml:id="Umwaelzung_d1.1">
        <head>Zürichputsch (1839)</head>
        <p xml:id="Umwaelzung_p1">Alfred Escher war kaum zurück von seinem Kuraufenthalt im
					<placeName key="Appenzell Innerrhoden">appenzellischen</placeName> <placeName key="Weissbad (Rüte-Schwende)">Weissbad</placeName>, als ein bewaffneter Zug von <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Landleuten
        	Richtung Stadt losmarschierte.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c1">Zu Eschers Kuraufenthalt in <placeName key="Weissbad (Rüte-Schwende)">Weissbad</placeName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="letter" target="K_0200"><!--Nr. 37--></ref>.</note> Man schrieb den <date when="1839-09-06">6. September 1839</date>, den Tag, der als
					<placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch in die Geschichte eingehen sollte. An <date when="1839-09-06">jenem Freitag</date> wurde die
					radikal-liberale <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierung gewaltsam zur Abdankung gezwungen und durch
					eine konservative ersetzt. Der 20jährige Student Escher war bei den Gefechten
					auf dem Münsterhof und dem Paradeplatz nicht vor Ort, dennoch war er emotional
					in das Ereignis involviert. Seine Sympathien für die Radikal-Liberalen liessen
					den Putsch auch für ihn zur Hiobsbotschaft werden. Das Beben, das durch den
					Regierungsumsturz ausgelöst wurde, sollte die ganze Eidgenossenschaft
					erschüttern. Denn am <date when="1839-09-06">6. September 1839</date> wurde ein Spiel von Aktion und Reaktion,
					von Schlag und Gegenschlag in Gang gesetzt, das mit der Auflösung des
					Sonderbunds im November 1847 in einem kriegerischen Fanal gipfelte.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c2">Zu
						<persName key="Strauss David Friedrich">Strauss</persName>enhandel und <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Uebel, 6. September 1839</ref>; <ref type="lit">Schulthess, Straussische Bewegung</ref>; <ref type="lit">Dändliker, Zürich</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 305–335; <ref type="lit">Jung,
 Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 166–173; <ref type="lit">Largiadèr, Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 144–152; <ref type="lit">Craig, Geld und Geist</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 63–72; <ref type="lit">Flüeler/Flüeler-Grauwiler, Zürich</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 137–141; <ref type="lit">Zurlinden,
 Bilder Zürich</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 172–243; <ref type="lit">Dierauer, Eidgenossenschaft</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 616–625;
						<ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1.2"><!--S. 40-43--></ref>.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p2">Der <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch war kein Blitz aus heiterem Himmel. Gegen die
					Radikal-Liberalen und ihre Reformen regte sich im Kanton schon seit längerer
					Zeit Widerstand von konservativer Seite. Die Gewerbefreiheit und die zunehmende
					Industrialisierung verunsicherten viele Handwerker und Heimarbeiter. Die
					Einführung neuer Lehrmittel und Unterrichtsmethoden wurde als Bedrohung der
					christlichen Werte und als Beschränkung des kirchlichen Einflusses auf die
					Schule wahrgenommen. Und auch der immer lauter werdende Ruf der
					Radikal-Liberalen nach einer Reform des Bundesvertrages von 1815 wurde von den
					Konservativen als eine Gefährdung der bestehenden Ordnung empfunden. Dieses
					Missbehagen gegenüber dem radikal-liberalen Fortschrittsdenken zeigte sich
					besonders deutlich, als im Januar 1839 der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Erziehungsrat entschied, den
					deutschen Theologen <persName key="Strauss David Friedrich">David Friedrich Strauss</persName> an die Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu
					berufen. Der von seinen Gegnern als «Christusleugner» denunzierte <persName key="Strauss David Friedrich">Strauss</persName> wurde
					zum Symbol für die Religionsfeindlichkeit der Radikal-Liberalen. Die Berufung
					konnte letztlich von den Konservativen verhindert werden, doch gaben sie sich
					damit nicht zufrieden. Mittels Petitionen und Volksversammlungen wurden weitere
					Forderungen zum Schutz der Religion und für den Ausbau des kirchlichen
					Einflusses auf Bildung und Erziehung gestellt. Die radikal-liberale <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Regierung war jedoch nicht bereit, dazu Hand zu bieten. In der Nacht auf den
					<date when="1839-09-06">6. September 1839</date> versammelten sich Konservative in vielen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Landgemeinden
					und marschierten gegen den Kantonshauptort, wo sie – teilweise bewaffnet –
					frühmorgens eintrafen. In der Stadt eskalierte der Zusammenstoss der Putschisten
					mit Militär und Polizei und kostete 15 Menschenleben.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p3">Das Ereignis bildete eine Zäsur in der Auseinandersetzung
					zwischen radikal-liberalen und konservativen Kräften: Bislang hatte man nicht
					zur Waffe gegriffen, um die schwelenden Konflikte auszutragen. Die Ereignisse in
					<placeName key="Zürich">Zürich</placeName> vom September 1839 rückten die Erkenntnis ins öffentliche Bewusstsein,
					dass eine Regierung gewaltsam zum Abdanken gezwungen werden konnte. Der
					konservative <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Staatsmann <persName key="Baumgartner Gallus Jakob">Gallus Jakob Baumgartner</persName> erkannte die
					Implikationen dieses Phänomens. Durch den erfolgreichen Putsch in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> wurde
					ein im Grunde rechtswidriger Akt zum Vorbild erhoben: «Die Versuchung lag daher
					nahe, in andern Kantonen durch gleiche Mittel nach dem gleichen Ziele zu
					streben; man hielt nun überall vieles für möglich, was vorher kaum gedacht
					werden durfte, und, was schlimmer war, alles für erlaubt.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c3">
                            <ref type="lit">Baumgartner, Schweiz</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 375.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p4">
                        <pb n="31"/>Der <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch hinterliess seine Spuren in der übrigen
					Eidgenossenschaft, denn das Grundmuster der Konflikte der 1840er Jahre wurde
					hier vorgezeichnet: Die Spannungen zwischen konservativen und fortschrittlichen
					Kräften beruhten auf unvereinbaren politischen Differenzen über die Gestaltung
					der Eidgenossenschaft. Durch religiöse Aspekte erfuhr der Konflikt eine
					zusätzliche Dimension und eine zunehmende Emotionalisierung. Wie stark die
					Bevölkerung sich von den religiösen Implikationen mitreissen liess, zeigte sich
					im <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch ebenso wie bei der <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Klosteraufhebung oder in den
					Freischarenzügen<ref type="sum" target="Umwaelzung_p16"><!--Freischarenzüge S. 34-36--></ref>. Die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Ereignisse von 1839 sollten sich in den kommenden
					Jahren in vielen Teilen der Eidgenossenschaft wiederholen. Protagonisten und
					Umstände variierten, doch im Grunde drehten sich die Auseinandersetzungen um
					denselben Kern: Es ging um die Frage, ob und wie die Schweiz modernisiert werden
						konnte.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c4">Zum Konflikt zwischen radikal-liberalen und konservativen Kräften <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die relevanten Ausführungen, in: <ref type="lit">Altermatt, Katholizismus</ref>; <ref type="lit">Stadler, Kulturkampf</ref>; <ref type="lit">Gruner, Parteien</ref>; <ref type="lit">Tanner, Recht</ref>; <ref type="lit">Jorio, Pakt</ref>; <ref type="lit">Jorio, Rückzug</ref>. –
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="sum" target="Umwaelzung_c64"><!--Anm. 64 (Kommentar)--></ref>.</note> </p>
      </div>
      <div xml:id="Umwaelzung_d1.2">
        <head>Aufhebung der Aargauer Klöster (1841)</head>
        <p xml:id="Umwaelzung_p5">Ein gutes Jahr nach den Ereignissen in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> vom September
					1839 kam es im Kanton <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> zu ähnlichen Ausschreitungen. Nachdem sich die
					<placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Stimmberechtigten am <date when="1841-01-05">5. Januar 1841</date> für eine in radikal-liberalem Sinne
					revidierte Kantonsverfassung ausgesprochen hatten, bereiteten konservative
					Kreise einen vom <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Vorbild inspirierten Putsch vor, der jedoch scheiterte.
					Damit nicht genug: Die <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Konservativen sollten kurz darauf eine weitere
					Niederlage erleiden. Der radikal-liberale Politiker <persName key="Keller Augustin">Augustin Keller</persName> – ein
					antiklerikaler Katholik – stellte am <date when="1841-01-13">13. Januar 1841</date> im Grossen Rat den Antrag,
					die acht Klöster im Kanton <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> aufzuheben. Er machte diese dafür
					verantwortlich, die Bevölkerung aufgewiegelt und so den Putschversuch im Kanton
					provoziert zu haben. Diese Forderung stiess auf breite Zustimmung, und <persName key="Keller Augustin">Kellers</persName>
					Antrag wurde von 115 Grossräten angenommen, während sich lediglich 19<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c5">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 432.</note> dagegen aussprachen. Der Grosse Rat
					begründete den Aufhebungsbeschluss mit der «Verderblichkeit des Einflusses und
					Wirkens der Klöster im Kanton auf wahre Religiosität, Sittlichkeit und
					moralische und ökonomische Selbständigkeit der Bürger» und «ihrer unablässigen
					Bearbeitung, Aufreizung und Verführung der Gemüther des Volkes seit einer Reihe
					von Jahren».<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c6">Grossratsbeschluss Klosteraufhebung AG (vom 13. Januar 1841),
						<choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Siegwart-Müller, Kampf</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 459.</note> Aufgrund dieses Entscheides
        	wurden die vier Männerklöster in <placeName key="Muri (AG)">Muri</placeName>, <placeName key="Wettingen">Wettingen</placeName>, <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> und <placeName key="Bremgarten (AG)">Bremgarten</placeName> sowie die
        	vier Frauenklöster in <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>, <placeName key="Fahr (Kloster, Würenlos)">Fahr</placeName>, <placeName key="Niederwil (AG)">Niederwil</placeName> und <placeName key="Hermetschwil (Kloster, Bremgarten, AG)">Hermetschwil</placeName>
						aufgehoben.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c7">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> zum <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Klosterstreit die relevanten Ausführungen,
						in: <ref type="lit">Staehelin, Aargau</ref>; <ref type="lit">Meier, Antiklerikalismus</ref>; <ref type="lit">Weber,
						Klostervermögen</ref>.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p6">Nicht nur die <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Konservativen fühlten sich vor den Kopf
					gestossen. In den Augen weiter konservativer Kreise beider Konfessionen hatte
					man mit der Klosteraufhebung den Weg der Legalität verlassen. Artikel 12 des
					Bundesvertrages von 1815 besagte, dass der «Fortbestand der Klöster und Capitel,
					und die Sicherheit ihres Eigenthums [...] gewährleistet» sei.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c8">
                            <ref type="lit">Bundesvertrag
 1815</ref>, § 12.</note> Aufgrund dieser Bundesrechtsverletzung schaltete sich die
					Tagsatzung – die Regierung der Eidgenossenschaft – in die Angelegenheit ein; die
					Klosteraufhebung wurde zu einem eidgenössischen Problem.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p7">Die Tagsatzung war eine träge Behörde. Sie versammelte sich
					grundsätzlich einmal pro Jahr; in besonderen Fällen konnte sie auch mehrmals
					zusammentreten. Jeder Kanton liess sich durch mindestens einen Gesandten an der
					Tagsatzung vertreten, an welcher über eidgenössische Fragen verhandelt und
					abgestimmt wurde. Die Gesandten mussten sich dabei strikt an die von den
					kantonalen Obrigkeiten erlassenen Instruktionen halten. Kam in den Abstimmungen
					für einen Antrag keine Mehrheit zustande oder wurden neue Anliegen vorgebracht,
					mussten zu Hause neue Instruktionen eingeholt werden, und das Geschäft wurde auf
					die <pb n="32"/>nächste Tagsatzung verschoben.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c9">Zur rechtlichen Grundlage der
						Tagsatzung <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Bundesvertrag 1815</ref>, §§ 8, 9, 10.</note> Im Falle der
					Klosterfrage traten die Probleme dieser Behörde offen zutage, was den
					Radikal-Liberalen erneut demonstrierte, wie reformbedürftig die Institutionen
					des Bundes waren. Denn der Entscheid, ob die Aufhebung der <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Klöster mit
					dem Bundesvertrag vereinbar sei, musste wegen unversöhnlicher Differenzen
					mehrfach vertagt werden. Erst im Sommer 1843 fand sich eine Mehrheit für eine
					Kompromisslösung. Am <date when="1843-08-31">31. August</date> stimmten 12 Stände dafür, dass die Frauenklöster
					wiederhergestellt werden sollten, während die Aufhebung der Männerklöster
					unangetastet blieb. Die bundesrechtswidrige Auflösung der Männerklöster wurde
					durch die Tagsatzung gebilligt, womit die Debatte über die Rechtmässigkeit der
					Klosteraufhebung zugunsten der radikal-liberalen Kräfte ausgegangen
						war.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c10">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 813–877.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p8">Es zeigte sich an diesem Tagsatzungsbeschluss, dass nicht ein
					konfessioneller oder geographischer Graben die Schweiz entzweite. Vielmehr
					prallten konservative und radikal-liberale Überzeugungen aufeinander, hatten
					doch katholische Kantone wie <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName> und <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>, protestantische wie <placeName key="Bern">Bern</placeName> und
					<placeName key="Glarus">Glarus</placeName> die Auflösung ebenso bestätigt wie die paritätischen Kantone <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> und
						<placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName>.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c11">Für die Bestätigung der Klosteraufhebung sprachen sich aus:
							<placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, <placeName key="Appenzell Ausserrhoden">Appenzell Ausserrhoden</placeName>, <placeName key="Bern">Bern</placeName>, <placeName key="Genf">Genf</placeName>, <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName>, <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>,
						<placeName key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName>, <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName>, <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>, <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>, <placeName key="Waadt">Waadt</placeName>, <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. Dagegen stimmten:
							<placeName key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell Innerrhoden</placeName>, <placeName key="Basel-Landschaft">Basel-Landschaft</placeName>, <placeName key="Basel-Stadt">Basel-Stadt</placeName>, <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>, <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>,
						<placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName>, <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName>, <placeName key="Wallis">Wallis</placeName> und <placeName key="Zug">Zug</placeName>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin,
						Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 853.</note> Auch in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> hatte der Grosse Rat diesem
					Vorgehen zugestimmt; ein Zeichen dafür, dass die radikal-liberalen Kräfte
					bereits 1843 ihre Vormachtstellung im kantonalen Parlament zurückerobert
						hatten.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c12">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Largiadèr, Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 152–153.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p9">Für die Konservativen war der Entscheid der Tagsatzung Affront
					und Provokation zugleich. Der offensichtliche Bruch des Bundesrechts durch die
					<placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Radikal-Liberalen wurde von der höchsten eidgenössischen Behörde
						gestützt.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c13">Zur rechtlichen Debatte über die Klosteraufhebung <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Staehelin, Aargau</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 102; <ref type="lit">Weber, Klostervermögen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 168.</note> Es war ein
					unmissverständliches Zeichen dafür, dass die Radikal-Liberalen vor nichts
					zurückschreckten, nicht einmal vor der Missachtung des Bundesvertrags. Der
					damalige katholisch-konservative <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Staatsschreiber <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von
					Segesser</persName>, späterer Kopf der Konservativen im eidgenössischen Parlament, schrieb
					im September 1843 an seinen reformiert-konservativen <placeName key="Bern">Berner</placeName> Freund <persName key="Wattenwyl Eduard von">Eduard von
					Wattenwyl</persName>, dass die Klosterfrage «nicht mehr isolirt» stehe. «Man hat sie
					beiderseits zur Lebensfrage, zur Principienfrage gemacht, man muß sie als solche
					nun durchfechten.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c14">
                            <ref type="third-party-letter">Brief Philipp Anton von Segesser an Eduard von Wattenwyl,
						10. September 1843</ref>, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Conzemius, Briefwechsel von Segesser</ref> I,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 160.</note> Die Verbitterung über die Entwicklung in der
					Klosterangelegenheit führte bei den Konservativen zu einer Trotzreaktion; die
					Klosterfrage wurde nun vor allem von katholisch-konservativer Seite zur
					Grundsatzfrage erhoben, und die Fronten verhärteten sich in der Folge noch mehr.
					Bezeichnend ist auch, dass die katholisch-konservativen Stände in der Tagsatzung
					die Klosteraufhebung alljährlich wieder aufgriffen und die unverzügliche
					Wiederherstellung der Klöster forderten; ihre Bemühungen blieben jedoch
					erfolglos.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p10">Von den jungen Juristen Escher und <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann
        	Jakob Blumer</persName> wurde die Klosteraufhebung ebenfalls thematisiert. Einerseits
					unterstützten sie die radikal-liberalen Absichten, die hinter dem Akt standen.
					Trotzdem gab es aus staatsrechtlicher Warte keinen Zweifel über die
					Unvereinbarkeit des Auflösungsbeschlusses mit dem Bundesvertrag, wie <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> in
					einem Brief an seinen Freund feststellte: «Natürlich sind auch bei uns die
					Meinungen über diesen unerwarteten Schritt des <placeName key="Aargau">aargauischen</placeName> Großraths
					verschieden: die ältern, conservativ gesinnten Männer sind damit unzufrieden,
					die jüngern, radikal gesinnten billigen ihn, ich aber, obgleich sonst in Allem
					der letztern Parthei angehörend, glaube doch hier als Jurist vorzüglich den
					rechtlichen Standpunkt hervorheben zu müssen, von dem aus sich derselbe nun
					einmal nicht vertheidigen läßt.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c15">
                            <ref type="letter" target="K_0237"><!--Nr.51--></ref> </note>
                    </p>
      </div>
      <div xml:id="Umwaelzung_d1.3">
        <head>
          <pb n="33"/>Berufung der Jesuiten nach Luzern (1844)</head>
        <p xml:id="Umwaelzung_p11">Auch am Kanton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> gingen die Berufung von <persName key="Strauss David Friedrich">David Friedrich
					Strauss</persName> und der <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>putsch von 1839 nicht spurlos vorbei. Den konservativen
					Kräften in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> war von den <placeName key="Zürich">Zürchern</placeName> ein Lehrstück geboten worden, wie breite
					Bevölkerungsschichten mobilisiert werden konnten, indem man an ihre religiösen
					Gefühle appellierte. Durch diese Erkenntnis angespornt, stellte der
					katholisch-konservative Grossbauer <persName key="Leu Joseph">Joseph Leu</persName> von <placeName key="Ebersol (Hohenrain)">Ebersol</placeName> im November 1839 im
					<placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grossen Rat den Antrag, die Jesuiten als Lehrer an die dortige Höhere
					Lehranstalt zu holen. Er begründete die Berufung der Jesuiten damit, dass diese
					«dem Volke die gehörige Garantie für die Katholizität der Erziehung» geben
						könnten.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c16">Antrag Joseph Leus im Luzerner Grossen Rat (vom 20. November 1839), <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Strobel, Jesuiten</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 578.</note> Das Gesuch fand aber damals im
					von radikal-liberalen Kräften dominierten <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grossen Rat keine
						Mehrheit.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c17">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> zur Jesuitenfrage die relevanten Ausführungen, in:
						<ref type="lit">Strobel, Jesuiten</ref>; <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>; <ref type="lit">Waldburger, Luzern</ref>;
						<ref type="lit">Dommann, Luzerner Jesuitenfrage</ref>.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p12">
                        <persName key="Leu Joseph">Leu</persName> gab sich nicht geschlagen. Wenn er den Grossen Rat nicht
					auf seiner Seite hatte, so wollte er das Volk für sein Anliegen gewinnen. Durch
					Volksversammlungen und Petitionen gelang es ihm, sich als Führer der
					konservativen Bewegung zu etablieren und, mit Unterstützung seines Gefolgsmannes
					<persName key="Siegwart-Müller Konstantin">Konstantin Siegwart-Müller</persName>, Teile der Bevölkerung für sich einzunehmen. Die von
					<persName key="Leu Joseph">Leu</persName> angestossene Bewegung konnte schon bald Erfolge feiern: Am <date when="1841-05-01">1. Mai 1841</date> trat
					eine neue Kantonsverfassung in Kraft, mit der die Kompetenzen der Kirche
					erweitert und das katholische Glaubensbekenntnis als Bedingung der politischen
					Stimmfähigkeit verankert wurden. In den darauffolgenden Neuwahlen der
					Kantonalbehörden wurden zudem die radikal-liberalen Exponenten mehrheitlich
					durch konservative ersetzt. Damit war der konservative Umschwung in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>
						vollzogen.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c18">Der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Druckereibesitzer <persName key="Räber-Leu Aloys">Aloys Räber-Leu</persName> (1796–1879)
						gewährt in seinen Lebenserinnerungen einen anschaulichen Einblick in die
						zunehmende Unzufriedenheit der vorwiegend konservativen Landbevölkerung mit
						der radikal-liberalen Regierung, die 1841 zum politischen Umschwung führte.
						<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Räber, Pfaffenherrschaft</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 110–128; <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 231–251.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p13">Der Weg zur Jesuitenberufung wäre nun geebnet gewesen, doch
					auch in konservativen Kreisen regte sich Widerstand gegen <persName key="Leu Joseph">Leus</persName> Anliegen. Der
					gemässigt konservative <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Politiker <persName key="Meyer Bernhard">Bernhard Meyer</persName> schrieb im Januar 1843
					an den Kopf der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Konservativen, <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar Bluntschli</persName>: «Die Jesuiten
					werden unserm Kanton leider nur zu gewiß beschert werden. [...] Ob ihre Berufung
					ein politischer Mißgriff sei oder nicht, darum bekümmern sich ihre Freunde so
					wenig als ein Verliebter über das Urteil der Welt über seine
						Angebetete.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c19">
                            <ref type="third-party-letter">Brief Bernhard Meyer an Johann Caspar Bluntschli,
						18. Januar 1843</ref>, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Strobel, Jesuiten</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 617.</note> <persName key="Meyer Bernhard">Meyer</persName> und andere
					Konservative erkannten richtig, dass die Jesuitenberufung die Gefahr in sich
					barg, einen Keil zwischen das Lager der reformierten und katholischen
					Konservativen zu treiben. Die Jesuiten symbolisierten den ultramontanen
					Katholizismus, waren sie doch ursprünglich als gegenreformatorische Kampftruppe
					des Papstes ins Leben gerufen worden. Den protestantischen Konservativen war es
					somit nicht möglich, sich hinter die <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Berufungspläne zu stellen.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p14">Auf radikal-liberaler Seite wurde das in weiten Kreisen
					verbreitete Missbehagen gegenüber den papistischen Jesuiten für
					propagandistische Zwecke instrumentalisiert. Im August 1844 – die Jesuiten
					hatten zu diesem Zeitpunkt noch keinen Fuss in den Kanton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> gesetzt –
					forderte die Gesandtschaft des Kantons <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> in der Tagsatzung die Ausweisung
					der Gesellschaft Jesu aus der gesamten Eidgenossenschaft. Nicht nur die
					Berufung nach <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> sollte damit verhindert werden, sondern die <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName>
        	wollten gleichzeitig die Ausweisung der in den Kantonen <placeName key="Wallis">Wallis</placeName>, <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName> und
					<placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName> seit längerer Zeit als Lehrer in Kirche und Schule tätigen Jesuiten
        	bewirken. Ein Brief <persName key="Wassali Friedrich">Friedrich Wassalis</persName> verdeutlicht die
					symbolhafte Rolle, die den Jesuiten beigemessen wurde. <persName key="Wassali Friedrich">Wassali</persName> schrieb<ref type="letter" target="K_0386"><!--Nr. 31--></ref>, es gelte
					«das knechtische Denken, das Prinzip geistiger Knechtschaft überhaupt [zu]
					bekämpfen» und «geistiger Freiheit in jeder Hinsicht die Bahn [zu] brechen wo
					sie noch darnieder liegt, und da geht Jesuitismus, Pietismus und Aristokratismus
					Hand in Hand». Es ging nicht um die Jesuiten an sich, deren Einfluss in <pb n="34"/>der Schweiz sehr begrenzt war, sondern um das, was sie verkörperten;
					nämlich all jenes, was die Radikal-Liberalen bekämpften. So wurden «Jesuit» und
					«Jesuitismus» bald Synonyme für alles dem Fortschrittsgedanken Widerstrebende.
					Dies zeigt auch ein Brief<ref type="letter" target="K_0427"><!--Nr. 40--></ref> <persName key="Huggenberg Johann Jakob">Johann Jakob Huggenbergs</persName> an Escher,
					in dem er ein festes und entschiedenes Vorgehen «gegen die Jesuiten jeder Art»
					forderte.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p15">Die katholisch-konservative <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Mehrheit liess sich von
					der antijesuitischen Stimmung jedoch nicht einschüchtern, und der Grosse Rat des
					Kantons beschloss am <date when="1844-10-24">24. Oktober 1844</date> die Berufung von Vertretern der
					Gesellschaft Jesu an die Höhere Lehranstalt. Es sollte nochmals über ein halbes
					Jahr dauern, bis Ende Juni 1845 die ersten Jesuiten in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> eintrafen. Und
					gerade in dieser Zeitspanne zwischen dem Entscheid des <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grossen Rats und
					dem Eintreffen der Jesuiten überschlugen sich die Ereignisse.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p16">Als im August 1844 der Kanton <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> in der Tagsatzung die
					Ausweisung der Jesuiten aus der Schweiz gefordert hatte, beschloss eine klare
					Mehrheit von 17 Ständen, nicht auf den Antrag einzutreten.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c20">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin,
						Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 432.</note> Die Entscheidungsunfähigkeit der Tagsatzung
					brachte die vehementen Jesuitengegner auf den Plan, die sich nun zur Selbsthilfe
					veranlasst sahen. Im Dezember 1844 schlossen sich etwa tausend Radikal-Liberale
					– vorwiegend aus den Kantonen <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName> und <placeName key="Basel-Landschaft">Basel-Landschaft</placeName> –
					zu bewaffneten Freischaren zusammen. Ihr Ziel war es, die
					katholisch-konservative <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Regierung zu stürzen, um so die Berufung der
					Jesuiten doch noch zu verhindern. Am <date when="1844-12-08">8. Dezember 1844</date> trafen die kampfbereiten
					Haufen auf die <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Regierungstruppen. Die mangelhafte Organisation und
					Koordination der Freischaren – die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> schafften es nicht einmal über die
					eigene Kantonsgrenze hinaus<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c21">Die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierung hatte angeordnet,
						Polizeisoldaten an der Grenze zum Kanton <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> zu postieren, wodurch ein
						Zusammentreffen der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Freischärler mit den <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Kollegen
						verhindert wurde. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Marchi, Freischarenzug</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 117–118.</note> – liessen
					das Vorhaben jedoch zu einem Fiasko werden. Es kam zu Verhaftungen, und viele
					<placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Freischärler flüchteten aus dem eigenen Kanton, um Repressionen der
					konservativen Regierung zu entgehen.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c22">Zu den Freischarenzügen gegen
						<placeName key="Luzern">Luzern</placeName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die relevanten Ausführungen, in: <ref type="lit">Leuthy, Freischaarenzug</ref>; <ref type="lit">Leuthy,
 Darstellung</ref>; <ref type="lit">Räber, Pfaffenherrschaft</ref>; <ref type="lit">Marchi, Freischarenzug</ref>; <ref type="lit">Bühlmann,
						Freischarenzug</ref>; <ref type="lit">Gass, Vorgeschichte</ref>; <ref type="lit">Holenstein, Ochsenbein</ref>.</note> Escher
					setzte sich zusammen mit dem katholischen <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Pfarrer <persName key="Kälin Robert">Robert Kälin</persName> für die
					Flüchtlinge ein, indem die beiden eine Geldsammlung organisierten<ref type="letter" target="K_4635"><!--Nr. 28--></ref> <ref type="letter" target="K_0384"><!--Nr. 30--></ref> <ref type="letter" target="K_0386"><!--Nr. 31--></ref> <ref type="letter" target="K_0336"><!--Nr. 32--></ref> <ref type="letter" target="K_0398"><!--Nr. 34--></ref>. Die
					Vertriebenen konnten so auf die finanzielle Unterstützung aus radikal-liberalen
					Kreisen zurückgreifen.</p>
      </div>
      <div xml:id="Umwaelzung_d1.4">
        <head>Volksversammlung in Unterstrass (1845)</head>
        <p xml:id="Umwaelzung_p17">Aufgrund des Freischarenzuges musste die Jesuitenfrage erneut
					auf eidgenössischer Ebene behandelt werden. Eine ausserordentliche Tagsatzung
					wurde auf den <date when="1845-02-24">24. Februar 1845</date> angesetzt. In weiten Teilen der Eidgenossenschaft
					formierten sich Antijesuitenvereine mit dem Bestreben, das Volk zu mobilisieren,
					um mittels Petitionen Einfluss auf die Tagsatzungsinstruktionen zu
						nehmen.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c23">Die ersten Volksversammlungen gegen die Jesuitenberufung fanden
						am <date when="1844-12-15">15. Dezember 1844</date> in <placeName key="Fraubrunnen">Fraubrunnen</placeName> (<placeName key="Bern">BE</placeName>) und in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> (<placeName key="Aargau">AG</placeName>) statt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gass, Vorgeschichte</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 210–241.</note> Im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> manifestierte sich
					dieses Anliegen in der Volksversammlung von <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName> – heute Teil des <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>
					Stadtgebietes – vom <date when="1845-01-26">26. Januar 1845</date>. Die Absicht der Veranstalter zeigte sich in
					der von Escher mitunterzeichneten Einladung: «Mitbürger! Der entscheidende
					Augenblick ist nun gekommen. <hi rend="italics">Jetzt kann die Schweiz noch den
						an ihr nagenden Krebs des Jesuitismus ausschneiden</hi>. [...] Nun, so laden
					wir denn <hi rend="italics">diejenigen, welche wünschen, daß die Jesuiten durch
						die Tagsatzung aus der Schweiz ausgewiesen werden</hi>, ein, [...] <hi rend="italics">in <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstraß</placeName> zusammenzutreten</hi> um in einer Petition an
					unsere oberste Landesbehörde diesen Wunsch auszusprechen.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c24">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 24. Januar
						1845.</note> Den Jesuiten wurde zudem das Schüren von religiösem Hass und die
					Gefährdung des inneren Friedens vorgeworfen und die Ausweisung der Gesellschaft
					Jesu zur Schicksalsfrage des Landes hochstilisiert: «Gerade, wenn die Tagsatzung
					nicht durch einen solchen Beschluß, dem durch die Jesuitenübergriffe empörten
					schweizerischen Nationalgefühle Gerechtigkeit widerfahren ließe, wäre mit
					Gewißheit <pb n="35"/>vorauszusehen, daß das Volk sich selbst helfen und so ein
					Bürgerkrieg in der <hi rend="italics">traurigsten Form</hi> entstehen
						würde.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c25">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 24. Januar 1845.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p18">Es war winterlich kalt an diesem <date when="1845-01-26">26. Januar 1845</date>, und trotzdem
					pilgerte eine beispiellose Zahl von Menschen zu Fuss und auf Wagen zur grossen
					Wiese in <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName>, um der Volksversammlung beizuwohnen. Gemäss dem
					«Schweizerischen Republikaner» war «eine Masse zusammengeströmt, wie in der
					Schweiz noch keine wegen politischer Motive auf einem Platze vereinigt gesehen
						wurde».<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c26">
                            <ref type="lit">Schweizerischer Republikaner</ref>, 28. Januar 1845.</note> Mit Fahnen
					und zum Teil von Musik begleitet, fanden sich immer neue Menschentrauben aus
					allen Teilen <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName> und sogar aus anderen Kantonen ein. Gegen Mittag, als die
					Veranstaltung begann, dürften etwa 20 000 Menschen den Weg nach <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName>
					gefunden haben, um die antijesuitische Bewegung zu unterstützen.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c27">Über die
						Teilnehmerzahl war man sich uneinig. Während die radikal-liberale Presse von
						über 30 000 Besuchern schrieb, ging man auf konservativer Seite von maximal
						10 000 aus. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 26. Januar 1845; <ref type="lit">Eidgenössische Zeitung</ref>, 27. Januar
						1845; <ref type="lit">Schweizerischer Republikaner</ref>, 28. Januar 1845; <ref type="lit">Wochenzeitung</ref>,
						28. Januar 1845; <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 30. Januar 1845; <ref type="lit">Zürcherische Freitagszeitung</ref>,
						31. Januar 1845.</note> Das Publikum wurde von einem Spruchband in Empfang
					genommen, auf dem zu lesen war: «Jesuiten zum Land hinaus, sonst kehrt kein
					Frieden in unser Haus!»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c28">
                            <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 30. Januar 1845.</note> Auf der Tribüne
        	präsentierten sich die führenden <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Radikal-Liberalen wie <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> und Oberst <persName key="Weiss Heinrich">Heinrich Weiss</persName>; daneben war auch der
        	<placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Politiker und Publizist <persName key="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert Steiger</persName>
					anwesend, einer der Anführer des Freischarenzuges vom Dezember 1844. Und neben
					diesen altgedienten Politikern sass Alfred Escher, noch nicht einmal 26jährig
					und kurz zuvor in den Grossen Rat gewählt. <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> und seine Freunde
					präsentierten mit Escher einen neuen Stern am <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Polithimmel. Dies machte
					ihn bei Freund und Feind schlagartig bekannt. Die Versammlung von <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName>
					war der Auftakt zu Eschers gnadenlosem propagandistischem Feldzug gegen die
					Jesuiten; er wurde zusehends zum «Propagandaminister» der Antijesuitenbewegung
					in der <placeName key="Ostschweiz">Ostschweiz</placeName>.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c29">
                            <ref type="lit">Strobel, Jesuiten</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 221.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p19">
                        <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName> war ein durchschlagender Erfolg, wie <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann Friedrich Peyer im Hof</persName> aus <placeName key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName> begeistert an
					Escher schrieb: «Sie haben einen schönen Tag gefeiert! [...] wer den Jubel
					hörte, als immerneue, immer größere Züge sich nahten, wer dann einzelne Stimmen,
					die hie und da aus gepreßter Brust sich Luft machten, beachten wollte, und
					endlich die wirklich imposante Zahl übersah, wie sie in lautloser Stille die
					Tribüne umgab, nur hie und da in lauten Beifall ausbrechend, sonst aber – ich
					möchte sagen andächtig, jedes Wort der Redner auffassend, kurz, wer nur sehen
					und hören wollte, dem wird es Niemand aus dem Herzen wegdemonstriren können, daß
					der <date when="1845-01-26">26te Januar</date> ein Ehrentag für den Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, ein Freudentag für die
					liberale Schweiz gewesen ist!»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c30">
                            <ref type="letter" target="K_0353"><!-- Brief Johann Friedrich Peyer im Hof an
						Escher, 1. Februar 1845 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p20">Beim <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossen Rat wurde in der Folge eine mit 34 000
					Unterschriften versehene Petition eingereicht, in der die Ausweisung der
					Jesuiten aus der gesamten Eidgenossenschaft gefordert wurde.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c31">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Vogel,
 Memorabilia Tigurina</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 81.</note> Die kurz nach der Volksversammlung von
					<placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName> abgehaltene Grossratssitzung war für Escher von besonderer
					Bedeutung. An diesem <date when="1845-02-05">5. Februar 1845</date> ergriff er zum ersten Mal das Wort. In
					seiner Jungfernrede führte Escher schweres Geschütz gegen die Jesuiten auf. Er
					geisselte mit bissigen Voten die Gefährlichkeit des Ordens und stellte die
					Intoleranz der Gesellschaft anhand ihrer Geschichte dar. Er kam zum Schluss,
					dass der Kampf mit Bitten und geistigen Waffen nicht gewonnen werden
						könne.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c32">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 6. Februar 1845, 7. Februar 1845.</note> Damit
					befürwortete Escher die Anwendung von Gewalt als Ultima Ratio, nicht aber
					bewaffnete Haufen von Freischärlern. Eine allfällige gewaltsame Intervention zur
					Ausweisung der Jesuiten, so Eschers Ansicht, bedurfte einer Legitimation durch
					die Tagsatzung<ref type="letter" target="K_4635"><!--Nr. 28--></ref>. Diese müsste zuerst die Ausweisung beschliessen; darauf würde
					«noch eine gute Spanne Zeit» folgen, «in welcher viele Mittel zu friedlicher
					Lösung sich vielleicht darbieten werden. Wird kein Beschluß gefaßt, so ist das
					aufgeregte Nationalgefühl kaum zurückzuhalten.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c33">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 6. Februar 1845.</note>
					Im Grunde plädierte Escher also <pb n="36"/>dafür, dass die Tagsatzung die
					Jesuitenausweisung vorantreiben müsse, damit sich «das aufgeregte
					Nationalgefühl» nicht wieder in Freischarenzügen entlade; eine Befürchtung, die
					sich bewahrheiten sollte.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p21">Im radikal-liberalen Lager waren jedoch auch Stimmen zu
					vernehmen, die nicht den trägen Gang durch die Institutionen abwarten wollten,
					um die Ausweisung der Jesuiten herbeizuführen. So polemisierte etwa der radikale
					Staatstheoretiker <persName key="Snell Ludwig">Ludwig Snell</persName>, dass den «Buchstabenmenschen» wie <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>
					«die Jesuiten das Haus über dem Kopf anstecken können, ohne daß sie sich
						wehren».<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c34">
                            <ref type="third-party-letter">Brief Ludwig Snell an Johann Matthias Hungerbühler,
						12. Dezember 1844 (<ref type="lit">KBSG Ms S 49 r</ref>)</ref>.</note> Sogar ein mit Escher befreundeter
					reformierter <persName key="Weber Huldreich">Pfarrer</persName> wollte nicht davor zurückschrecken, zur Waffe zu greifen:
					«Ein Ende muß doch gesetzt werden dem <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName>regim[en]t &amp; die Jesuiten
					müssen doch fort! Das ist meine feste Ueberzeugung &amp; wohl würde ich mich
					nicht scheuen wenn es sein sollte als ein ächter Zofinger mit Dir gegen sie ins
					Feld zu ziehen.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c35">
                            <ref type="letter" target="K_0361"><!-- Brief Huldreich Weber an Escher, 26. Februar 1845 (BAR J
						I.67-8) --></ref>.</note> Dieser martialische Ton bildete aber im Umfeld Eschers eine
					Ausnahme. Vielmehr verhielt es sich so, dass <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> und Eschers
        	<placeName key="Paris (F)">Pariser</placeName> Weggefährte <persName key="Honegger Johannes">Johannes Honegger</persName> sich dezidiert gegen
					jede Waffengewalt aussprachen<ref type="letter" target="K_0359"><!--Nr. 25--></ref>, die nicht von der Tagsatzung legitimiert
						war.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c36">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="letter" target="K_0355"><!-- Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 10. Februar 1845 (BAR J
						I.67-8) --></ref>; <ref type="letter" target="K_0364"><!-- Brief Johannes Honegger an Escher, 24. März 1845 (BAR J I.67-8) --></ref>;
						<ref type="letter" target="K_0377"><!-- Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 1. Mai 1845 (FA Tschudi) --></ref>; <ref type="lit">Jung,
 Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 184–186.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p22">Die Frage der Legitimation gewaltsamer Mittel widerspiegelt
					sich in der Korrespondenz von und an Escher. <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> hinterfragte zuweilen die
					Position Eschers, wie etwa in einem Brief vom Juli 1845: «Der gesunde
					Menschenverstand gebiete die Generalaustreibung der Jesuiten aus der Schw[ei]z.
					Mag sein! Damit ist noch nicht gesagt, daß der Bundesvertrag es erlaube.»<ref type="letter" target="K_0383"><!--Nr. 29--></ref> Es
					offenbaren sich in den Diskursen die Bedenken gegen gewaltsame Umstürze,
					Gedanken zu gesetzlichen und ungesetzlichen Mitteln, aber auch partielles
					Liebäugeln mit einer schnellen – sprich gewaltsamen – Lösung des
					Jesuitenproblems; alles Fragen, die im radikal-liberalen Lager immer wieder für
					Unstimmigkeiten sorgten.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p23">Die in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> versammelte ausserordentliche Tagsatzung
					gelangte während ihrer ersten Session (<date when="1845-02-24">24. Februar</date> bis <date when="1845-03-20">20. März 1845</date>) zu keiner
					Entscheidung in der Jesuitenfrage<ref type="letter" target="K_0375"><!--Nr. 27--></ref>. Die Tagsatzung war unfähig, die drängenden
					Probleme der Eidgenossenschaft zu lösen. Wie bereits beim ersten Freischarenzug
					sahen sich einige Radikal-Liberale erneut dazu veranlasst, die Sache selber in
					die Hand zu nehmen. Der zweite Freischarenzug vom <date when="1845-03-31">31. März</date> und <date when="1845-04-01">1. April 1845</date> war
					besser organisiert, da durch den <placeName key="Bern">Berner</placeName> Grossrat Oberst <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ulrich Ochsenbein</persName> eine
					Angriffsstrategie ausgearbeitet worden war. Man wollte ein Desaster wie beim
					ersten Freischarenzug vermeiden und nun koordiniert zu Werke gehen. Trotzdem war
					den etwa 3500 Freischärlern im Frühjahr 1845 dasselbe Schicksal beschieden wie
					den 1000 Umstürzlern im Dezember 1844. Wieder wurden die Freischaren
					zurückgeschlagen, über 100 von ihnen kamen dabei ums Leben, und ungefähr 2000
					Teilnehmer wurden festgenommen. Groteskerweise wurde ein Grossteil der
					Gefangenen in der <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzerner</placeName> Jesuitenkirche inhaftiert.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c37">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Vogel,
 Memorabilia Tigurina</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 86; <ref type="lit">Holenstein, Ochsenbein</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 81–166; <ref type="lit">Marchi, Freischarenzug</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 77; <ref type="lit">Bühlmann, Freischarenzug</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 95, 111.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p24">Das Eintreffen der ersten zwei Jesuiten in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> im Juni 1845
					ging ohne grosses Aufsehen vor sich. Das Beharren <placeName key="Luzern">Luzerns</placeName> auf der
					Jesuitenberufung kann als taktisch und politisch unklug bezeichnet werden; aus
					rechtlicher Warte liess sich nichts dagegen einwenden. Die
					Katholisch-Konservativen waren nicht mehr länger bereit, die willkürliche
					Rechtsauslegung der Radikal-Liberalen hinzunehmen: Die <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Klosteraufhebung
					– ein mit dem Bundesvertrag unvereinbarer Akt – sollte ungesühnt bleiben,
					während einem souveränen Kanton das Recht auf Selbstbestimmung verwehrt wurde.
					<persName key="Leu Joseph">Leu</persName> meinte zu seinem Festhalten an der Jesuitenberufung: «Concessionen helfen
					nichts gegen die Radikalen. Sie werden durch jede Concession nur
						unverschämter.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c38">
                            <ref type="lit">Bluntschli, Denkwürdiges</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 372. – Zum symbolischen
						Charakter der Jesuitenfrage für <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Bühlmann, Freischarenzug</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54–59.</note> Für die konservativen Kräfte wirkte sich nachteilig aus, <pb n="37"/>dass sich in den eigenen Reihen eine Kluft aufgetan hatte. Die
					Jesuitenberufung nach <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> war ein denkbar ungeeignetes Mittel, um den
					überkonfessionellen Zusammenhalt im konservativen Lager zu erhalten. Die
					reformiert-konservativen Kräfte mussten sich distanzieren, was zu einer
					zunehmenden Isolation der Katholisch-Konservativen führte. Deren Zusammenschluss
					zu einem Sonderbund sollte die Isolation noch verschärfen.</p>
      </div>
      <div xml:id="Umwaelzung_d1.5">
        <head>Sonderbund (1845–1847)</head>
        <p xml:id="Umwaelzung_p25">Das Verteidigungsbündnis der sechs Kantone <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName>,
        	<placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Zug">Zug</placeName>, <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>, <placeName key="Wallis">Wallis</placeName> und der beiden Halbkantone <placeName key="Obwalden">Ob-</placeName> und <placeName key="Nidwalden">Nidwalden</placeName>, das
					sich im Dezember 1845 formierte, wird gemeinhin als Sonderbund bezeichnet.
					Geprägt wurde dieser Begriff von den radikal-liberalen Gegnern des
					Zusammenschlusses, war doch ihr propagandistisches Ziel, den Aspekt der
					Absonderung hervorzuheben und somit den offensiven Charakter zu betonen. Im
					zeitgenössischen Umfeld gab es keine einheitliche Bezeichnung für das Bündnis;
					namentlich die katholisch-konservativen Meinungsmacher sprachen von einer
					«Schutzvereinigung», um die defensive Haltung gegenüber der radikal-liberalen
					Bedrohung zu unterstreichen. Die Bezeichnung «Sonderbund» bürgerte sich jedoch
					zunehmend parteiübergreifend ein.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c39">Zum Sonderbund <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die relevanten
						Ausführungen, in: <ref type="lit">Amiet, Kampf</ref>; <ref type="lit">Bonjour, Schicksal</ref>; <ref type="lit">Bucher, Sonderbund</ref>;
						<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>; <ref type="lit">Maissen, Sonderbund</ref>; <ref type="lit">Remak, Sonderbundskrieg</ref>;
						<ref type="lit">Heer/Binder, Sonderbund</ref>; <ref type="lit">Moos, Dimensionen</ref>.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p26">Die Entstehung und die Absichten des Sonderbunds sind nur in
					Verbindung mit der <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Klosterauflösung zu verstehen. Nach dem Entscheid
					der Tagsatzung vom Sommer 1843, den Aufhebungsbeschluss der <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName>
					Männerklöster zu stützen, ging die <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Regierung daran, die konservativen
					Stände – unabhängig von ihrer Konfession – gegen diesen Bundesvertragsbruch zu
					sammeln. Sie lud alle Kantone, die nicht für die Bestätigung der
					Klosteraufhebung gestimmt hatten, zu einer Konferenz ein. Dabei handelte es sich
					um die katholischen Kantone <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>, <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName>, <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName>, <placeName key="Wallis">Wallis</placeName>,
        	<placeName key="Zug">Zug</placeName> und den Halbkanton <placeName key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell Innerrhoden</placeName> sowie die reformierten Stände
					<placeName key="Basel-Landschaft">Basel-Landschaft</placeName>/<placeName key="Basel-Stadt">Basel-Stadt</placeName> und <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName>.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c40">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 853.</note> Zum Treffen vom <date when="1843-09-13">13.</date> und <date when="1843-09-14">14. September 1843</date> in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>
					erschienen dann aber nur Abgeordnete der katholischen Stände<ref type="letter" target="K_0433"><!--Nr. 41--></ref> <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName>,
        	<placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName>, <placeName key="Zug">Zug</placeName> und <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>. Ziel der Konferenz war es, das Verhältnis
					zu den bundesbrüchigen Kantonen zu überdenken und eine Strategie für den Umgang
					mit der <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Klosteraufhebung auszuhandeln.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p27">Der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Politiker <persName key="Siegwart-Müller Konstantin">Konstantin Siegwart-Müller</persName> ging auf
					Konfrontationskurs. Er schlug den Konferenzteilnehmern vor, dass sich die
					katholisch-konservativen Stände von der übrigen Eidgenossenschaft trennen
					sollten. Für <persName key="Siegwart-Müller Konstantin">Siegwart-Müller</persName> war der Bund hinfällig geworden. Zudem sollten
					Truppen zur allfälligen Verteidigung aufgeboten und die benachbarten Monarchien
					um militärische Unterstützung angegangen werden. Die Abspaltungspläne
					<persName key="Siegwart-Müller Konstantin">Siegwart-Müllers</persName> gingen der Mehrheit der Konferenzteilnehmer zu weit. Man war
					sich zwar einig, dass die Missachtung des Bundesvertrags nicht hingenommen
					werden durfte; doch ahnten die Vertreter der katholisch-konservativen Kantone,
					dass <persName key="Siegwart-Müller Konstantin">Siegwart-Müllers</persName> Weg in einem gewaltsamen Konflikt gipfeln würde.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p28">Man einigte sich lediglich auf ein Manifest, das am
					<date when="1844-02-21">21. Februar 1844</date> an sämtliche eidgenössischen Stände versandt wurde. Dieses
					enthielt weder Hinweise auf eine Separation von den übrigen Ständen, noch waren
					militärische Aktionen ein Thema. Vielmehr stellte es einen Versuch dar, den
					Bundesvertrag und damit die alte Ordnung zu retten: «Denn sollte es wirklich
					wahr sein, daß zwölf Stände befugt wären, Bundesartikel aufzuheben, so hätte der
					Bundesvertrag aufgehört, ein Vertrag zwischen zwei und zwanzig souveränen
					Ständen zu sein <pb n="38"/>[...]. Die Kantonalsouveränität wäre damit
					vernichtet. Während der Bund von 1815 einzig durch die Uebereinstimmung von zwei
					und zwanzig Kantonen zu Stande gekommen wäre, würde er abgeändert oder
					aufgehoben durch eine bloße Mehrheit von Ständen. Vor solchen Folgen, getreue
					liebe Eidgenossen, warnen wir.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c41">Manifest der katholischen Stände (vom 7.
						Februar 1844), <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Siegwart-Müller, Kampf</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 608.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p29">Das Manifest vom Februar 1844 verhallte wirkungslos. Die Kluft
					zwischen konservativen und radikal-liberalen Kräften wurde durch die
					Jesuitenberufung und die Freischarenzüge nur noch grösser<ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.3"><!--S. 33-37--></ref>. Ein geradezu
					traumatisches Erlebnis für die Katholisch-Konservativen und gleichzeitig ein
					ausschlaggebendes Ereignis für die Bildung des Sonderbunds war die Ermordung des
        	<placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Regierungsrats <persName key="Leu Joseph">Joseph Leu</persName> von <placeName key="Ebersol (Hohenrain)">Ebersol</placeName> <ref type="letter" target="K_0407"><!--Nr. 36--></ref>. <persName key="Leu Joseph">Leu</persName> wurde in der Nacht vom <date when="1845-07-19">19.</date>
					auf den <date when="1845-07-20">20. Juli 1845</date> in seinem Bett erschossen. Der Täter, <persName key="Müller Jakob">Jakob Müller</persName> von
        	<placeName key="Stächenrain (Luzern)">Stechenrain</placeName> (Gemeinde <placeName key="Littau (Luzern)">Littau</placeName> <placeName key="Luzern">LU</placeName>), war ein ehemaliger Freischärler; der Mord war
					mit radikal-liberalen Exponenten abgesprochen worden. Die Symbolfigur der
					konservativen <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> war kaltblütig ermordet worden, und die Stimmen, die
					hinter dieser Tat eine radikal-liberale Verschwörung erkannten, verstummten
						nicht.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c42">Zur Ermordung <persName key="Leu Joseph">Leus</persName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die relevanten Ausführungen, in:
						<ref type="lit">Siegwart-Müller, Leu</ref>; <ref type="lit">Räber, Pfaffenherrschaft</ref>; <ref type="lit">Bossard-Borner,
 Spannungsfeld</ref>; <ref type="lit">Strobel, Jesuiten</ref>.</note> In ihren Augen war das Mass
					endgültig voll.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p30">In geheimen Verhandlungen fanden die katholisch-konservativen
					Gesandten am Rande der Tagsatzung vom Sommer 1845 zusammen. Erste Pläne für ein
					Schutzbündnis wurden entworfen, um sich im Falle neuer Freischareneinfälle oder
					gar eines Bürgerkriegs der gegenseitigen Unterstützung zu versichern. Vom <date when="1845-12-09">9.</date> bis
					<date when="1845-12-11">11. Dezember 1845</date> versammelten sich Vertreter der Kantone <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName>, <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>,
        	<placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName>, <placeName key="Zug">Zug</placeName>, <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName> und <placeName key="Wallis">Wallis</placeName> in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>, um sich in einer festen
					Struktur zu organisieren. Mit der Unterzeichnung eines Abkommens war der
					Sonderbund geboren. Dieses umfasste fünf Punkte. Artikel 1 lautete: «<hi rend="italics">Die Kantone <placeName key="Luzern">Lucern</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName>, <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName>, <placeName key="Zug">Zug</placeName>, <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>,
						<placeName key="Wallis">Wallis</placeName> </hi> verpflichten sich, so wie einer oder mehrere aus ihnen
					angegriffen würden, zur Wahrung ihrer Souveränitäts- und Territorialrechte den
					Angriff gemäß dem Bundesvertrag vom <date when="1815-08-07">7. August 1815</date>, <hi rend="italics">sowie
						gemäß den alten Bünden</hi>, gemeinschaftlich mit allen zu Gebote stehenden
					Mitteln abzuwehren.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c43">
                            <ref type="lit">Sonderbundsakte 1845</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 1.</note> Die weiteren Punkte
					regelten das Truppenaufgebot und die Organisation in einem Angriffs- oder
					Kriegsfall. </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p31">Von radikal-liberaler Seite blieb eine Reaktion auf die in
					<placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> getroffenen Vereinbarungen vorerst aus. Sei es, weil die Verhandlungen im
					geheimen Rahmen stattfanden, sei es, weil die Radikal-Liberalen der Sache zu
					wenig Bedeutung beimassen. Erst durch die Thematisierung des Bündnisses im
        	<placeName key="Freiburg">Freiburger</placeName> Grossen Rat im Juni 1846 – ein halbes Jahr nach der Konstituierung
					des Sonderbunds – drangen die Bestimmungen nach aussen. Sofort brach in
					radikal-liberalen Kreisen ein Sturm der Entrüstung los, und es entbrannte eine
					Debatte über die Vereinbarkeit des Sonderbunds mit dem Bundesvertrag. Die
					Radikal-Liberalen stellten sich auf den Standpunkt, dass diese Vereinigung
					Bundesrecht widerspreche, besagte doch Artikel 6 des Bundesvertrages: «Es sollen
					unter den einzelnen Kantonen keine dem allgemeinen Bund oder den Rechten anderer
					Kantone nachtheilige Verbindungen geschlossen werden.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c44">
                            <ref type="lit">Bundesvertrag 1815</ref>, §
						6.</note> Die Mitglieder des Sonderbunds betrachteten ihre Vereinigung jedoch
					als defensives Schutzbündnis und akzeptierten nicht, dass dieses im Widerspruch
					zu Artikel 6 des Bundesvertrages stehen sollte. Der damalige Vorort <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> war
					bestrebt, die Causa Sonderbund an der Tagsatzung vom Sommer 1846 zu
					traktandieren, und verlangte, dass die Stände sich mit entsprechenden
					Instruktionen darauf vorbereiten sollten. So kam es, dass an der Tagsatzung von
					mehreren radikal-liberalen Gesandten der Antrag eingebracht wurde, dass der
					Sonderbund als bundesrechtswidrig aufgelöst werden sollte. Nach kontroversen
					Verhandlungen <pb n="39"/>konnten jedoch nur zehn und zwei halbe Stände für
					diesen Auflösungsversuch gewonnen werden; die erforderlichen zwölf Stimmen
					fanden sich nicht.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c45">Für den Antrag sprachen sich aus: <placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, <placeName key="Bern">Bern</placeName>, <placeName key="Appenzell Ausserrhoden">Appenzell
						Ausserrhoden</placeName>, <placeName key="Basel-Landschaft">Basel-Landschaft</placeName>, <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName>, <placeName key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName>, <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName>,
						<placeName key="Tessin">Tessin</placeName>, <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>, <placeName key="Waadt">Waadt</placeName> und <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. Der Stimme enthielten sich: <placeName key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell
						Innerrhoden</placeName>, <placeName key="Basel-Stadt">Basel-Stadt</placeName>, <placeName key="Genf">Genf</placeName>, <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName> und <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>. Dagegen stimmten:
						<placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>, <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName> und <placeName key="Zug">Zug</placeName>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin,
						Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 460–462.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p32">Escher brachte die Sonderbundsproblematik in seinem Votum im
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossrat vom <date when="1846-06-24">24. Juni 1846</date> auf den Punkt. Erstens war er der Ansicht,
					dass das Separatbündnis Bundesrecht verletze. Zweitens – und das schien ihm das
					Wesentliche – bedrohe der Sonderbund die Einheit der Eidgenossenschaft: «Ich
					kann mich des Gedankens nicht erwehren, daß die zu dem Sonderbund vereinigten
					Kantone die Schweiz in zwei Theile aus einander reißen und sich bei dem Auslande
					als die wahre Eidgenossenschaft darstellen möchten. [...] Ich halte nun dafür, der
					sich ansetzende Krebs müsse so bald als möglich ausgerottet werden, man müsse
					dem Risse, der sich in der Eidgenossenschaft zu öffnen droht, von Anfang an
					steuern, damit er nicht zu einem Abgrunde werde, in dem die Eidgenossenschaft
					zuletzt untergehen dürfte.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c46">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 30. Juni 1846.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p33">Für die Radikal-Liberalen war zudem die internationale
					Dimension des Konflikts besorgniserregend. Es war kein Geheimnis, dass die
					<placeName key="Europa">europäischen</placeName> Monarchien die radikal-liberalen Umwälzungen und Vorkommnisse wie
					die Klosteraufhebung missbilligten<ref type="letter" target="K_0482"><!--Nr. 57--></ref>. Gerüchte über die Verbündung der
					Katholisch-Konservativen mit ausländischen Mächten machten die Runde. So schrieb
					<persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> bereits im August 1845 – also noch vor der Konstituierung des Sonderbunds
					– an Escher: «Der Erzähler, der gegenwärtig auch der Diplomatie angehört,
					erzählt viel von ernstlichen Bestrebungen einer gewissen Parthei, fremde
					Intervention herbeizuführen; was ist wohl nach deiner Ansicht Wahres daran?»<ref type="letter" target="K_0398"><!--Nr. 34--></ref> Und
					auch der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierungsrat und Tagsatzungsgesandte <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> machte seiner Besorgnis über eine mögliche ausländische
					Intervention im Vorfeld des Sonderbundskrieges Luft: «Die Meinung, daß
					<placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> der Schweiz gegenüber unter Umständen eine sehr drohende Haltung
					annehmen dürfte, scheint immer mehr Boden zu gewinnen. Das gegenwärtige
					Schweigen der Diplomatie gleicht so ziemlich der Stille vor dem Sturm.»<ref type="letter" target="K_0475"><!--Nr. 52--></ref>
                        <note type="com" xml:id="Umwaelzung_c47">Zur
						internationalen Dimension des Sonderbundskonflikts <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Sutz, Frankreichs Politik</ref>; <ref type="lit">Eckinger, Palmerston</ref>; <ref type="lit">Gutknecht, Diplomatie</ref>.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p34">Die Sorge um den Fortbestand der Eidgenossenschaft war in
					Eschers Umfeld allgegenwärtig. Im Sommer 1846 war es den Radikal-Liberalen nicht
					gelungen, eine Tagsatzungsmehrheit für die Auflösung des Sonderbunds zu
					mobilisieren. Um so mehr strebten sie danach, dieses Ansinnen an der Tagsatzung
					von 1847 zu verwirklichen. Zwei politische Ereignisse nährten ihre Hoffnungen.
					Zum einen gelang es den Radikalen um <persName key="Fazy James">James Fazy</persName> in <placeName key="Genf">Genf</placeName> im Oktober 1846, die
					dortige konservative Regierung zu stürzen.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c48">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte
</ref>
						I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 517–542; <ref type="lit">Ruchon, Histoire</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 375–407; <ref type="lit">Ruchon, Histoire</ref> II,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9–50.</note> Zum anderen konnten die Radikal-Liberalen in <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> am
					<date when="1847-05-02">2. Mai 1847</date> die Grossratswahlen knapp für sich entscheiden.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c49">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 4. Mai
						1847; <ref type="lit">Dierauer, Politische Geschichte SG</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 78-79.</note> Mit der Änderung
					der Verhältnisse in diesen beiden Kantonen schien die radikal-liberale Mehrheit
					in der Tagsatzung gesichert. Und tatsächlich stimmten in den
					Tagsatzungsverhandlungen vom <date when="1847-07-20">20. Juli 1847</date> zwölf ganze und zwei Halbkantone für
					die Auflösung des Sonderbunds.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c50">Für die Auflösung des Sonderbunds stimmten:
						<placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, <placeName key="Appenzell Ausserrhoden">Appenzell Ausserrhoden</placeName>, <placeName key="Basel-Landschaft">Basel-Landschaft</placeName>, <placeName key="Bern">Bern</placeName>, <placeName key="Genf">Genf</placeName>, <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>,
						<placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName>, <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>, <placeName key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName>, <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName>, <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>, <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>, <placeName key="Waadt">Waadt</placeName> und
						<placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. Dagegen sprachen sich aus: <placeName key="Appenzell Innerrhoden">Appenzell Innerrhoden</placeName>, <placeName key="Basel-Stadt">Basel-Stadt</placeName>,
						<placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>, <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, <placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName>, <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName>, <placeName key="Unterwalden">Unterwalden</placeName>, <placeName key="Uri">Uri</placeName>, <placeName key="Wallis">Wallis</placeName> und <placeName key="Zug">Zug</placeName>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 462.</note> Damit eskalierte der Konflikt
					vollends, denn die katholisch-konservativen Stände weigerten sich, dem
					Tagsatzungsbeschluss Folge zu leisten<ref type="letter" target="K_0480"><!--Nr. 55--></ref>. Die Tagsatzung musste sich erneut des
					Sonderbunds annehmen, und dieses Mal ging es um nichts weniger als um die
					Entscheidung über Krieg oder Frieden. Denn die Stände hatten nun darüber zu
					entscheiden, ob der Widerstand mit Waffengewalt gebrochen werden sollte.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p35">Man stand an der Schwelle zum Bürgerkrieg, und im
					radikal-liberalen Lager wurden die Konsequenzen eines solchen Schrittes
					abgewogen. So schrieb <persName key="Weiss Heinrich">Weiss</persName> an Escher: «Es kann nicht anders sein, auch bei
					Ihnen steigt gewiß mitunter der Gedanke auf, daß früher oder später, vielleicht
					gar bald unser großer Rath für Exekution wird instruiren müßen. Nur da muß man
					sich allerdings fragen, wie wird das Volk diesen Beschluß aufnehmen, welchen
					Effekt wird der <pb n="40"/>Ruf zu den Waffen bei demselben machen?»<ref type="letter" target="K_0478"><!--Nr. 53--></ref>  Aufschluss über die Stimmungslage im <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>volk gibt ein Brief<ref type="letter" target="K_0486"><!--Nr. 58--></ref> des <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Arztes <persName key="Bühler Johann Jacob">Johann Jacob Bühler</persName>, der zeigt, dass die radikal-liberale
					Bevölkerung fest entschlossen hinter einem Waffengang stand. Auch <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> schrieb
					in seinen Lebenserinnerungen, dass viele nur zu gern bereit waren, mit «allen
					Kräften» gegen den Sonderbund vorzugehen: «Unter dem Eindrucke der auf diese
					Weise erlangten Gewissheit, dass die langjährigen Wirren in der Schweiz eine
					sichere, gesetzliche Lösung, wenn auch vielleicht nur unter Anwendung von
					Waffengewalt, finden werden, wurde unser Schützenfest<ref type="letter" target="K_0479">Schützenfest GL<!-- Nr. 54--></ref> im Juli [1847] in
					gehobener, ruhig entschlossener Stimmung gefeiert [...]; aber die Nachricht, dass
					die Tagsatzung den Sonderbund für unvereinbar mit dem Bundesvertrage erklärt <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice>
					daher grundsätzlich dessen Auflösung beschlossen habe, wurde allgemein mit Jubel
					begrüsst <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Jedermann erklärte sich bereit, für Vollziehung des Beschlusses mit
					allen Kräften einzustehen.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c51">
                            <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 15(c)–15(d).</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p36">Am Nachmittag des <date when="1847-09-21">21. Septembers 1847</date> hielt Escher vor dem
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossen Rat eine lange Rede über die Problematik der
					Sonderbundsauflösung. Sein Hauptargument für einen Waffengang war, dass es «in
					Folge der Ohnmacht der Tagsatzung, ihre Beschlüsse zu vollziehen», zu einem
					«Zusammenstoß zwischen Volksmassen oder einzelnen Kantonen der liberalen Schweiz
					auf der einen und den Sonderbundskantonen auf der andern Seite» kommen könnte.
					In diesem Falle würde sich der Krieg – wie bei den beiden Freischarenzügen –
					verselbständigen. Er plädierte deshalb für eine geordnete Intervention der
					Tagsatzungstruppen, denn der Friede müsse «mit bewaffneter Hand aufrecht
					erhalten werden».<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c52">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 24. September 1847.</note> <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> Lebenserinnerungen
					verdeutlichen zudem, dass der offene Kampf gegen den Sonderbund von den
					Radikal-Liberalen als eine Art Entscheidungsschlacht wahrgenommen wurde, die
					nach langen, zermürbenden Scharmützeln nun endlich die «Partheikämpfe» beenden
					und den Weg für eine Bundesreform ebnen sollte: «Bezüglich des Sonderbundes
					hatte ich keinen Augenblick geschwankt: ich hielt ihn für unvereinbar mit dem
					Bundesvertrage, daher die Eidgenossenschaft zu dessen Auflösung berechtigt <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice>
					erschrak vor dem äussersten Mittel, um dieselbe in's Werk zu setzen, um so
					weniger als mir schon seit langem klar geworden, dass nur auf diesem Wege die
					langjährigen Wirren <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Partheikämpfe in der Schweiz ein Ende finden könne <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice>
					namentlich auch die von mir sehnlichst gewünschte Bundesrevision erst nach einem
					Waffenentscheide sich durchführen lasse.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c53">
                            <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 16(a)–16(b).</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p37">Als der <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Grosse Rat am <date when="1847-10-14">14. Oktober 1847</date> <ref type="letter" target="K_0492"><!--Nr. 61--></ref> als letzter
					der liberal-radikalen Kantone in die Auflösung des Sonderbunds durch die
					Tagsatzungstruppen einwilligte und eine Woche darauf <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Guillaume-Henri Dufour</persName> zum
					General ernannt wurde, war der Waffengang nicht mehr abzuwenden<ref type="letter" target="K_0510"><!--Nr. 65--></ref>. Zu den ersten
					Gefechten kam es am <date when="1847-11-03">3. November 1847</date>. Die Übermacht der Tagsatzungstruppen
					zeigte sich schnell, so dass der Widerstand der Katholisch-Konservativen bald
					gebrochen werden konnte und der Sonderbund schliesslich die Waffen strecken
					musste: Am <date when="1847-11-14">14. November 1847</date> kapitulierte <placeName key="Freiburg">Freiburg</placeName>, am <date when="1847-11-24">24. November 1847</date> konnte
					<placeName key="Luzern">Luzern</placeName> besetzt werden. Als letzter Sonderbundskanton sprach <placeName key="Wallis">Wallis</placeName> am
					<date when="1847-11-29">29. November 1847</date> die Kapitulation aus, womit der Krieg sein Ende gefunden
					hatte. Knapp einen Monat hatten die Tagsatzungstruppen für die Auflösung des
					Sonderbunds benötigt. Etwa 100 Menschenleben hatte der Krieg gefordert,
					annähernd 450 Menschen wurden bei den Auseinandersetzungen verletzt.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c54">Die
						Zahlen lassen sich nicht exakt eruieren. Bucher beruft sich auf die
						offiziellen Zahlen gemäss Tagsatzung und gibt 98 Tote und 493 Verletzte an;
						Biaudet geht von 104 Toten und 374 Verwundeten aus, während Dierauer mit dem
						Hinweis auf die Unzuverlässigkeit der Überlieferung 128 Tote und 435
						Verwundete zählt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Abschiede Tagsatzung</ref> 1848 II, Beilage <choice>
                                <abbr>lit.</abbr>
                                <expan>litera (Buchstabe)</expan>
                            </choice> B 1;
						<ref type="lit">Bucher, Sonderbund</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 518; <ref type="lit">Biaudet, Schweiz</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 967; <ref type="lit">Dierauer, Eidgenossenschaft</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 748.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p38">Eine schwierige Aufgabe stand den Siegern noch bevor: Man
					musste, wie <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> es ausdrückte, in den ehemaligen Sonderbundskantonen
					«die politische Gestaltung [...] besorgen».<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c55">
                            <ref type="third-party-letter">Brief Jonas Furrer an Friederike
						Furrer-Sulzer, 5. November 1847 (<ref type="lit">WinBib Ms</ref>)</ref>.</note> Zu diesem
					Zweck stellte die Tagsatzung die Sonderbundskantone unter Truppenbesatzung <pb n="41"/>und entsandte Kommissäre. In <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> übernahm diese Aufgabe unter
        	anderem der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierungsrat <persName key="Bollier Rudolf">Rudolf Bollier</persName> <ref type="letter" target="K_0518"><!--Nr. 66--></ref> <ref type="letter" target="K_0527"><!--Nr. 68--></ref>, der Escher
					über die Situation vor Ort auf dem laufenden hielt. Aufgabe der Kommissäre war
					es, für Ruhe und Ordnung zu sorgen; so die von der Obrigkeit erlassene
					Instruktion. Insgeheim gab die Tagsatzung jedoch den eigentlichen Schlachtplan
					mit auf den Weg: Es sollte dahingehend gewirkt werden, dass die konservativen
					Kräfte in den Kantonen geschwächt würden, so dass sich neue Regierungen und
					Parlamente mit radikal-liberaler Gesinnung bilden konnten.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c56">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Bucher, Sonderbund</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 455–456.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p39">Die Präsenz von Besatzungstruppen und Tagsatzungskommissären
					zeitigte Wirkung: Die <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grossratswahlen vom <date when="1847-12-11">11. Dezember 1847</date> fielen ganz
					zur Zufriedenheit der Radikal-Liberalen aus.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c57">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="letter" target="K_0525"><!-- Brief Johann Rudolf
						Bollier an Escher, 11. Dezember 1847 (BAR J I.67-8) --></ref>. – Zum Vorwurf der
						Wahlmanipulation <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 391–396; <ref type="lit">Bucher,
 Sonderbund</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 470.</note> Es sollte sich jedoch als schwierig erweisen, die
					unter dem Einfluss der Besatzungstruppen geschaffene künstliche Vormachtstellung
					der Radikal-Liberalen zu behaupten. <persName key="Bollier Rudolf">Bollier</persName> machte seinen Zweifeln über das
					Gelingen dieses Unterfangens in einem Brief an Escher Luft: «Eine solche
					Zersplitterung der liberale[n] Kräfte, schon von Anfange an, macht den
					Ultramontanen leichtes Spiel – <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> sollte es so fortgehe[n], so würde es mich
					nicht wundern, wenn diese im <choice>
                            <abbr>K.</abbr>
                            <expan>Kanton</expan>
                        </choice>  <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> bald wieder zur Herrrschaft gelang[en]
					würden.»<ref type="letter" target="K_0518"><!--Nr. 66--></ref> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p40">Zur Stärkung der Radikal-Liberalen in den ehemaligen
					Sonderbundskantonen versuchten die eidgenössischen Kommissäre die Konservativen
					möglichst zu diskreditieren. Selbst Privathäuser der Sonderbundsführer wurden
					nach belastendem Material durchsucht. <persName key="Bollier Rudolf">Bollier</persName> meldete Escher, dass er ein
					«schönes Aktenst[üc]k» von <persName key="Siegwart-Müller Konstantin">Siegwart-Müller</persName> gefunden habe, und meinte: «Die
					Protokolle liefern ziem[lich] viel.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c58">
                            <ref type="letter" target="K_0525"><!-- Brief Johann Rudolf Bollier an Escher,
						11. Dezember 1847 (BAR J I.67-8) --></ref>.</note> Die Konservativen wurden nicht nur
					mit zwielichtigen Manövern aus den Machtpositionen gedrängt. Eine zusätzliche
					Schmach bedeuteten die Verhandlungen über die Verteilung der auf 5,5 Millionen
					Franken geschätzten Kriegskosten und die Landesverratsprozesse gegen die
						Sonderbundsführer<ref type="letter" target="K_0542"><!--Nr. 71--></ref>.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c59">Da es den ehemaligen Sonderbundskantonen nicht
						möglich war, die hohen Kriegskosten (<choice>
                                <abbr>ca.</abbr>
                                <expan>circa</expan>
                            </choice> 5,5 Millionen Franken) zu
						begleichen, gelangten sie wiederholt mit Nachlassgesuchen an das
						eidgenössische Parlament. Dieses erliess im August 1852 die Restschulden
						(<choice>
                                <abbr>ca.</abbr>
                                <expan>circa</expan>
                            </choice> 2,2 Millionen Franken). Zu den Kriegskosten <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gutachten Nachlass Sonderbundskriegsschuld</ref>;
						<ref type="letter" target="K_0536"><!-- Brief Johann Rudolf Bollier an Escher, 10. Januar 1848 (BAR J I.67-8) --></ref>;
						<ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 482–493; <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 387–388; <ref type="lit">Bucher, Sonderbund</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 470–473. – Der Landesverratsprozess gegen
						die Mitglieder und Beamten des Sonderbunds-Kriegsrats wurde im Februar 1848
						eingeleitet. Die Untersuchungen und Gerichtsverhandlungen zogen sich bis in
						die 1860er Jahre hin und führten immer wieder zu Spannungen zwischen
						Liberalen und Konservativen. Erst als <persName key="Siegwart-Müller Konstantin">Konstantin Siegwart-Müller</persName> – der Kopf
						des Sonderbunds – 1869 verstarb, wurde das Verfahren eingestellt. Zum
						Landesverratsprozess <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 501–503;
						<ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 448–452.</note> Während alles mögliche
					unternommen wurde, den Sonderbund zu verunglimpfen und die Kriegsschuld auf die
					Verlierer abzuwälzen, blieb eine objektive Auseinandersetzung mit der
					Schuldfrage weitgehend aus. Nur so ist es zu erklären, dass zahlreiche
					Ausschreitungen, Plünderungen und Verwüstungen seitens der Tagsatzungstruppen
					ungesühnt blieben. Die Konservativen hatten die monetäre und moralische Schuld
					ganz allein zu schultern.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c60">Zu den Kriegsverbrechen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Steiner, Militärjustiz</ref>; <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 383–387; <ref type="lit">Moos, Hochland</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 168–169.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p41">
                        <persName key="Bollier Rudolf">Bollier</persName> wusste aus <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> zu berichten, dass in den Häusern
					einiger Sonderbundsführer durch die Soldaten «alles zertrümmert <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> geraubt»
					worden sei<ref type="letter" target="K_0518"><!--Nr. 66--></ref>. Beispielhaft lässt sich das Leid, das der Bevölkerung zugefügt
					worden war, anhand der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grenzgemeinde <placeName key="Ufhusen">Ufhusen</placeName> veranschaulichen. Dort
					wurde ein Verzeichnis des durch «Raub, Brandstiftung und Verheerung» erlittenen
					Schadens erstellt: Häuser wurden niedergebrannt, Kleider, Nahrungsmittel und
					Mobiliar gestohlen.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c61">
                            <ref type="lit">Wüest, Ufhusen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 51–52.</note> Vor diesem Hintergrund
					versteht man den Aufruf des <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Divisionskommandanten <persName key="Ziegler Paul Karl Eduard">Paul Karl Eduard
					Ziegler</persName>, der im Divisionsbefehl vom <date when="1847-11-19">19. November 1847</date> seine Offiziere und
					Soldaten zur Mässigung mahnte: «Von Seite der eidgenössischen Truppen wird ein
					gemäßigtes, lobenswerthes Benehmen erwartet und gefordert. Menschliches
					Verfahren gegen die Einwohnerschaft wird sie auch weniger erbittern, wohl aber
					für uns gewinnen. Insbesondere sind die Geiseln, welche nöthigenfalls genommen
					werden, gut zu behandeln. Kirchen und religiöse Anstalten, <choice>
                            <abbr>z. B.</abbr>
                            <expan>zum Beispiel</expan>
                        </choice> Klöster, sollen
					in keiner Weise verletzt werden. Der Kampf ist kein religiöser, und gerade
					deshalb soll man Alles vermeiden, was den Anschein des Gegentheils gewinnen
					könnte [...]. Die Herren Offiziere und namentlich die Corps-Chefs stelle ich
					persönlich für Handhabung guter Zucht und Ordnung verantwortlich, und werde ohne
					Nachsicht alle Strenge eintreten lassen, da, wo den oben ausgesprochenen
					Grundsätzen <pb n="42"/>entgegen gehandelt werden sollte.»<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c62">Divisionsbefehl
						Nr. 29 von Paul Karl Eduard Ziegler (vom 19. November 1847) (<ref type="lit">NL Kleiner</ref>).</note> Diesem Befehl wurde augenscheinlich nicht konsequent Folge
					geleistet.</p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p42">Den Radikal-Liberalen war es infolge ihres Sieges über die
					Katholisch-Konservativen gelungen, in den ehemaligen Sonderbundskantonen
					fortschrittliche Kräfte in den Parlamenten und Regierungen zu installieren. Die
					Revision des Bundesvertrags war beschlossene Sache, und auch die Jesuiten waren
					aus der Eidgenossenschaft verbannt worden.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c63">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref> I,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 386, 435–436.</note> Die Radikal-Liberalen konnten mit dieser Entwicklung
					zufrieden sein. Doch wie stand es mit den Katholisch-Konservativen? Sie waren
					die grossen Verlierer und durch die Errichtung des neuen Bundesstaates vollends
					demoralisiert. Nicht nur hatten sie die Schmach der Niederlage zu tragen,
					sondern der 1848 gegründete Bundesstaat wurde zudem von Männern dominiert, die
					sich an den Freischarenzügen beteiligt hatten – etwa Bundesrat <persName key="Ochsenbein Ulrich">Ulrich Ochsenbein</persName>
					– oder die mit einem bewaffneten Regierungsumsturz an die Macht gelangt waren –
					wie der <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> Bundesrat <persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName>. Zum Nationalratspräsidenten wurde
					1848 <persName key="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert Steiger</persName> gewählt, der drei Jahre zuvor aufgrund seiner
					Teilnahme an den Freischarenzügen in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> von der dortigen Regierung zum Tode
					verurteilt worden war. Darüber hinaus konnten sich die Katholisch-Konservativen
					mit der neuen Bundesverfassung, dem Werk der Sieger, nicht im geringsten
						identifizieren.<note type="com" xml:id="Umwaelzung_c64">Zur Geschichte der katholisch-konservativen Bevölkerung
						in der Schweiz und zur Entwicklung des politischen Katholizismus <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die
						grundlegenden Arbeiten von Urs Altermatt und seiner Freiburger Schule,
						beispielsweise <ref type="lit">Altermatt, Ghetto</ref>; <ref type="lit">Altermatt, Katholizismus</ref>; <ref type="lit">Altermatt,
 Konfession</ref>; <ref type="lit">Altermatt, Conservatism</ref>; <ref type="lit">Altermatt/Metzger, Religion und
 Nation</ref>.</note> </p>
        <p xml:id="Umwaelzung_p43">Die katholisch-konservativen Kräfte befanden sich im
					politischen Abseits und hatten keinen Zugang zu den Schalthebeln der Macht.
					<persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> erkannte schon während der Nationalratswahlen von 1848,
					dass dies zum Problem werden könnte. Er verlieh seiner Besorgnis, die von weiten
					Kreisen der Radikal-Liberalen nicht geteilt wurde, in einem Brief an Escher
					Ausdruck: «Daß die Conservativen ganz ausgeschlossen werden sollen, gefällt mir
					je länger je weniger. Es scheint mir weder recht, noch billig, noch klug zu
					sein. Ich will indeß meine Meinung für mich behalten, da ich keinen Anklang
					finden dürfte.»<ref type="letter" target="K_0574"><!--Nr. 83--></ref> </p>
      </div>
    </div>
  </body>
    </text>
</TEI>