<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>«Der Prinzeps und sein Hof» oder wie die liberale Herrschaft in Zürich unterging</title>
                <author>
			Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1866–1882).
				Private Eisenbahngesellschaften in der Krise, Gotthardbahn, politische Opposition, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Basil Böhni, Lisa Bollinger, Bruno Fischer, Josef Inauen, Joseph Jung, Björn Koch und Vincent Pick (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 6), Zürich 2015</title>
                    <title type="short">Jung, Escher Briefe, Band 6</title>
                    <ref type="volume" target="V6">12–21</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Eschers liberale Herrschaft – Opposition formiert sich in Winterthur</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>Migration, TM, 01.04.2015</change>
                <change>Auszeichnung 1 und 2 umgesetzt, VP</change>
                <change>Verifizierung 1 und 2 umgesetzt, BF, 23./24.04.2015</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1">
			<head>
                    <pb n="12"/>«Der Prinzeps und sein Hof» oder wie die liberale Herrschaft in Zürich unterging</head>
			<div xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1.1">
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p1">
                        <hi rend="italics">«‹Sehen Sie diese zwei Pfirsiche›, sagt ein <placeName key="Frankreich">französischer</placeName> Schriftsteller‚ ‹beide gleich wundervoll!
				Der eine kostet fünf Franken, der andere nur fünfzig Centimes.› – ‹Woher dieser Unterschied?›
				– ‹Bemerken Sie hier unter dem Flaume des einen den kleinen Punkt. Es ist ein
				Fliegenstich. Heute können Sie die Frucht noch genießen, morgen werden Sie schon einen
				Theil herausschneiden müssen, denn an diesem Fliegenstich wird sie zu Grunde gehen.› –
				Bezeichnung eines solchen Fliegenstichs im Staatsleben ist Aufgabe dieser Schrift.»</hi>
                        <note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c1">
                            <ref type="lit">Locher, Freiherren</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1.</note>
                        <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1">Locher und seine Pamphlete<!-- 190-213 --></ref>
			</p>
			<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p2">Anfang der 1830er Jahre verbarg sich <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> hinter seiner Wehrmauer aus dem 17. Jahrhundert.
				Mitte des 19. Jahrhunderts war die Stadt wohl ein bedeutendes Zentrum, doch
				rangierte sie damals nach Bevölkerungsgrösse und wirtschaftlichem Gewicht nicht an der
				Spitze der Schweizer Städte. Ende des 19. Jahrhunderts hingegen war <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> unangefochten
				die bevölkerungsmässig grösste, wirtschaftlich sowie wissenschafts- und kulturpolitisch bedeutendste
				Metropole des Landes. Die Weichen dieser Entwicklung zu Macht und Grösse
				wurden in der Ära Escher gestellt, in jenem knapp zwanzig Jahre umfassenden goldenen
				Zeitalter des Liberalismus, das – mit dem Ausgangspunkt 1848 und der Geburt der neuen
				Schweiz – sich in den 1850er Jahren glanzvoll entfaltete, bis es – überstrapaziert – Ende der
				1860er Jahre zu Ende ging.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c2">Zum wirtschaftsliberalen Zeitfenster <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Erfolgsgeschichten</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 10–13. Zum «Spirit of 48» <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Projekt Schweiz</ref>.</note>
			</p>
			</div>
			<div xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1.2">
				<head>Alfred Eschers liberale Herrschaft: Glanz und Gloria</head>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p3">Mit dem liberalen Politiker, Pionier und Wirtschaftsführer Alfred Escher steht <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürichs</placeName>
					Aufstieg denn auch in direktem Zusammenhang. Durch sein Engagement in der Eisenbahnpolitik,
					bei der Gründung und Entwicklung des Polytechnikums (heute <choice>
                            <abbr>ETH</abbr>
                            <expan>Eidgenössische Technische Hochschule (Zürich)</expan>
                        </choice> <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>), der Kreditanstalt
					(heute Credit Suisse), der Rentenanstalt (heute Swiss Life), der Rückversicherungsgesellschaft
					(heute Swiss Re) und anderer Wirtschaftsunternehmen förderte Escher den Standort
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gezielt und baute an der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName> ein machtpolitisches Zentrum auf, das grossräumig
					über die <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName> Kantonsgrenzen hinaus konzipiert war.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c3">Zu Eschers Wirkmächtigkeit (Eisenbahnpolitik, <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt, Kreditanstalt, Eidgenössisches Polytechnikum,
						Aussenpolitik) <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>. – Zur Kreditanstalt <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Jung, Kreditanstalt</ref>.</note> Dank seinen Initiativen und
					Projekten prosperierten in der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName>stadt Industrie, Handel, Verkehr, Wissenschaft und Kultur.
					Im Herbst 1855 trat Alfred Escher aus der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierung aus. Doch damit gab er die
					politische Führung von Kanton und Stadt nicht aus der Hand. Weiterhin gehörte er dem
					Grossen Rat an, den er bis zu seinem Tod 1882 noch viermal präsidierte (1857, 1861, 1864,
					1868); er nahm Einsitz in wichtige grossrätliche Kommissionen und war in der Stadt <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
					Mitglied des Grossen Stadtrats, des Baukollegiums und der Eisenbahnkommission. Eschers
					Mehrfachrollen als exekutiver und legislativer Politiker sowie als Unternehmer waren trotz
					aller Vorbehalte aus staatsrechtlicher Sicht und trotz aller Missfallenskundgebungen seitens
					politischer Gegner just im Sturm und Drang des jungen Bundesstaates erfolgsentscheidend.
					Dank dem Gestaltungsspielraum der repräsentativen Demokratie, die auf sein Format zugeschnitten
					war, schuf Escher für seine Intentionen und Projekte die erforderlichen politischen
					Rahmenbedingungen, damit seine Schöpfungen sich entwickeln und schnell zu Grösse und
					Erfolg heranwachsen konnten.
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p4">Eschers persönliche Netzwerke und seine für heutige Verhältnisse unvorstellbare Macht
					mit der gleichzeitigen Ausübung wichtiger Ämter, Funktionen und Tätigkeiten sind sprich<pb n="13"/>wörtlich.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c4">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Koch, Netzwerke</ref>.</note> Man betrachte ein Vertragswerk aus dem Jahr 1853, das Bau und Betrieb der Eisenbahn
					von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> an die Kantonsgrenze bei <placeName key="Dietikon">Dietikon</placeName> regelte und von Escher – in vierfachen
					Funktionen – viermal unterzeichnet wurde. Und so ging dieses Schriftstück unter der Bezeichnung
					«der gevierteilte Escher» in die Geschichte ein.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c5">Escher unterzeichnete in seinen Eigenschaften als Abgeordneter der Direktion der Zürich-Bodensee-Bahn
						(<date when="1853-06-17">17. Juni 1853</date>), als Direktionspräsident der Zürich-Bodensee-Bahn (<date when="1853-06-21">21. Juni 1853</date>), als Verwaltungsratspräsident
						der Zürich-Bodensee-Bahn (<date when="1853-06-22">22. Juni 1853</date>) und als Zweiter Präsident des Regierungsrats des
						Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> (<date when="1853-06-21">21. Juni 1853</date>). <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> Vertrag zwischen dem H. Stande Zürich und der Schweizerischen
						Nordostbahngesellschaft betreffend den Bau und Betrieb der Eisenbahn von Zürich an die Kantonsgrenze
						bei Dietikon (vom 17. Juni 1853), Teilabdruck in: <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 456–457.</note> Kritik blieb nicht aus. Man warf Escher
					vor, er habe bei der Konzessionserteilung für diese Strecke als Vertreter des Staates wie der
					Eisenbahngesellschaft mit sich selber verhandelt. Dem ist nichts beizufügen, es war so. Denn
					Escher hat dies mit seinen vier Unterschriften auf demselben Papier höchstpersönlich dokumentiert.
					Die Kritik an solcher Machtballung akzentuierte sich, als Escher das für alle privaten
					Eisenbahngesellschaften bestehende notorische Problem der Kreditbeschaffung für seine Gesellschaft
					1856 löste, indem er für die Nordostbahn gleichsam eine eigene Hausbank gründete,
					die Kreditanstalt – und, die Sache auf die Spitze treibend, sowohl die Bank als auch die
					Bahngesellschaft persönlich führte.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c6">Zur Gründungsgeschichte der Kreditanstalt <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 733–851. Dazu: <ref type="lit">Jung, Kreditanstalt</ref>.</note> Als dann 1857 die Rentenanstalt dazukam, bestanden
					drei bedeutende wirtschaftspolitische Plattformen, die Eschers Macht illustrierten und seinen
					Einfluss multiplizierten.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c7">Zur Gründungsgeschichte der Rentenanstalt und zur Abhängigkeit der Rentenanstalt von der Kreditanstalt
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 825–833.</note> Ende der 1850er Jahre verfügten diese Gesellschaften über insgesamt
					54 Verwaltungsratssitze, deren Besetzung über Eschers präsidialen Tisch liefen.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c8">Fallbeispiel 1859: Nordostbahn: 25; Rentenanstalt: 13; Kreditanstalt: 16. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jöhr, SKA</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 556–557.</note> Aufgrund
					der speziellen Kapitalstruktur der Rentenanstalt wurde das Versicherungsinstitut damals
					bezeichnenderweise als «Bureau der Schweizerischen Kreditanstalt» bezeichnet. Dass
					der «Herr Präsident» sowohl in «seinem» Bank- als auch in «seinem» Versicherungsinstitut
					operativ durchgriff, vermag weniger zu überraschen als die Tatsache, dass sich die Abfahrt
					der Züge «seiner» Nordostbahn im Bahnhof <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> nicht nach dem Fahrplan, sondern nach
					den Wünschen des Herrn Präsidenten zu richten hatte.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c9">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 272.</note> Mag dies nach Legendenbildung
					klingen – das folgende Beispiel basiert auf harten Fakten: 1856/57 war Escher gleichzeitig
					Verwaltungsratspräsident der Kreditanstalt, Direktionspräsident der Nordostbahn, Präsident
					des Nationalrates, Präsident des <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName> Grossen Rates – um lediglich die Gremien zu
					nennen, bei denen er das Präsidium innehatte. Dazu kämen, wollte man alle Gremien nennen,
					die wirtschaftlichen und politischen Ausschüsse und Kommissionen in Legionenstärke.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c10">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> beispielhaft <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 145–149.</note> Diese
					Kumulation von Ämtern und Funktionen bedeutete indes nicht, dass Escher seine politische
					Macht für private Zwecke missbraucht hätte. Gemäss seinem Verständnis als Grossbürger
					setzte er lediglich seinen Einfluss zielgerichtet ein, um «seine» Unternehmen und «seine»
					Projekte, die privatwirtschaftlichen wie die öffentlichen, bestmöglich zu fördern – zum Wohle
					der Sache, zum Nutzen des Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und zum Fortschritt der Schweiz.
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p5">Eschers fast unbeschränkte Macht im Stande <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, arrondiert durch seinen Einfluss in
					anderen liberal regierten Kantonen, fand ihre Abbildung auf eidgenössischer Ebene. Jahrelang
					galt Escher auch in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> als der einflussreichste Politiker, nicht nur weil er von 1848 bis 1882
					während insgesamt 34 Jahren im Nationalrat sass. Eschers Wirkmächtigkeit wird durch parlamentarische
					Taten und staatsmännische Auftritte dokumentiert. Dass Escher viermal zum
					Nationalratspräsidenten gewählt wurde (1849/50, 1855, 1856/57, 1862/63), unterstreicht
					dies.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c11">Zum Politiker Escher <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 134–237.</note> Es fehlt nicht an Äusserungen, welche die Macht Eschers auf der nationalen Ebene
					illustrieren.
					Der Radikale und spätere Bundesrat <persName key="Ruchonnet Louis">Louis Ruchonnet</persName> schrieb 1866, die Bundesversammlung
					befinde sich in der Hand von einigen «grossen Tieren», angeführt vom <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Alfred Escher. «Diese Leute treten nicht in den Bundesrat ein, beherrschen ihn aber – ohne
					Verantwortung.»<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c12">Brief Ruchonnets vom 7. Dezember 1866, in: Bonjour Félix, Louis Ruchonnet. Sa vie – son oeuvre, Lausanne
						1936, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 204, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Wehrli, Bundesbarone</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 27 (Original auf französisch).</note> <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von Segesser</persName>, katholisch-konservativer Gegenspieler
					Eschers, beschrieb die Machtverhältnisse nach 1848 in einem ähnlich bissigen Ton. «Sehr bald
					bildete sich dann ein engerer Kreis von Männern, die alle Initiative in den öffentlichen Ange<pb n="14"/>legenheiten
					in ihren Händen vereinigten; man nannte sie, da sie meistens gut situiert oder auf
					dem Wege waren, es zu werden, und sich mit besonderm Selbstbewusstsein bewegten,
					scherzweise die ‹Bundesbarone›. Um sie kreisten die Sterne zweiter Grösse, die Aspiranten,
					Schmarozer, von denen es aber nur wenigen gelang, mit der Zeit in jene höhere, sich gegentheils
					immer verengende Categorie aufzusteigen. Jener repräsentative und industrielle Liberalismus
					steht der Aristokratie in dem Punkt am nächsten, dass er Stabilität der Parteiführung,
					Bildung untergeordneter Coterien, gegliederte Association der Interessen begünstigt.»<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c13">Segesser Philipp Anton von, Sammlung kleiner Schriften, <choice>
                                <abbr>Bd.</abbr>
                                <expan>Band</expan>
                            </choice> 3, Bern 1879, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> VIII, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Wehrli, Bundesbarone</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 47.</note>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p6">Eschers eigene privilegierte wirtschaftliche Lage, die vollständige Unabhängigkeit
					gegenüber
					allen Launen des Schicksals garantierte, und sein prächtiger Wohnsitz an erhöhter
					Lage an den Gestaden des <placeName key="Zürichsee">Zürichsees</placeName> setzten weitere unmissverständliche Zeichen: Alfred
					Escher herrschte wie ein Monarch – glanzvoll unbeschränkt. Man titulierte ihn König Alfred I.,
					man verglich ihn mit einem Cäsaren, während er selbst von sich als dem «letzten Bürgermeister
					von <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>» sprach.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c14">Escher in seinen autobiographischen Aufzeichnungen: «Ich bin der letzte Bürgermeister von <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, da im
						Jahre 1850 der Bürgermeistertitel durch denjenigen eines Regierungspräsidenten ersetzt wurde.» Autobiographische
						Aufzeichnungen Alfred Escher, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1017.</note> Wer nicht zu seinem Lager gehörte, fand spöttische oder gehässige
					Worte über ihn. <persName key="Gotthelf Jeremias">Jeremias Gotthelf</persName>, dem der liberale Aufbruch des jungen Bundesstaates ein
					Greuel war, bezeichnete Escher als Diktator.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c15">
                            <ref type="lit">Gotthelf, Zeitgeist</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 391, 396.</note> <persName key="Engels Friedrich">Friedrich Engels</persName> hatte da weniger Probleme; er
					nannte ihn einen «schweizerischen <placeName key="Athen (GRE)">Athenienser</placeName>».<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c16">Neue Rheinische Zeitung, 10. Dezember 1848, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> Marx/Engels, Werke, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 90–91. – Zu <persName key="Engels Friedrich">Friedrich Engels</persName>
						Ausführungen über Escher <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 226.</note> Escher Apostrophierungen aus der <placeName key="Griechenland">griechischen</placeName>
					und <placeName key="Römisches Reich">römischen</placeName> Geschichte waren beliebt: <persName key="Perikles">Perikles</persName>, <persName key="Alkibiades">Alkibiades</persName> – oder dann Prinzeps,
					worauf zurückzukommen sein wird. Treffend fasste <persName key="Mommsen Theodor">Theodor Mommsen</persName> das Phänomen
					Escher in Worte: «[...] er steht ganz wie ein Souverain und um so mehr, weil er den Titel nicht
					hat.»<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c17">
                            <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 464.</note>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p7">Eschers politisches Netzwerk war breit angelegt und engmaschig geknüpft; es schien
					alles und jedes zu erfassen: Ämter und Würden, Kritik und Strafe. Escher kontrollierte den
					Grossen Rat, und dieser wählte die Regierung. Das Volk hatte dazu nichts zu sagen. Alles lief
					wie am Schnürchen: Missliebige Vorstösse wurden auch bei mehrmaliger Vorlage abgeschmettert,
					so etwa die Errichtung einer Kantonalbank oder die Ermässigung des Salzpreises.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c18">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schaffner, Demokratische Bewegung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 149.</note>
					An direktdemokratischer Mitwirkung des Volkes war man nicht interessiert. Diese
					entsprach nicht Eschers politischer Philosophie: «In Kantonal- und vollends in eidgenössischen
					Verhältnissen gab ich dem Representativsystem, wenn auch mit weitgehendem Abberufungsrechte
					der Wähler, den Vorzug vor der <choice>
                            <abbr>sogen.</abbr>
                            <expan>sogenannt</expan>
                        </choice> unmittelbaren Demokratie (Volksgesetzgebung).»<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c19">Autobiographische Aufzeichnungen Alfred Escher, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1017.</note> 
					Escher konnte sich auf einen Verwaltungs- und Gerichtsapparat verlassen,
					dessen auf Lebenszeit gewählte Beamten auf ihn eingeschworen waren. Und überall waren
					weiterhin seine politischen Freunde, Zudiener und Informanten in Zirkeln, Gesellschaften und
					Klubs tätig. Wer gegen ihn opponierte, der spürte scharfen Gegenwind. Über Freunde liefen
					die politischen Fäden in seiner Hand zusammen. Entscheide über Sachfragen und Personelles,
					Gesetzestexte und Konzessionen wurden zwar auf den entsprechenden formalen und verfassungsmässigen
					Wegen gefällt. Eingefädelt wurden sie jedoch von Escher und seinen Leuten.
					So konnte es geschehen, dass im Grossen Rat selbst schwergewichtige Geschäfte in Minutenschnelle
					abgewickelt wurden, da sie in «Kabinettssitzungen» vorbesprochen worden waren.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c20">Solche «Kabinettssitzungen» oder «Ministerialsitzungen» fanden im «Café littéraire» im Roten Turm
						statt (heute: Neubau des Hotels Storchen am Weinplatz). <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 231. – Zu Eschers informellen
						Treffen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Koch, Netzwerke</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 98, 118–125.</note>
				</p>
			</div>
			<div xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1.3">
				<head>Die Opposition formiert sich in Winterthur</head>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p8">Wirtschaftlicher Aufschwung, Gründung von Unternehmen, Schaffung von Arbeitsplätzen,
					steigende Börsenkurse, fette Dividenden und Lust am Spekulieren, auch beim sogenannten
					«kleinen Mann»: Die euphorischen 1850er Jahre stehen im scharfen Kontrast zu den
					drögen 1840ern, als die unseligen Auseinandersetzungen um Klöster und Jesuiten sowie die<pb n="15"/>
					Kämpfe zwischen Konservativen und Fortschrittlichen die Entwicklung der Schweiz immobilisierten.
					Nun aber waren die Kräfte entfesselt.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c21">Zu den 1840er Jahren <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 173–190.</note>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p9">In <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> zeigten sich erste Risse in den Mauern des Systems bereits in den frühen 1860er
					Jahren. Sie taten der Illumination vorerst keinen Abbruch. Doch der Druck von aussen auf die
					liberale Herrschaft wuchs mit der Unzufriedenheit der Bevölkerung. Diese litt unter Arbeitslosigkeit
					(1863/64) und Teuerung (1867).<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c22">Zur Krise der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Wirtschaft in den 1860er Jahren <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schaffner, Demokratische Bewegung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 85–
						133.</note> Dann brach in der Stadt <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eine Choleraepidemie
					aus und grassierte fürchterlich. Von Juli bis Oktober 1867 starben im Bezirk <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> 481
					Personen.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c23">Zum öffentlichen Gesundheitswesen in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und damit zur Choleraepidemie von 1867 im Kontext der
						demokratischen Bewegung <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Condrau, Demokratische Bewegung</ref>. – Nach Condrau war die Choleraepidemie
						von 1867 «die stärkste je in der Schweiz aufgetretene». <ref type="lit">Condrau, Demokratische Bewegung</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9.</note> Bald herrschte eine Hysterie; man misstraute jeder Massnahme, denn wissenschaftlich
					fundierte Erklärungen über die Ursachen der Cholera und deren Übertragung fehlten.
					Die soziale Frage rückte in den Fokus, damit die Wohn- und Hygieneverhältnisse der
					Arbeiter. Letztlich war die Krankheit nicht wirksam zu bekämpfen. So war denn auch die
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierung hilflos. Wenigstens verfügte sie, dass die Kranken von den Gesunden isoliert
					werden sollten und dass eine amtliche Meldepflicht für Leidgeplagte einzuführen sei.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c24">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> Bekanntmachungen von Administrativ-Behörden [...] An die Bezirks- und Gemeindebehörden und
						die Aerzte des Kantons Zürich, in: <ref type="lit">Amtsblatt ZH</ref>, 6. September 1867, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1799–1803.</note> Auf
					der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Landschaft wiederum spürten die Bauern die Turbulenzen auf den Finanzmärkten
					und litten unter steigenden Zinsen für Darlehen und Hypotheken.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c25">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Schaffner, Demokratische Bewegung</ref>. – Zum Zeitgeschehen in
						«Martin Salander» – <persName key="Keller Gottfried">Gottfried Kellers</persName> Roman spielt zur Zeit des Liberalismus – <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden
						Ausführungen in: <ref type="lit">Keller, HKKA</ref> XXIV.</note> Die Rufe nach Schaffung
					einer Kantonalbank wurden lauter, doch die liberalen Kreditanstaltmänner hatten kein Gehör.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c26">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schaffner, Demokratische Bewegung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 91–102. – Zu Vorwürfen und Kritik an die Adresse der Kreditanstalt
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 774–783. – Zur Gründungsgeschichte der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kantonalbank <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Wetter, Zürcher Kantonalbank</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1–38.</note>
					Auch die Exportwirtschaft konnte sich den internationalen Kräften nicht entziehen und
					litt unter Absatzschwierigkeiten, was etwa in der Seiden- und Baumwollindustrie des <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Oberlands zu Krisen führte.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c27">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schaffner, Demokratische Bewegung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 109–121.</note> Und so geschah das Unvermeidliche, was in den 1850er Jahren
					unvorstellbar schien: Die Dämme, die in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> das System geschützt hatten, brachen ein,
					und die Fluten schwemmten bis Ende der 1860er Jahre die liberale Herrschaft weg.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c28">Zur demokratischen Bewegung im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen in <ref type="lit">Schaffner, Demokratische Bewegung</ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> dazu die ältere Arbeit von Peter Gilg mit deutschschweizerischer Perspektive:
						<ref type="lit">Gilg, Entstehung</ref>. – Zu grundlegenden politisch-theoretischen Aspekten und zur direkten Demokratie
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die Arbeiten von Andreas Gross <ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c29"><!-- → Anm. 29 --></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p10">Die politische Opposition hatte sich in <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> formiert. Dort wirkten die geistigen
					Führer einer direktdemokratischen Bewegung, die seit den frühen 1860er Jahren zusehends
					stärker wurde: Stadtpräsident <persName key="Sulzer Johann Jakob">Johann Jakob Sulzer</persName>, <persName key="Ziegler Gottlieb">Gottlieb Ziegler</persName>, <persName key="Ziegler Theodor">Theodor Ziegler</persName>, <persName key="Bleuler-Hausheer Salomon">Salomon
					Bleuler</persName> und <persName key="Lange Friedrich Albert">Friedrich Albert Lange</persName>.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c29">
                            <persName key="Sulzer Johann Jakob">Johann Jakob Sulzer</persName> (1821–1897), langjähriger Regierungsrat, Grossrat, Kantonsrat, Stadtpräsident von
						<placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>, Nationalrat und Ständerat, mit Escher in den 1840er Jahren zunächst politisch und persönlich
						verbunden, bis es aufgrund sachpolitischer und mentalitätsmässiger Differenzen zum offenen Bruch
						kommt, ist einer der Hauptverantwortlichen für das Debakel der Nationalbahn. – <persName key="Ziegler Gottlieb">Gottlieb Ziegler</persName> (1828–
						1898), Lehrer und Pfarrer, wird 1869 mit dem Sturz der Liberalen in den Regierungsrat gewählt, später
						auch in den Nationalrat, ist Mitgründer der Neuzofingia (Helvetia) in <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> und <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. – <persName key="Ziegler Gottlieb">Gottlieb Ziegler</persName> ist
						Schwager von <persName key="Bleuler-Hausheer Salomon">Salomon Bleuler</persName> (1829–1886), Pfarrer, später Redaktor für kurze Zeit <choice>
                                <abbr>u. a.</abbr>
                                <expan>unter anderem</expan>
                            </choice> bei der «Neuen
						<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung», dann während Jahren beim «Landboten», dessen Eigentümer (Verlag und Druckerei) er
						wird. Daneben wirkt er in den 1870er Jahren als Stadtschreiber und Stadtpräsident von <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>. Nach
						dem Sturz der Liberalen 1869 wird er Nationalrat. – <persName key="Ziegler Theodor">Theodor Ziegler</persName> (1832–1917), Stadtschreiber und als
						Nachfolger von <persName key="Sulzer Johann Jakob">Sulzer</persName> Stadtpräsident von <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName>, propagiert mit <persName key="Sulzer Johann Jakob">Sulzer</persName>, als dessen rechte Hand er
						galt, die fatalen Expansionspläne der Nationalbahn-Gesellschaft. – <persName key="Lange Friedrich Albert">Friedrich Albert Lange</persName> (1828–1875),
						<placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Philosoph, neben <persName key="Bleuler-Hausheer Salomon">Bleuler</persName> zweiter Redaktor des «Landboten», schrieb grundlegende Artikel zur
						Verfassungsfrage und entwickelte «eine eigentliche Theorie der Direkten Demokratie, deren Bedeutung
						wie auch jene <persName key="Lange Friedrich Albert">Langes</persName> für die Entwicklung der Volksrechte in der Schweiz bis heute den wenigsten bewußt
						ist»; <ref type="lit">Gross, Zeitung und Volksrechte</ref>. Gemäss Gross ist <persName key="Lange Friedrich Albert">Lange</persName> wohl der wichtigste Theoretiker der direkten
						Demokratie. – Zu <persName key="Bleuler-Hausheer Salomon">Bleuler</persName> und <persName key="Lange Friedrich Albert">Lange</persName>, die «in den 1860er Jahren aus dem ‹Landboten› den Leuchtturm
						der Direkten Demokratie» und «ein eigentliches intellektuelles Labor» machten, <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> in prägnanter Kurzform
						<ref type="lit">Gross, Zeitung und Volksrechte</ref>. – Ausführlich, auch zum grösseren Kontext, <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gross, Direkte
						Demokratie</ref>. Andreas Gross plant für 2016 die Herausgabe eines grossen Werks zur direkten Demokratie.
						Zu seinen Aufsätzen und Beiträgen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref target="http://www.andigross.ch">
                                <ref type="lit">Direkte Demokratie online</ref>
                            </ref>.</note> Von <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> aus und mit dem «Landboten» als
					Propagandaorgan wurde die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Bevölkerung mobilisiert, und es kam zu oppositionellen
					Aufmärschen, die für damalige Verhältnisse eindrücklich waren.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c30">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> beispielhaft <ref type="lit">Schaffner, Demokratische Bewegung</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 42.</note> So am Sonntag, dem
					<date when="1867-12-15">15. Dezember 1867</date>, in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, <placeName key="Uster">Uster</placeName>, <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> und <placeName key="Bülach">Bülach</placeName>. Da mochten die Liberalen verharmlosen
					oder sich gar hämisch der göttlichen Hilfe brüsten: «Der Himmel hängt voll Sympathie,
					es schneit und regnet wie noch nie!», so die realitätsverkennende Interpretation dieser
					Versammlungen in Berichterstattungen an Alfred Escher.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c31">
                            <ref type="lit">Largiadèr, Zürich</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 206. – Das von Largiadèr genannte Telegramm an Escher
						konnte nicht identifiziert werden. – Ursprünglich ist unbestrittenermassen auch die folgende Aussage, die
						<persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName> gegenüber Escher macht: «Von den heutigen sogenannten Volksversammlungen wirst Du
						ohne Zweifel von ander Seite Bericht erhalten. Ich habe zur Stunde noch gar nichts davon erfahren. Der
						Himmel hat jedenfalls dafür gesorgt, dass diesen Leuten etwelche Abkühlung zu Theil geworden ist.»
						<ref type="letter" target="K_0029"><!-- → Nr. 3 --></ref>.</note> Denn ganz im Gegenteil: Es war
					der Umsturz, der in der Luft hing. Doch Escher, der sich in die Eisenbahnsache gestürzt hatte
					und dabei mit dem Nord-Süd-Projekt in einer entscheidenden Phase stand, hatte nicht die
					Zeit, um sich in der erforderlichen Weise mit der politischen Opposition zu beschäftigen.
					Anderen liberalen Repräsentanten fehlte vielfach das Sensorium für den Ernst der Lage. Und
					so vermochten die Demokraten die Bevölkerung zusehends hinter ihre Ideen zu scharen, während
					das System die Vorstellung für die anstehenden fundamentalen Veränderungen nicht
					aufbringen konnte. Auch <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName> nicht, wie aus seinem symbolkräftigen Schreiben an
					Escher am Tag der grossen Volksdemonstrationen vom <date when="1867-12-15">15. Dezember 1867</date> geschlossen werden
					muss. Denn während das System am Untergehen ist, wird am Hof des Prinzeps getanzt.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c32">«Der Prinzeps und sein Hof» ist der Titel des sechsten Pamphlets der «Freiherren von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName>» von
						<persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName>. Zu <persName key="Locher Friedrich">Locher</persName> und den einzelnen Pamphleten <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1"><!-- → S. 190–213 --></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p11">«Mein lieber Freund! [...] Noch vor wenigen Monaten hätte ich es nicht für möglich gehalten,
					daß so was im <choice>
                            <abbr>Cant.</abbr>
                            <expan>Canton</expan>
                        </choice> <placeName key="Zürich">Zurich</placeName> vor sich gehen würde <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> ich gestehe aufrichtig, daß ich an
					der Wirkung der so hoch gesteigerten Bildungsmittel unsers Kantons irre geworden bin. Doch
					muß man bei alledem den Muth nicht verlieren, bleibt nur das Bewustsein mit redlichem Wil<pb n="16"/>len 
					das Wahre <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Gute angestrebt zu haben, kann man ruhig den Stürmen entgegen sehen <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice>
					das System hat so viel Schönes <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Großes geschaffen, dass auch diese es nicht mehr zu zerstören
					vermögen werden. Ich war <date when="1867-12-15">heute</date> Nachmittag in <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>. <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Frau Escher</persName> ist immer noch leidend; <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">Frau Stockar</persName> wohl auf; die <persName key="Escher (vom Glas) Lydia">Fräulein Tochter</persName>
					sehr munter <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> hat mit <persName key="Stockar Egbert">Egbert</persName> auf der Laube einen Schottisch getanzt. Unter den herzlichsten
					Grüßen ganz Dein <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName>. <placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName> <date when="1867-12-15">Sonntag</date> Abend.»<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c33">
                            <ref type="letter" target="K_0029"><!-- Nr. 3 --></ref>
                        </note>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p12">Dann folgten die Ereignisse Schlag auf Schlag: In kurzer Zeit konnten 27 000 Unterschriften
					für eine Totalrevision der Verfassung gesammelt werden, notwendig waren lediglich
					10 000.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c34">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Largiadèr, Zürich</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 205–206.</note>
                        <ref type="sum" target="Verfassungskaempfe_p3">Verfassungskämpfe<!-- S. 22 --></ref> Am <date when="1868-01-26">26. Januar 1868</date> sprach sich das <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>volk mit rund 50 786 gegen 7374 Stimmen
					für eine Verfassungsänderung aus. Am <date when="1868-03-08">8. März 1868</date> wurde ein Verfassungsrat gewählt,
					in dem die Demokraten die Mehrheit stellten. Dieser trat am <date when="1868-05-04">4. Mai 1868</date> zu seiner konstituierenden
					Sitzung zusammen. Obwohl auch Escher in den Rat gewählt wurde, lehnte er die
					Wahl ab.<ref type="sum" target="Verfassungskaempfe_p7"><!-- S. 23 --></ref> Die Verfassung, die am <date when="1869-04-18">18. April 1869</date> zur Abstimmung kam, wurde mit 35 458 Ja gegen
					22 366 Nein-Stimmen angenommen.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c35">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54, 83.</note> Sie blieb während 136 Jahren bis 2005 gültig.
					Die demokratische Verfassung von 1869 brachte einen tiefgreifenden Machtwechsel und eine
					neue politische Kultur. Aus dem Regierungsrat, der zuvor vollständig in liberaler Hand war,
					wurden im selben Jahr alle Liberalen abgewählt und durch Demokraten ersetzt. Im Kantonsrat,
					dem früheren Grossrat – die politische Umwälzung wurde auch sprachlich zum Ausdruck
					gebracht –, besetzten 1869 die Demokraten mit neu 85 Sitzen rund drei Fünftel, den Liberalen
					blieben 56 Sitze übrig.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c36">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Statistisches Amt Kt. ZH, Handbuch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 250–251.</note>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p13">Angesichts des drohenden politischen Umsturzes in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, den er Anfang 1868 als unabwendbar
					betrachtete, befürchtete Escher, dass auch er vom Volk nicht mehr in den Grossen
					Rat und ins eidgenössische Parlament gewählt werden würde.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c37">Diese Furcht war nicht unbegründet, verloren doch 1868 verschiedene Stützen des Systems ihre bis dahin
						eingenommenen politischen Ämter. Zu den Beispielen <persName key="Ryffel Johann Jakob">Johann Jakob Ryffel</persName>, <persName key="Bucher Johann Jakob">Johann Jakob Bucher</persName> und
						<persName key="Bader Jakob">Jakob Bader</persName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_p10"><!-- S. 193 --></ref>; <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_c38"><!-- Anm. 36, S. 209 --></ref>.</note> Vor diesem Hintergrund erklärte
					er am <date when="1869-02-27">27. Februar 1868</date> seinen Rücktritt aus dem Nationalrat. Kaum wurde dieser Entscheid
					publik, gab es Stimmen, die es «geradezu als Unmöglichkeit» bezeichneten, «dass der
					Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> [...] eine Persönlichkeit von solcher Einsicht, von solcher Erfahrung, von so
					ganz ausserordentlicher Arbeitskraft, welcher über dies kein sittlicher Makel anhaftet, aus
					einer Wirksamkeit, in welcher er dem Kanton zweifelsohne reichen Segen gestiftet hat, entlasse». 
					Die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» meinte, «dass ihrer Hundert, die heute über den Rücktritt
					Eschers jubiliren, morgen den Wanderstab ergreifen oder gar zu ihren Vätern heimkehren
					könnten, ohne daß ein Hahn darnach krähen würde».<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c38">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 29. Februar 1868, 5. März 1868, 7. März 1868.</note> Doch es kam ganz anders: Verloren
					viele Liberale ihre bis dahin eingenommenen politischen Ämter, so wurde Alfred Escher am
					<date when="1868-03-29">29. März 1868</date> mit 10 263 Stimmen glanzvoll wiedergewählt. Auf <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName>, seinen
					Gegenkandidaten, entfielen magere 4238 Stimmen.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c39">Von 1848 bis 1882 wurde Alfred Escher im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> im Wahlkreis 1 jeweils auf einem Spitzenplatz
						in den Nationalrat gewählt: auf dem ersten oder zweiten Platz (1848 bis 1875), auf dem dritten Platz
						(1878 und 1881). Zur Statistik <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 136.</note>
                        <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1">Zu Locher<!-- 190-213 --></ref>
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p14">Das System, mit dem Escher während rund zwanzig Jahren den Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> beherrscht
					hatte,<ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1.2">Zu Eschers System und Netzwerk<!-- → S. 12–14--></ref>
                        <ref type="sum" target="Gotthardbahnprojekt_in_der_Escher-Korrespondenz_d1.3">Zu Eschers System und Netzwerk<!-- → S. 73–75--></ref> war 1868/69 erledigt. Es wäre jedoch falsch zu folgern, dass damit auch Escher von
					seinen Machtpositionen gedrängt worden wäre. Wohl sassen im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> fortan nicht
					mehr die Liberalen in den politischen Ämtern, und es schien, als sei die politische Schaltzentrale
					von der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName> an die <placeName key="Eulach">Eulach</placeName> verlegt worden. Eschers Wirkungskreis als einer der einflussreichsten
					eidgenössischen Parlamentarier blieb ihm auch nach 1869 unbenommen. Die
					Niederlage seines politischen Systems in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> eröffnete ihm neue Möglichkeiten, und er
					verstärkte seine wirtschaftspolitische Tätigkeit. Und schliesslich kompensierte Alfred Escher
					diese Niederlage mit einem Jahrhundertprojekt, das seinem ohnehin schon imposanten Lebenswerk
					unvergleichlichen Glanz verlieh: dem Bau der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn.<ref type="sum" target="Gotthardbahnprojekt_in_der_Escher-Korrespondenz_d1"><!--S. 72–81--></ref>
                        <ref type="sum" target="Finanzierung_Gotthardbahn_d1"><!--S. 214–225--></ref>
                        <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_d1"><!--S. 245–265--></ref>	<pb n="17"/>
                    </p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p15">Bald nahmen auch seine liberalen Parteifreunde auf vorübergehend verlorenen Regierungssesseln
					und Parlamentsbänken wieder ihre Plätze ein. Bereits bei den kantonal<placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName>
					Wahlen von 1872 wurde wieder ein liberaler Regierungsrat gewählt. Auch im Kantonsrat
					holte die liberale Partei mächtig auf und war bereits wieder etwa gleich stark vertreten wie
					das demokratische Lager. Dieses Kräfteverhältnis blieb über 1875 hinaus bestehen. Nach den
					Wahlen von 1878 verfügten die Liberalen im Kantonsrat wieder über eine satte Mehrheit (111
					von 185 Stimmen). Im Regierungsrat überflügelten die Liberalen ihre demokratischen Gegner
					im Jahr 1879.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c40">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 12. Juni 1872, 4. Mai 1875, 24. Mai 1878.</note> Trotz dieser liberalen Renaissance in den 1870er Jahren markiert die Niederlage
					des Systems Escher 1869 in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> schweizweit eine politische Zäsur: Demokratische
					Umwälzungen fanden auch in anderen Kantonen statt, in denen Kernelemente der demokratischen
					Forderungen übernommen wurden: die direkte Volkswahl der Regierung, die Einführung
					von Initiative und Referendum.<note type="com" xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_c41">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 228, 233.</note> Diese Entwicklung auf kantonaler Ebene stärkte jene
					Kräfte, die auch die Bundesverfassung von 1848 den veränderten Verhältnissen anpassen
					wollten. Über Zwischenschritte und Umwege kam es schliesslich 1874 zur Revision der Verfassung.<ref type="sum" target="Verfassungskaempfe_d1.2"><!--→ S. 26–30--></ref>
					Neu eingeführt wurde das fakultative Referendum für Bundesgesetze. Das Volksrecht
					der Verfassungsinitiative folgte mit der Revision von 1891.
				</p>
				<p xml:id="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p16">Mit dem Sturz der liberalen Herrschaft in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> 1868/69, den politischen Veränderungen
					in verschiedenen anderen Kantonen und mit der Bundesverfassung von 1874 hatte sich
					die politische Kultur in der Schweiz grundlegend gewandelt. Die Zeit des jungen Bundesstaates
					war zu Ende. Gereift durch verschiedene innen- und aussenpolitische Stürme trat die junge
					Schweiz mit ihren gut zwanzig Jahren in eine neue Lebensphase ein. Jetzt erwarteten sie
					Herausforderungen veränderten Zuschnitts.
				</p>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>