<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE commentary SYSTEM "commentary.dtd">
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="commentary.xsl"?><commentary id="Verfassungskaempfe" name="Verfassungskämpfe">
	<metadata>
		<title>Verfassungskämpfe</title>
		<author>
			<name>Björn Koch, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung</name>
		</author>
		<source>
			<volume_title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1866–1882).
				Private Eisenbahngesellschaften in der Krise, Gotthardbahn, politische Opposition, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Basil Böhni, Lisa Bollinger, Bruno Fischer, Josef Inauen, Joseph Jung, Björn Koch und Vincent Pick (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 6), Zürich 2015</volume_title>
			<short_title>Jung, Escher Briefe, Band 6</short_title>
			<volume>6</volume>
			<page>22–31</page>
		</source>
		<description>Zürcher Kantonsverfassung 1869 – Revision der Bundesverfassung 15872/1874</description>
		<revision>
			<change>XML-Grundstruktur erstellt, LW, 07.08.2014</change>
			<change>Migrationsverifizierung umgesetzt, MB, 07.08.2014</change>
			<change>Auszeichnung 1 umgesetzt, AW, 11.08.2014</change>
			<change>Verifizierung 1 umgesetzt, LW, 12.08.2014</change>
		</revision>
	</metadata>
	<body>
		<div id="Verfassungskaempfe_d1">
			<head><pb n="22"/>Verfassungskämpfe</head>
			<div id="Verfassungskaempfe_d1.1">
				<head>Zürcher Kantonsverfassung 1869</head>
				<p id="Verfassungskaempfe_p1">«Immerhin machen wir uns keine Illusionen: Man will in <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> etwas
							Neues.»<com id="Verfassungskaempfe_c1"><ref type="lit">NZZ</ref>, 28. Januar 1868.</com> Mit diesen
					Worten gestand die «Neue <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Zeitung» im Januar 1868 ein, was die Liberalen
					des Kantons lange Zeit nicht wahrhaben wollten: Die Zeit für eine grundlegende
					politische Veränderung war gekommen.<ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1.3">Demokratische Bewegung<!--S. 14-17--></ref> Die Forderung nach mehr politischem Mitspracherecht für das
					Volk wurde aus den Reihen der demokratischen Bewegung schon seit Jahren
					propagiert, stiess jedoch bei den Liberalen auf taube Ohren. Diese sahen keine
					Notwendigkeit für grundlegende Eingriffe in den Verfassungstext, hatte sich
					dieser doch seit bald vierzig Jahren bewährt. Denn Ende der 1860er Jahre hatte
					immer noch die liberale Restaurationsverfassung von 1831 ihre
						Gültigkeit.<com id="Verfassungskaempfe_c2">Zur Geschichte der Verfassung des Kantons <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>
							<abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
						41–103; <ref type="lit">Kölz, Aufbruch</ref>; <ref type="lit">Dünki,
							Verfassungsgeschichte</ref>; <ref type="lit">Staatsarchiv ZH, Zürcher
							Verfassungsgeschichte</ref>; <ref type="lit">Schaffner, Demokratische
							Bewegung</ref>.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p2">Den <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Liberalen war es lange Zeit gelungen, oppositionelle Anliegen
					abzuwehren. Mit dem Erstarken der demokratischen Bewegung in den 1860er Jahren
					konnte der immer lauter werdende Ruf nach einer Veränderung der Verfassung
					jedoch nicht mehr ignoriert werden.<ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1">Zum Untergang des Systems<!--12-21--></ref><ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1">Zum Untergang des Systems<!--190-213--></ref> So wurde Mitte der 1860er Jahre erstmals über
					eine Totalrevision der Verfassung beraten. Der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Grosse Rat setzte dazu am
					<d norm="20.06.1864">20. Juni 1864</d> eine Kommission ein, der auch Alfred Escher angehörte. Escher
					vertrat die Meinung, dass keine grundlegende Anpassung nötig sei und lediglich
					punktuelle Eingriffe in die Verfassung gemacht werden sollten. Eine
					Totalrevision konnte in der Folge bereits im Grossen Rat vom Tisch gefegt
					werden, da die Demokraten im kantonalen Parlament noch keinen genügend starken
					Rückhalt hatten. Konzessionen wurden jedoch gemacht, indem der Grosse Rat dem Volk sieben
					revidierte Verfassungsartikel zur Abstimmung vorlegte. Bei der Volksabstimmung
					vom <d norm="15.10.1865">15. Oktober 1865</d> wurde der Partialrevision vollumfänglich zugestimmt.
					Lediglich eine dieser Anpassungen hatte aber richtungweisenden Charakter: Seit
					1831 oblag es einzig dem Grossen Rat, eine Verfassungsrevision einzuleiten. Mit
					der Revision von 1865 konnte neu auf Initiative des Volkes eine
					Verfassungsrevision veranlasst werden. Zudem lag es in der Hand der Stimmbürger,
					zu bestimmen, ob die Revision durch den Grossen Rat oder einen Verfassungsrat
					vorgenommen werden sollte.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p3">Folgenreich war dieser neue Verfassungsartikel, da damit den Demokraten ein
					Instrument gegeben wurde, mit dem sie letztlich die Restaurationsverfassung
					aufbrechen konnten. In den Reihen der demokratischen Bewegung wurde heftig
					agitiert, um mittels dieses neu gewonnenen Volksrechts eine weitgreifende
					Verfassungsreform einzuleiten. Ende 1867 starteten die führenden Köpfe der
					Demokraten eine Grossaktion, um die benötigten 10 000 Unterschriften zu sammeln.
					Dies gelang innert kürzester Zeit. Das <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Stimmvolk konnte nun entscheiden,
					ob es die alte Verfassung beibehalten wollte oder die Zeit für eine umfassende
					Reform gekommen war. Die <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> setzten ein deutliches Zeichen: Am <d norm="26.01.1868">26. Januar
					1868</d> sprachen sie sich für die Totalrevision der Kantonsverfassung aus.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p4">Erklärtes Ziel der Reformbefürworter war es, der Führungsriege um Alfred Escher
					die politische Macht zu entreissen und diese in die Hand des Volkes zu legen. So
					hiess es in einem Aufruf der demokratischen Führung an die Stimmbürger des
					Kantons <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>: «An der Spitze unsrer Forderungen aber steht der <hi rend="italics">Ausbau der Volksherrschaft</hi>, die Beiziehung des Volkes
					zur gesetzgeberischen Bethätigung: das <hi rend="italics">Referendum</hi> und
					die <hi rend="italics">Intiative</hi>.»<com id="Verfassungskaempfe_c3"><ref type="lit">NZZ</ref>, 19.
						Januar 1868 (Beilage).</com> Das Misstrauen gegenüber dem herrschenden
					System wurde akzentuiert ausgedrückt, indem die Revision nicht an den Grossen
					Rates delegiert wurde. Statt dessen entschied das Stimmvolk mit einer deutlichen
					Mehrheit von 83%, dass ein Verfassungsrat eingesetzt werden sollte.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p5"><pb n="23"/>Alfred Escher, der 1868 den <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Grossen Rat präsidierte, nahm diese
					Misstrauensbekundung gegenüber dem kantonalen Parlament mit Unverständnis auf.
					In bezug auf die Einsetzung eines Verfassungsrates gab es aus Eschers Sicht
					nichts zu beschönigen – es handelte sich um einen Vertrauensentzug des Volkes
					gegenüber dem Grossen Rat: «Mögen auch die Gründe, welche zu diesem Beschlusse
					Veranlassung gegeben haben, noch so verschiedenartiger Natur sein, so viel steht
					fest, daß in demselben nicht ein Zutrauensvotum für den Großen Rath, obgleich
					derselbe vor noch nicht zwei Jahren aus der Wahl des Volkes hervorgegangen ist,
					erblickt werden kann.» Er zeigte sich aber gleichzeitig zuversichtlich, dass
					dereinst «die unparteiische Geschichte» ein positives Licht auf die
					Errungenschaften der liberalen Herrschaft der vorangegangenen Jahrzehnte werfen
						werde.<com id="Verfassungskaempfe_c4">Rede Alfred Eschers vom <d norm="10.02.1868">10. Februar 1868</d>, in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 11. Februar 1868.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p6">Es ist unverkennbar, dass die sich anbahnenden politischen Veränderungen im
					Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> Escher zu schaffen machten, zumal die demokratische Bewegung nicht
					mit persönlichen Angriffen<ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_p4"><!--13-14--></ref><ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1"><!--190-213--></ref> auf ihn und seine politischen Mitstreiter sparte. In dieser
					«Zeit der Widerwärtigkeiten»<ref type="letter" target="K_2239"><!--Brief Johann
							Jakob Blumer an Escher, 1. Februar 1868--></ref> standen
					ihm Freunde wie der <idx type="place" norm="Glarus">Glarner</idx> Ständerat und Bundesrichter <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</idx> als
					Ratgeber zur Seite. Vor allem die Frage, ob Escher in der Verfassungsdiskussion
					eine aktive Rolle einnehmen oder sich ihr gänzlich entziehen sollte, besprachen
					die Freunde miteinander. <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> gab dabei zu bedenken, dass Escher zwar als
					erfahrener Politiker den Verhandlungen des Verfassungsrates wichtige Impulse
					geben könnte, dass er aber angesichts der politischen Konstellationen mit seinen
					Ideen in der Minderheit bleiben musste. Escher teilte die Einschätzung <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">seines
					Freundes</idx>: «Warum soll ich unter solchen Umständen in nutzlosem Kampfe meine
					Kräfte aufreiben?»<ref type="letter" target="K_2240"><!--Brief Escher an Johann
							Jakob Blumer, 2. Februar 1868--></ref>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p7">So kam es, dass Escher im Februar 1868 verlauten liess, dass er eine allfällige
					Wahl in den Verfassungsrat nicht annehmen würde.<com id="Verfassungskaempfe_c5"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 23. Februar 1868. – Zur Nominierung Eschers durch
						verschiedene <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Kreise <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 22. Februar
						1868.</com> Trotz dieser Mitteilung fiel bei der Verfassungsratswahl vom <d norm="08.03.1868">8.
					März</d> eine grosse Anzahl von Stimmen auf ihn.<com id="Verfassungskaempfe_c6">Im Wahlkreis <idx type="place" norm="Wiedikon (Zürich)">Wiedikon</idx>, in dem 9
						Verfassungsräte gestellt werden mussten, erreichten nur zwei das absolute
						Mehr (total 2209 Votanten): <idx type="person" norm="Zangger Hans Rudolf">Hans Rudolf Zangger</idx> (1599 Stimmen) und
						Lieutenant <idx type="person" norm="Streuli Jakob">Jakob Streuli</idx> (1195 Stimmen). Am meisten Stimmen unter den
						Nicht-Gewählten erhielten <idx type="person" norm="Locher Friedrich">Friedrich Locher</idx> (1085 Stimmen) und Alfred Escher
						(955 Stimmen). <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 10. März 1868.</com> Durch
					dieses positive Zeichen aus dem Volk liess sich Escher jedoch nicht von seinem
					Vorhaben abbringen, gab erneut seinen Unwillen gegenüber einer Wahl in den
					Verfassungsrat öffentlich bekannt und überliess so das Schicksal der neuen
					Verfassung letztlich den demokratischen Kräften.<com id="Verfassungskaempfe_c7"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 13. März 1868.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p8">Als der Verfassungsrat am <d norm="04.05.1868">4. Mai 1868</d> zu seiner konstituierenden Sitzung
					zusammentrat, tat er dies ohne Escher. Dies war ein Novum, denn seit den 1840er
					Jahren hatte es keine verfassungsrelevanten Veränderungen gegeben, die nicht von
					Escher massgeblich mitgestaltet oder gar initiiert wurden.<com id="Verfassungskaempfe_c8">Zur Rolle Eschers
						bei Verfassungsrevisionen im Verlauf der 1840er und 1850er Jahre <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Koch, Netzwerke</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 194–200; <ref type="sum" target="Turicensia_d1.3"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 70–74--></ref>. </com>1868
					stellte somit eine Zäsur dar für die kantonspolitische Wirksamkeit Alfred
					Eschers. Dieser Bruch war auch Escher bewusst. In einem Brief an <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob
					Blumer</idx> liess er seinen Blick zurück auf die erfolgreiche «Periode des
					‚Systemes‘» zurückschweifen, «welche den allerdings langen Zeitraum von 1845 bis
					1868 umfaßt» und «in welchem im <abbr norm="Canton">Ctn.</abbr> <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> &amp; in der Eidgenossenschaft unter
					nicht gerade untergeordneter Mitwirkung des <abbr norm="Cantons">Cts.</abbr> <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> auf dem Gebiete der
					Politik &amp; auf demjenigen der Pflege der idealen &amp; materiellen Güter
					namhafte Fortschritte gemacht &amp; große Schöpfungen ins Leben gerufen worden
							sind».<com id="Verfassungskaempfe_c9"><ref type="letter" target="K_2240"><!--Brief Escher an Johann
							Jakob Blumer, 2. Februar 1868--></ref>. – Ähnliche Gedanken finden
						sich auch in einer Präsidialrede Eschers vor dem <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Grossen Rat. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						Rede Alfred Eschers vom 28. Dezember 1868, in: <ref type="lit">NZZ</ref>,
						29. Dezember 1868.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p9">Knapp ein Jahr nach der ersten Sitzung des Verfassungsrates wurde dem <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher
</idx>
					Stimmvolk die Kantonsverfassung vorgelegt. Dieses nahm die revidierte Fassung am
					<d norm="18.04.1869">18. April 1869</d> mit klarem Mehr an.<com id="Verfassungskaempfe_c10">Die Verfassung wurde mit 35 458 Ja- gegen
						22 366 Nein-Stimmen angenommen. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 83</com> Was veränderte sich für den
					Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> mit der neuen Verfassung? Der zentrale Unterschied lässt sich an
					Artikel 1 illustrieren. In der Version von 1831 wurde die Verfassung als eine
					repräsentative bezeichnet: Die Souveränität beruhte zwar auf der Gesamtheit des
					Volkes, doch wurde sie ausgeübt «durch den Großen Rath als Stellvertreter <pb n="24"/>des
							Volkes».<com id="Verfassungskaempfe_c11"><ref type="lit">Verfassung ZH 1831</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 1.</com> Die
					Verfassung von 1869 basierte hingegen auf dem Grundsatz, dass die Staatsgewalt
					«unmittelbar durch die Aktivbürger und mittelbar durch die Behörden und Beamten
					ausgeübt» werden sollte.<com id="Verfassungskaempfe_c12"><ref type="lit">Verfassung ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr>
						1.</com> Die Volksrechte wurden massiv ausgebaut und damit die
					Kompetenzen der Repräsentanten – der Kantonsräte – geschwächt.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p10">In der Verfassung von 1831 stellt die Petition das einzige Instrument dar, mit
					dem das Volk seine Begehren vorbringen konnte.<com id="Verfassungskaempfe_c13"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH 1831</ref>,<abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 6.</com> Damit ermöglichte man ihm
					jedoch lediglich, Ansichten, Wünsche und Beschwerden beim Grossen Rat
					einzubringen, ohne einen direkten Einfluss auf die gesetzgeberische Tätigkeit
					nehmen zu können. Die Verfassung von 1869 gab dem Volk viel weitergehende
					Möglichkeiten in die Hand, sich am legislativen Prozess zu beteiligen. Mit dem
					Initiativrecht konnte das Volk einerseits den Erlass, die Aufhebung oder die
					Abänderung von Gesetzen und Beschlüssen verlangen.<com id="Verfassungskaempfe_c14"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 29.</com> Mittels Referendum konnte das
					Volk andererseits über die gesetzgeberischen Akte des Kantonsparlaments
					abstimmen. Davon betroffen waren alle Verfassungsänderungen, Gesetze und
					Konkordate sowie ausgewählte Beschlüsse.<com id="Verfassungskaempfe_c15"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH
							1869</ref>,<abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 30.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p11">Neben diesen Massnahmen, die dem Volk eine aktive Teilnahme am gesetzgeberischen
					Prozess ermöglichten, schwächte die Verfassung von 1869 die Stellung der
					Volksrepräsentanten, namentlich des kantonalen Parlaments. Diese Zäsur wird mit
					der Umbenennung der Legislative von «Grosser Rat» zu «Kantonsrat» unterstrichen.
					Die Amtsdauer der Kantonsräte wurde von vier auf drei Jahre
						herabgesetzt.<com id="Verfassungskaempfe_c16"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr>
						11.</com> Mitglieder des Regierungsrates konnten fortan nicht mehr
					gleichzeitig im Kantonsrat Einsitz nehmen.<com id="Verfassungskaempfe_c17"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung
							ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 33.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p12">Eine weitere Schwächung des Repräsentativsystems stellte die Abschaffung der
					indirekten Wahlen für den Kantonsrat dar. Zwar war auch in der Verfassung von
					1831 die Wahl des kantonalen Parlaments Aufgabe des Volkes, doch gestand man den
					Grossräten zu, einen kleinen Teil der Mitglieder selbst zu wählen.<com id="Verfassungskaempfe_c18">12 von
						204 Grossratsmitgliedern wurden indirekt gewählt. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH 1831</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 33.</com> Die Liberalen hatten diese
					Möglichkeit in der Vergangenheit genutzt, um verdiente politische Mitstreiter in
					den Grossen Rat zu holen und so ihre Vormachtstellung zu untermauern.<com id="Verfassungskaempfe_c19"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
						<ref type="lit">Koch, Netzwerke</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 180.</com> Die Demokraten überliessen es nun gänzlich
					dem Volk, seine Repräsentanten zu wählen.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p13">Flankiert wurden diese Bestimmungen durch weitere direktdemokratische Massnahmen.
					Bislang oblag es dem kantonalen Parlament, die Regierungsräte und seit 1848 auch
					die Ständeräte zu wählen. Neu führte das Volk nun diese Wahlen durch.<com id="Verfassungskaempfe_c20"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Verfassung ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 36.</com> Zudem
					reduzierte die neue Verfassung die Zahl der Regierungsräte von neun auf sieben
					und legte fest, dass nur noch zwei Mitglieder der kantonalen Regierung
					gleichzeitig den eidgenössischen Räten angehören durften.<com id="Verfassungskaempfe_c21"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 39.</com> All diese Massnahmen
					zielten darauf ab, Ämter- und Machtakkumulation zu unterbinden und damit
					letztlich den Einfluss des Volkes zu stärken.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p14">Neben diesen Verfassungsänderungen, die den gesetzgeberischen Prozess zugunsten
					des Volkes veränderten, wurden auch in vielen anderen Bereichen Forderungen aus
					der breiten Bevölkerung aufgenommen, die sozialpolitische Veränderungen
					herbeiführen sollten.<com id="Verfassungskaempfe_c22">Anpassungen wurden unter anderem in folgenden Bereich
						vorgenommen: Förderung genossenschaftlicher Strukturen, Schutz der Arbeiter,
						Bezahlung der ersten Militärausrüstung durch den Kanton, Glaubens-, Kultus-
						und Lehrfreiheit in Kirchenfragen sowie unentgeltliche Volksschulen. Zu den
						Anpassungen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							59–82.</com> Dazu gehörten etwa die Einführung von progressiven
					Einkommens-, Vermögens- und Erbschaftssteuern.<com id="Verfassungskaempfe_c23">Gemäss der Verfassung von
						1831 sollten die Steuern «möglichst gleichmäßig nach Vermögen, Einkommen und
						Erwerb» erhoben werden. 1869 wurde die Steuerpflicht nach «mäßiger und
						gerechter Progression» eingeführt. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH 1831</ref>,
							<abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 18; <ref type="lit">Verfassung ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 19.</com>
					Die Verfassung sah darüber hinaus die Errichtung einer staatlich kontrollierten
					Kantonalbank vor, die Kredite und Hypotheken für Arbeiter, Handwerker und
					kleinere Betriebe bereitstellen sollte. Dies war ein Kundensegment, das bislang
					von den Privat- und Geschäftsbanken vernachlässigt wurde.<com id="Verfassungskaempfe_c24"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Verfassung ZH 1869</ref>, <abbr norm="Artikel">Art.</abbr> 24; <ref type="lit">Wetter,
							Zürcher Kantonalbank</ref>; <ref type="lit">Hauser, Zürcher
							Kantonalbank</ref>; <ref type="lit">Nüscheler, Zürcher
							Kantonalbank</ref>.</com> </p>
			</div>
			<div id="Verfassungskaempfe_d1.2">
				<head><pb n="26"/>Revision der Bundesverfassung 1872/1874</head>
				<p id="Verfassungskaempfe_p15">«Eine sofortige Wiederanregung der Bundesrevison erwarte ich nicht; die Herren
					haben einstweilen in den Kantonen genug Werg an der Kunkel», schrieb <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann
					Jakob Blumer</idx> 1868 an Escher.<ref type="letter" target="K_2241"><!--Brief Johann
							Jakob Blumer an Escher, 7. Februar 1868--></ref>
					Tatsächlich sah sich nicht nur der Kanton <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> tiefgreifenden politischen
					Veränderungen ausgesetzt. Auch in anderen Kantonen hatte die demokratische
					Bewegung Reformen eingeleitet, so dass auf eidgenössischer Ebene vorderhand
					Zurückhaltung geübt wurde.<com id="Verfassungskaempfe_c25">Zu den Verfassungsreformen 1872 und 1874 <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr>
							<ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 477–626; <ref type="lit">Rappard, Bundesverfassung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 315–327, 435–500. – Zu
						den demokratischen Verfassungsreformen in den einzelnen Kantonen <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 43–474.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p16">Eine Vorreiterrolle nahm <idx type="place" norm="Basel-Landschaft">Basel-Landschaft</idx> ein. Hier führte das Volk bereits 1863
					eine neue Verfassung ein, in der sehr weitgehende Forderungen der demokratischen
					Bewegung berücksichtigt wurden. In anderen Kantonen lief der
					Demokratisierungsprozess weitgehend parallel zu den Entwicklungen in <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> ab.
					Der demokratischen Bewegung im Kanton <idx type="place" norm="Thurgau">Thurgau</idx> etwa dienten die <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx>
					Umwälzungen als Inspiration und Antrieb. Während man in <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx> gegen das «System
					Escher» vorging, opponierten die <idx type="place" norm="Thurgau">Thurgauer</idx> Demokraten gegen das «System
					<idx type="person" norm="Häberlin Eduard">Häberlin</idx>». Gemeint war damit Eschers Studienfreund <idx type="person" norm="Häberlin Eduard">Eduard Häberlin</idx>, der in
					seiner Heimat die Politik über Jahre prägte. Auch im Kanton <idx type="place" norm="Thurgau">Thurgau</idx> wurde
					schliesslich die Verfassung 1869 in ähnlicher Weise wie im Nachbarkanton
					revidiert.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p17">In den Kantonen <idx type="place" norm="Aargau">Aargau</idx> und <idx type="place" norm="Solothurn">Solothurn</idx> konnte durch die Demokraten zwar keine
					Totalrevision der Kantonsverfassungen herbeigeführt werden; es gelang ihnen aber
					im Verlauf der 1860er Jahre trotzdem, ihre Forderungen mittels
					Verfassungsgesetzen einzubringen. In der <idx type="place" norm="Westschweiz">Westschweiz</idx> kam es in <idx type="place" norm="Genf">Genf</idx> zu teilweise
					blutigen Auseinandersetzungen zwischen radikalen und demokratischen Kräften; das
					demokratische Aufbegehren zeitigte aber keine Erfolge. In den Kantonen
					<idx type="place" norm="Schaffhausen">Schaffhausen</idx> und <idx type="place" norm="Bern">Bern</idx> konnten die Reformbewegungen einzig Diskussionen und
					Abstimmungen über ihre Anliegen herbeizuführen, drangen damit im Zuge der 1860er
					Jahre aber noch nicht durch.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p18">Die politischen Entwicklungen in den Kantonen durften auf Bundesebene nicht
					unbeachtet bleiben. Dies erkannte auch Alfred Escher. Zusammen mit dem
					Nationalratspräsidenten und späteren Bundesrat <idx type="person" norm="Heer Joachim">Joachim Heer</idx> organisierte er
					Treffen mit verschiedenen Entscheidungsträgern, um «in Sachen der Revision der
					Bundesverfassung &amp; zum Zwecke der Organisation unserer Partei in der
					Bundesversammlung» aktiv zu werden.<com id="Verfassungskaempfe_c26"><ref type="letter" target="K_2342"><!--Brief
							Escher an Johann Jakob Stehlin, 8. Juni 1869--></ref>. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="letter" target="K_2304"><!--Brief Joachim Heer an Escher, 19. März
							1869--></ref>; <ref type="letter" target="K_2305"><!--Brief Joachim
							Heer an Escher, 23. März 1869--></ref>; <ref type="letter" target="K_2308"><!--Brief Joachim Heer an Escher, 1. April 1869--></ref>; <ref type="letter" target="K_2346"><!--Brief Joachim Heer an
							Escher, 23. Juni 1869--></ref>.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p19">Auch der Bundesrat reagierte auf die Zeichen der Zeit, indem er in seiner
					Botschaft an die Bundesversammlung vom <d norm="17.06.1870">17. Juni 1870</d> verlauten liess, dass «die
					in einer Reihe von Kantonen veranstaltete Revision der Verfassungen im Sinne
					einer Entwiklung nach der reinen Demokratie hin» die Frage aufwerfe, «ob das
					Repräsentativsystem im Bunde nicht ebenfalls umzugestalten sei».<com id="Verfassungskaempfe_c27"><ref type="www" target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10006522">Botschaft
						des Bundesrathes an die h. Bundesversammlung, betreffend die Revision der
						Bundesverfassung (vom 17. Juni 1870), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1870 II, S.
							665–666.</ref> </com>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p20">Die Bundesversammlung nahm sich in der Folge der Sache an und setzte zur
					entsprechenden Anpassung der Bundesverfassung am <d norm="12.07.1870">12. Juli 1870</d> eine Kommission
					ein, in die auch Alfred Escher gewählt wurde.<com id="Verfassungskaempfe_c28">Zur Zusammensetzung der
						19köpfigen Revisionskommission <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. Juli
						1870.</com> Die wohl wichtigste Neuerung, mit der sich die
					Verfassungskommission auseinanderzusetzen hatte, war die Einführung von
					Gesetzesreferendum und Gesetzesinitiative auf Bundesebene. Einer der
					wortgewaltigsten Gegner dieser neuen Volksrechte war Alfred Escher. Er sprach
					sich sowohl im Umfeld der <idx type="place" norm="Zürich">Zürcher</idx> Verfassungsreform von 1869 als auch auf
					eidgenössischer Ebene 1872 und 1874 dezidiert gegen direktdemokratische Reformen
					aus. «In Kantonal- und vollends in eidgenössischen Verhältnissen gab ich dem
					Representativsystem [...] den Vorzug vor der <abbr norm="sogenannt">sogen.</abbr> unmittelbaren
						Demokratie»<com id="Verfassungskaempfe_c29">Autobiographische Aufzeichnungen von Alfred Escher, <abbr norm="zitiert">zit.</abbr> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 1017.</com>, schrieb Escher in
					seinen autobiographischen Aufzeichnungen.<com id="Verfassungskaempfe_c30">Zur Repräsentativdemokratie
						während der schweizerischen Regeneration <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Schefold,
							Volkssouveränität</ref>. – <idx type="person" norm="Constant (de Rebecque) Benjamin">Benjamin Constant</idx> gilt gemeinhin als
						prägender Schweizer Theoretiker der Idee, dass die politische
						Handlungsfähigkeit des Volkes auf eine beschränkte Zahl von Repräsentanten
						übertragen werden sollte. Den Gedanken legte er im 1818 erschienenen Werk
						«Cours de politique constitutionnelle» dar. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Hofmann,
							Constant</ref>; <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> I, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr>
							235–246.</com>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p21"><pb n="27"/>Aus den Reihen der demokratischen Bewegung wurde immer wieder kolportiert, dass
					Escher zuweilen als Alleinherrscher wirke, der mit Hilfe seiner weitverzweigten
					Netzwerke die politischen Geschicke des Landes lenke. Doch dieser Vorwurf
					prallte an Eschers Demokratieverständnis ab. Kritiker mochten in Eschers Macht
					eine Monarchie oder Oligarchie wittern; in seinem Verständnis versuchte er
					lediglich mit dem gezielten Einsatz der ihm zu Gebote stehenden Machtmittel die
					ihm vom Volk übertragenen Aufgaben möglichst effektiv zu erfüllen. Er war
					überzeugt, dass er als gewählter Volksvertreter im Sinne des Volkes und im
					Auftrag des Volkes handelte.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p22">Escher misstraute der Urteilskraft des Volkes, das in seinen Augen ständig Gefahr
					lief, von Demagogen verführt zu werden. Deshalb hielt er eine gebildete Elite –
					die gewählten Repräsentanten des Volkes – für besser geeignet, den Staat zu
					führen. Er stellte dabei eine enge Verbindung von Volksbildung und
					staatsbürgerlicher Mündigkeit her, weshalb er sich zeitlebens an vorderster
					Front für die Bildungspolitik stark machte.<com id="Verfassungskaempfe_c31">Zu Eschers Rolle in der
						kantonalen und nationalen Bildungspolitik <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Koch, 
							Netzwerke</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 184–215.</com> Dies widerspiegelt sich auch bei
					Eschers Argumentation gegen das Referendum auf Bundesebene bei den
					Revisionsdiskussionen von 1872. Es wurde in der Debatte wiederholt darauf
					hingewiesen, dass man, «wenn man das Bundesreferendum einführe, auch für
					hinlängliche Bildung des Volkes zu sorgen habe». Damit, so Escher, stehe «die
					Einführung des Referendums in einer Reihe von Kantonen, ohne daß vorher das
					Schulwesen verbessert worden, in direktestem Widerspruch. Konsequent müßte
					übrigens dieses Argument dahin leiten, die Volksgesetzgebung einstweilen nicht
					einzuführen, bis das neue und verbesserte Schulwesen seine Wirkung gethan
							habe.»<com id="Verfassungskaempfe_c32"><ref type="lit">NZZ</ref>, 16. Dezember 1871
						(Nationalratssitzung vom 14. Dezember 1871).</com> Mit seinen Mahnungen
					konnte Escher aber nicht durchdringen. Bei der Schlussabstimmung im Parlament
					nahm dieses sowohl das Referendum als auch die Initiative in den Verfassungsentwurf
					auf.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p23">Die Volksrechte waren nicht die einzige Neuerung, die in der
					Verfassungskommission thematisiert wurde. Man nutzte die Gelegenheit, das
					Verhältnis von Bund und Kantonen in verschiedener Hinsicht neu auszuloten.
					Debatten wurden etwa in den Bereichen der Rechtsvereinheitlichung, der Armee und
					des Unterrichtswesens sowie über das Verhältnis von Staat und Kirche
					geführt.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p24">Escher tat sich in der Verfassungsdiskussion als Verfechter einer vernünftigen
					Zuweisung von Kompetenzen an den Bund hervor. Einer weitgehenden Zentralisierung
					des Militärwesens stand er positiv gegenüber. Auch befürwortete er, dass zivil-
					und strafrechtliche Belange auf Bundesebene geregelt werden sollten. Escher
					führte vor seinen Nationalratskollegen aus, dass die Vielfältigkeit der
					kantonalen Gesetzgebung viele Interaktionen innerhalb des Landes erschwere. Es
					sei niemandem möglich, «sich bei der Verschiedenartigkeit unserer Gesetzgebung
					zurechtzufinden». Escher sah dadurch «die Schweiz betreffs ihrer
					Konkurrenzfähigkeit entschieden im Nachtheile» gegenüber anderen
							Staaten.<com id="Verfassungskaempfe_c33"><ref type="lit">NZZ</ref>, 22. Dezember 1871
						(Nationalratssitzung vom 20. Dezember 1871).</com>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p25">Im Austarieren von Zentralisierung und Föderalismus folgte Escher einem
					pragmatischen Grundsatz: «Wo die bundesstaatliche Stellung uns am Vorwärtsgehen
					hindert, müssen wir uns auf den einheitlichen Boden stellen.»<com id="Verfassungskaempfe_c34"><ref type="lit">NZZ</ref>, 23. November 1871 (Nationalratssitzung vom 21.
						November 1871).</com> Bei Fragen der Zentralisierung argumentierte Escher
					nicht dogmatisch. Im konkreten Fall musste abgewogen werden, was für die Schweiz
					am besten war. Während Escher in bezug auf die Rechtsprechung und die Armee zu
					mehr Einheit tendierte, sah er im Volksschulwesen keinen Zentralisierungsbedarf.
					Er meinte zu derartigen Forderungen, dass der «einzige Grund, welchen man mit
					Recht für ein Hereinziehen des Volksschulwesens in die Kompetenz des Bundes
					geltend machen könnte», wäre, «daß diese <pb n="28"/>Angelegenheit vom Bunde besser besorgt
					werde als von den Kantonen». Escher war aber der Ansicht, dass sich dies nur von
					einer «Minorität der Kantone» behaupten lasse.<com id="Verfassungskaempfe_c35"><ref type="lit">NZZ</ref>,
						16. Dezember 1871 (Nationalratssitzung vom 14. Dezember 1871).</com>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p26">Der Verfassungsentwurf, der schliesslich aus der Parlamentsdebatte resultierte,
					beinhaltete ein breites Spektrum an Neuerungen: von direktdemokratischen
					Instrumenten über eine Neuregelung des Verhältnisses von Staat und Kirche bis
					hin zu einem Artikel zum Vogel-, Fisch- und Wildschutz. Die revidierte
					Verfassung wurde dem Volk am <d norm="12.05.1872">12. Mai 1872</d> zur Abstimmung vorgelegt. Mit einem
					knappen Stimmenmehr und einem eindeutigen Ständemehr von 13 ablehnenden gegen 9
					zustimmende Kantone wurde der neuen Verfassung eine Abfuhr erteilt.<com id="Verfassungskaempfe_c36">Dem
						Entwurf stimmten 253 606 Stimmbürger zu, während er von 260 859 verworfen
						wurde. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Rappard, Bundesverfassung</ref>, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 318.</com>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p27"><idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</idx>, der sich im Ständerat mit der Verfassung beschäftigt hatte,
					sah diese Ablehnung in einem strategisch ungeschickten Entscheid begründet. Er
					bedauerte in einem Brief an Escher die «unglückliche Revisionsgeschichte» und
					machte den «unseligen Beschluß» dafür verantwortlich «in globo abstimmen zu
					lassen»: «Es war beinahe undenkbar, daß bei der Totalabstimmung sich eine
					Mehrheit von Standesstimmen ergeben werde, <abbr norm="und">u.</abbr> es wäre daher mir unbegreiflich,
					wie die Mehrheit der Revisionsfreunde dafür stimmen konnte, sich auf so
					muthwillige Weise eine Niederlage zu bereiten.»<com id="Verfassungskaempfe_c37"><ref type="letter" target="K_2624"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 11. Juni 1872
							(K_2624)--></ref>.</com> Eine Abstimmung über einzelne Artikel – da lag
					<idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Blumer</idx> wohl richtig – hätte zumindest eine partielle Revision der Verfassung
					ermöglicht.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p28">Die Reformbefürworter liessen sich durch diesen Rückschlag nicht entmutigen. Bereits im Dezember 1872 
					beschloss die Bundesversammlung, die Revisionsverhandlungen erneut aufzunehmen, und verlangte vom Bundesrat die Ausarbeitung eines
					Entwurfs. Im Juli 1873 lag der neue Verfassungstext vor, dessen sich daraufhin
					eine parlamentarische Kommission annahm. Erneut wurde Alfred Escher in die
					Verfassungskommission gewählt.<com id="Verfassungskaempfe_c38">Die Wahl wurde am <d norm="17.07.1873">17. Juli 1873</d>
						durchgeführt. Zur Zusammensetzung der Revisionskommission <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 18. Juli 1873</com>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p29">Man ging nun daran, die Ursachen für die Niederlage zu analysieren und durch
					gezielte Eingriffe vom gescheiterten Entwurf zu retten, was zu retten war.
					Dreh- und Angelpunkt war dabei die Rechtsvereinheitlichung. Bei der Abstimmung
					von 1872 hatte sich eine breite Front gegen die Verlagerung von Kompetenzen von
					den Kantonen zum Bund hin gebildet, die letztlich für die Ablehnung des
					Verfassungsentwurfes verantwortlich war.<com id="Verfassungskaempfe_c39">Auf Widerstand stiessen vor allem
						die Zentralisierungsbestrebungen in den Bereichen Militär, Zivil- und
						Strafrecht sowie dem Volksschulwesen.</com>
					Wortführer waren hierbei die <idx type="place" norm="Westschweiz">Westschweizer</idx> Radikalen um <idx type="person" norm="Fazy James">James Fazy</idx>, die auch von
					Eschers einstigem politischen Weggefährten <idx type="person" norm="Dubs Jakob">Jakob Dubs</idx> unterstützt wurden.
					Geteilt wurden die Besorgnisse aber auch von der konservativen <idx type="place" norm="Zentralschweiz">Innerschweiz</idx>, die
					um ihre Kantonalsouveränität fürchtete. Diesen Bedenken trug die
					Verfassungskommission Rechnung, indem im neuen Entwurf auf eine bundesweite
					Zentralisierung des Zivil- und Strafrechts verzichtet wurde.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p30">Ein weiterer Eingriff erfolgte bei den Volksrechten. Gesetzesreferendum und
					Gesetzesinitiative gaben im Parlament erneut Anlass zu ausführlichen Debatten.
					Das Parlament erteilte schliesslich der Gesetzesinitiative eine Abfuhr, während
					das Gesetzesreferendum beibehalten wurde. Die Gegner der Initiative – die
					<idx type="place" norm="Westschweiz">Westschweizer</idx> Radikalen und die Liberalen um Alfred Escher – wollten eine zu
					starke Schwächung des Repräsentativprinzips auf Bundesebene verhindern. Damit
					konnten sie sich gegen die Deutschschweizer Demokraten durchsetzen. Das
					Gesetzesreferendum hatte Escher mittlerweile als notwendiges Übel akzeptiert.
					Bei den Verfassungsdiskussionen gab sich Escher kompromissbereit. Auch wenn er
					ein dezidierter Gegner von direktdemokratischen Neuerungen war, so wollte er
					doch in erster Linie die Verfassungskämpfe zu einem Ende zu führen.<com id="Verfassungskaempfe_c40">Zu
						Eschers Kompromissbereitschaft in der Verfassungsdiskussion <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 12. Dezember 1873 (Nationalratssitzung vom 10.
						Dezember 1873).</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p31">In anderen Bereichen wurde der gescheiterte Verfassungsentwurf von 1872 weitgehend übernommen, so etwa bei der 
					Zentralisierung des Militärwesens. Eine Verschärfung erfuhr <pb n="29"/>die Verfassung im zweiten Anlauf gar in Bezug auf das
					Verhältnis von Staat und Kirche. Anfang der 1870er Jahre befand sich der
					Kulturkampf auf seinem Höhepunkt. Beim Vorantreiben der Säkularisierung zogen
					radikale, liberale und demokratische Kräften ausnahmsweise am selben Strick.
					Ihnen stand einzig das konservative Lager gegenüber, das der zunehmenden
					Entkirchlichung von Gesellschaft, Bildung und Politik mit Vehemenz entgegentrat
					– jedoch ohne Erfolg.<com id="Verfassungskaempfe_c41">Zum Kulturkampf in der Schweiz <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">Stadler, Kulturkampf</ref>.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p32">Am <d norm="12.04.1874">12. April 1874</d>, eine Woche vor dem <d norm="19.04.1874">Abstimmungssonntag</d>, hielt Escher einen
					Vortrag zur Verfassungsrevision. Rund 300 Leute fanden sich auf der
					Bürgliterrasse ein, auf der heute die Kirche <idx type="place" norm="Enge (Zürich)">Enge</idx> steht, um seinen Ausführungen
					zu folgen. Escher drückte dabei sein Misstrauen gegenüber den
					direktdemokratischen Instrumenten aus, von denen man – so Escher – auch in der
					«Schwesterrepublik in <idx type="place" norm="Amerika">Amerika</idx>» nichts wisse. Auch in den Kantonen, in denen die
					Volksrechte bereits ausgebaut worden waren, hatten sich diese noch zu bewähren.
					Escher stellte fest, dass die Intiativbegehren in den kantonalen Parlamenten
					einzig für Verwirrung sorgten.</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p33">Trotz seiner Vorbehalte gegenüber dem Referendum verfolgte Escher die Absicht,
					die Zuhörer für die Verfassungsrevision zu gewinnen. Denn die positiven Aspekte
					der Verfassung überwogen die negativen. Escher erhoffte sich, dass «endlich
					einmal diese Verfassungswirren einen Abschluß finden», so dass in der Schweiz
					wieder Ruhe einkehren konnte. Auf die Entwicklung der Schweiz wirkten sich
					nämlich die vergangenen Jahre der kantonalen und eidgenössischen
					Verfassungsstreitigkeiten lähmend aus. Das Referendum war der Wermutstropfen in
					einer ansonsten von Escher als durchwegs positiv empfundenen Verfassungsreform.
					Denn die Bildung eines einheitlichen Schweizer Wirtschaftsraums wurde durch
					die Revision vorangetrieben.<com id="Verfassungskaempfe_c42">Kölz schreibt zu den Verfassungsrevisionen
						1872/1874: «Im Gegensatz zu 1848 strebte man nun einen einheitlichen
						Wirtschaftsraum an ohne allerdings diesen Ausdruck zu verwenden.» <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> II, <abbr norm="Seite(n)">S.</abbr> 625.</com> So endete
					Escher seinen Appell für die neue Verfassung mit den Worten: «Keiner wird es
					bereuen, das Bewußtsein in sich tragen zu können, daß er mit dazu beigetragen
					habe, unser Vaterland im Wettstreit zivilisatorischer Bestrebungen kampffähiger
					zu machen.»<com id="Verfassungskaempfe_c43">Zu Eschers Vortrag in <idx type="place" norm="Enge (Zürich)">Zürich-Enge</idx> vom <d norm="12.04.1874">12. April 1874</d> <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 14. April 1874.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p34">Die Verfassung von 1874 war eine Kompromisslösung, die sowohl im radikalen und
					liberalen als auch im demokratischen Lager auf Akzeptanz stossen sollte. Dieses
					politische Kalkül ging auf. Anders als noch 1872 erfuhr die Verfassung bei der
					Abstimmung vom <d norm="19.04.1874">19. April 1874</d> eine breite Zustimmung. 340 199 Stimmbürger sowie
					13½ Stände sprachen sich für die revidierte Verfassung aus. Gegen die Verfassung
					votierten 198 013 Stimmbürger sowie 8½ Stände. Die <idx type="place" norm="Westschweiz">Westschweizer</idx> Radikalen, die
					noch 1872 gegen die neue Verfassung gestimmt hatten, konnten für den neuen
					Entwurf gewonnen werden. Anders die katholisch-konservativen Kantone: Die verschärften «Kulturkampfartikel» liessen hier die Ablehnung weiterhin hoch
					ausfallen – ein Umstand, den die Verfassungsbefürworter in Kauf nehmen
					mussten.<com id="Verfassungskaempfe_c44">Zu den «Kulturkampfartikeln» in der Bundesverfassung <abbr norm="vergleiche">vgl.</abbr> <ref type="www" target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10388.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Ausnahmeartikel</ref>.</com>
				</p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p35">Mit den Verfassungsrevisionen auf Kantons- und Bundesebene der 1860er und 1870er
					Jahre endete die Zeit der Repräsentativdemokratie in der Schweiz. Bei den
					«48ern» um Alfred Escher, die nicht zuletzt dank des repräsentativen Systems die
					Schweiz zum Erfolg geführt hatten, stiess die direkte Demokratie auf
						Unverständnis.<com id="Verfassungskaempfe_c45">Die Bezeichnung «48er» für Politiker, die den 1848er
						Geist («The Spirit of 48») geatmet hatten, wurde erstmals von Joseph Jung verwendet. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Jung, Projekt Schweiz</ref>.</com> Gar
					als absurd bezeichnete Eschers Jugendfreund <idx type="person" norm="Tschudi Johann Jakob">Johann Jakob Tschudi</idx> die Volksabstimmungen über die Beschlüsse der gewählten Repräsentanten: «Gesetze, die von
					Männern, die vom Volke gewählt sind, also faktisch das Vertrauen des Volkes
					genießen müßen [...] noch einm[a]l Volksversammlungen zur Begutachtung u[n]d zum
					Placet vorzulegen, ist ein so absurdes Vorgehen, daß man wirklich an dem
					gesunden Verstande derer, die solches in Vorschlag bringen, zweifeln möchte
							[...].»<com id="Verfassungskaempfe_c46"><ref type="letter" target="K_2174"><!--Brief Johann Jakob Tschudi
							an Escher, 8. November 1866--></ref>.</com> </p>
				<p id="Verfassungskaempfe_p36"><pb n="30"/>In der Folge schieden nicht wenige der ehemaligen liberalen Köpfe aus den kantonalen und eidgenössischen Spitzenpositionen aus. Im Vorfeld der
					Verfassungsrevision auf Bundesebene schrieb etwa <idx type="person" norm="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</idx> an Escher:
					«Auch gestehe ich, daß ich einem Bundes-Referendum, welches mit der Zeit
					allerdings kommen kann, schwerlich Geschmack abgewinnen könnte <abbr norm="und">u.</abbr> es gerne
					Andern überlassen will, mit demselben zu regieren.»<com id="Verfassungskaempfe_c47"><ref type="letter" target="K_2241"><!--Brief Johann Jakob Blumer an Escher, 7. Februar 1868--></ref>.</com>
				</p>
			</div>
			<p id="Verfassungskaempfe_p37"><hi rend="italics">Björn Koch</hi> </p>
		</div>
	</body>
</commentary>