<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Vierzigerjahre" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Alfred Escher und die 1840er Jahre</title>
                <author>
			Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1843–1848). Jesuiten,
				Freischaren, Sonderbund, Bundesrevision, bearbeitet und kommentiert von Björn Koch
				(Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 3), Zürich 2011</title>
                    <title type="short">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3</title>
                    <ref type="volume" target="V3">7–8</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, TM, 01.02.2013</change>
                <change>Auszeichnung 1 umgesetzt, BB, 01.02.2013</change>
                <change>Verifizierung 1 und 2 sowie Auszeichnung 2, TM, 01.02.2013</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Vierzigerjahre_d1">
			<head>
				<pb n="7"/>Alfred Escher und die 1840er Jahre</head>
			<div xml:id="Vierzigerjahre_d1.1">
				<head/>
				<p xml:id="Vierzigerjahre_p1">Die Aufhebung <placeName key="Aargau">aargauischer</placeName> Klöster, die Berufung der
					Jesuiten nach <placeName key="Luzern">Luzern</placeName>, die Freischarenzüge und schliesslich der Sonderbundskrieg
					sind Ausdruck tiefgreifender und unversöhnlicher Gegensätze, welche die
					Eidgenossenschaft der 1840er Jahre prägten. In der historischen Interpretation
					werden diese Konflikte oft mit konfessioneller Farbe bestrichen. Doch letztlich
					fokussieren sie auf die entscheidende Frage: «Welche Schweiz wollen wir?» Eine
					moderne, zukunftsgerichtete Schweiz mit entsprechenden staatlichen Institutionen
					und zeitgemässen Infrastrukturen – den neuen Bundesstaat? Oder sollte es darum
					gehen, das morbide Gebilde des alten Staatenbundes zu konservieren? In den
					Briefen von und an Alfred Escher zeigt sich, dass es ursprünglich keine
					konfessionellen Programme waren, die das fortschrittliche Lager vom
					konservativen trennten. Konservativ konnte man als Katholik und als Reformierter
					sein, liberal ebenso. Wie der reformierte <placeName key="Bern">Berner</placeName> Schriftsteller und Pfarrer
					<persName key="Gotthelf Jeremias">Jeremias Gotthelf</persName> konservativ war, so war der katholische Pfarrer <persName key="Federer Josef Anton Sebastian">Joseph Anton
					Sebastian Federer</persName> aus <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> fortschrittlich. Doch die Ereignisse
					vergifteten das Klima, bis schliesslich alles und jedes zu einer Frage der
					Konfession wurde.</p>
				<p xml:id="Vierzigerjahre_p2">Die Briefe von und an Escher, erstmals systematisch
					erschlossen, ermöglichen einen neuen Zugang zu den Herausforderungen jener
					schwer belasteten Zeit. Sie verorten das Kernproblem der Krisen der 1840er Jahre
					unmissverständlich in den politischen Differenzen und in fundamental
					unterschiedlichen Auffassungen über die Ausgestaltung des Staates. Tatsächlich
					waren die Perspektiven der Schweiz vernebelt, und die Strukturen des alten
					Staatenbundes verhinderten die Umsetzung hochfliegender Pläne. Scharfe
					Gegensätze zwischen dem konservativen und dem fortschrittlichen Lager banden
					seit Jahren auch die wirtschaftspolitischen Kräfte. Escher und seine
					Korrespondenzpartner waren aufgrund ihrer politischen Funktionen und Tätigkeiten
					auf kantonaler oder gesamtschweizerischer Ebene in unterschiedlicher Weise in
					die einzelnen Problemstellungen involviert. Escher kannte keine konfessionell
					motivierten Berührungsängste, was sein persönlicher Umgang mit – liberalen –
					katholischen Geistlichen dokumentiert. Auch stand er im Briefkontakt mit
					radikal-liberalen Politikern aus den katholischen Sonderbundskantonen. Was in
					der Forschung bisher nicht in diesem Ausmass bekannt war, ist Eschers Rolle im
					Kampf um die Ausweisung der Jesuiten aus der Schweiz, auch sein persönliches
					Engagement für Freischärler, die aufgrund der Verhältnisse nicht mehr in ihre
					Heimatkantone zurückkehren konnten. Es erscheint mehr als bemerkenswert, dass
					Escher zusammen mit dem damaligen katholischen Pfarrer von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, dem liberalen
					<persName key="Kälin Robert">Robert Kälin</persName>, einen Hilfsfonds für gestrauchelte <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Freischärler und deren
					Familien äufnete und dafür «Fundraising» betrieb. Und als der zum Tod
					verurteilte radikal-liberale Politiker <persName key="Steiger Jakob Robert">Jakob Robert Steiger</persName> aus dem <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzerner</placeName>
					Gefängnis befreit wurde, führten deutliche Spuren nach <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>.</p>
				<p xml:id="Vierzigerjahre_p3">Am 26. Januar 1845 fand in <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName> eine
					Volksversammlung statt. Zusammen mit anderen Liberalen hatte Escher die
					Proklamation unterzeichnet, um gegen die Zulassung der Jesuiten in der Schweiz
					zu protestieren. Der Aufmarsch von rund 20 000 Männern aus <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und namentlich
					aus den östlichen Landesgegenden machte die politische Veranstaltung zu einem
					weit ausstrahlenden Ereignis. Aus der Rückschau betrachtet zeigt sich, dass die
					Bühne in <placeName key="Unterstrass (Zürich)">Unterstrass</placeName> das Schlüsselereignis für die zunehmend auch
					kantonsübergreifende Popularität des jungen Escher darstellt. Kurz darauf
					standen zwei weitere Plattformen bereit, die Escher für die eigene politische
					Profilierung rigoros nutzte: 1845 und 1846 war <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> Vorort der
					Eidgenossenschaft, und die <pb n="8"/>Stadt an der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName> wurde folglich jeweils für Wochen
					das Zentrum der eidgenössischen Politik. Wohl bot sich Escher als dritter
					Gesandter des Standes <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> Gelegenheit, die Entscheidungsträger aus den
					einzelnen Kantonen kennenzulernen. Doch erfolgsentscheidender für die weitere
					politische Karriere auf eidgenössischer Ebene als die Rolle als dritter
					Gesandter waren die informellen Kontakte, die Escher im Umfeld der Tagsatzung
					pflegte. Wenn Alfred Escher in der Blüte des Wirtschaftsliberalismus der
					1850/60er Jahre als Meister von Netzwerken von seinen Freunden bewundert und von
					seinen Gegnern kritisiert wird, so zeigt sich diese Fähigkeit bereits Mitte der
					1840er Jahre zu Zeiten der Tagsatzungen in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Der vorliegende Band
					dokumentiert dies eindrücklich. Privilegiert durch seine begüterte Herkunft und
					ausgestattet mit einem prächtigen Anwesen am linken <placeName key="Zürichsee">Zürichsee</placeName>ufer, lud Escher
					die radikal-liberalen Gesandten der Tagsatzung jeweils an einem Abend in der
					Woche zu sich ins «<placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName>», wo man bei kulturellem Rahmenprogramm den
					geselligen Kontakt pflegte, wo man aber auch Zeit und Gelegenheit hatte, unter
					Gleichgesinnten wichtige Staatsangelegenheiten und politische Geschäfte zu
					besprechen.</p>
				<p xml:id="Vierzigerjahre_p4">Als «Propagandaminister» der Antijesuitenbewegung reiste
					Escher durch die Schweiz, korrespondierte mit einer zunehmend wachsenden Zahl
					von Mitstreitern. Seine wirtschaftliche Unabhängigkeit erlaubte es ihm, dieser
					Aufgabe einen Grossteil seiner Zeit zu widmen. Regelmässig schrieb Escher für
					die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» und motivierte Studienfreunde aus nah und fern,
					dasselbe zu tun, um Zustände und Vorgänge in ihren jeweiligen Kantonen aus
					liberaler Optik zu beleuchten. Eschers Briefwechsel lässt auch Gegensätze
					innerhalb des radikal-liberalen Lagers zum Vorschein kommen. Denn man war sich
					etwa keineswegs einig darüber, welche Mittel im Kampf gegen die konservativen
					Kräfte eingesetzt werden sollten. Namentlich die Freischarenzüge erwiesen sich
					als Zerreissprobe zwischen den radikalen Heissspornen, die mit der Waffe in der
					Hand die Rechtmässigkeit ihres Handelns begründeten, und denjenigen, zu denen
					Escher gehörte, welche die Konflikte ausschliesslich über den legalen Weg der
					eidgenössischen Institutionen lösen wollten. Auch bei der Frage, wie das Problem
					des Sonderbunds beseitigt werden konnte, gingen die Meinungen auseinander. Für
					Escher und für seine liberalen Freunde, die auf dem Boden staatsrechtlicher
					Grundsätze argumentierten, wurde das Bestreben, in der Tagsatzung die
					erforderlichen Stimmen zur gewaltsamen Auflösung des Sonderbunds zu erzielen, zu
					einer eigentlichen tour de force. Wiederholt tauschte sich Escher mit seinen
					Briefpartnern über diese grosse und folgenschwere Herausforderung aus. Besonders
					eindrücklich sind die Erwägungen und Erörterungen, die Escher und sein <placeName key="Glarus">Glarner</placeName>
					Studien- und Lebensfreund <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> anstellten. Durch Eschers
					Briefwechsel werden die Problemlösungsstrategien im radikal-liberalen Lager
					eindrücklich dokumentiert.</p>
				<p xml:id="Vierzigerjahre_p5">1847 wurden die katholisch-konservativen Kräfte
					militärisch besiegt. Damit war der Weg für die lang ersehnte Revision des Bundes
					geebnet. Mit der Niederlage im Sonderbundskrieg und mit der sich durchsetzenden
					radikal-liberalen Hegemonie im neuen Bundesstaat meldete sich die
					katholisch-konservative Schweiz 1848 ab. Auf Jahre und Jahrzehnte hinaus blieben
					die Verlierer von den höchsten Ämtern und Funktionen des Staates ausgeschlossen.
					Als Grossratspräsident und zudem als Präsident der entsprechenden Kommission war
					Escher 1848 die treibende Kraft bei der Bundesrevision im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. Auf
					eidgenössischer Ebene vertrat mit <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> einer von Eschers engsten
					Vertrauten die liberalen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Interessen. Regelmässig tauschten sich die
					beiden Politiker auch auf dem Korrespondenzweg über wichtige Aspekte aus. Auf
					diese Weise findet sich die Genese der für die Schweiz hochbedeutenden
					Bundesverfassung nachgezeichnet und wird mit dem Zugang über Eschers
					Briefwechsel neu erschlossen.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>