<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Wahlkaempfe" type="Überblickskommentar">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Wahlkämpfe</title>
                <author>
			Björn Koch, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1852–1866).
				Wirtschaftsliberales Zeitfenster, Gründungen, Aussenpolitik, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Bruno Fischer, Joseph Jung, Björn Koch, Katrin Rigort und Sandra
				Wiederkehr (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 5), Zürich 2013</title>
                    <title type="short">Jung, Escher Briefe, Band 5</title>
                    <ref type="volume" target="V5">100–110</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Bundesratswahlen 1855 – Nationalratswahlen 1857 – Bundesratswahlen 1857</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, NB, 22.07.2013 </change>
                <change>Migrationsverifizierung umgesetzt, RO, 23.7.2013</change>
                <change>Auszeichnung 1 umgesetzt, MA, 24.7.2013</change>
                <change>Verifizierung 1 umgesetzt, NP, 29.07.2013</change>
                <change>Auszeichnung 2 umgesetzt, MB, 14.08.2013</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Wahlkaempfe_d1">
			<head>
                    <pb n="100"/>Wahlkämpfe</head>
			<div xml:id="Wahlkaempfe_d1.1">
				<head/>
				<p xml:id="Wahlkaempfe_p1">Seit Eschers Einzug in den <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossen Rat im Jahr 1844 war für ihn die
					regelmässige Auseinandersetzung mit Wahlen zur Selbstverständlichkeit geworden.
					Immer wieder galt es, Ämter und Positionen zu besetzen, auf die zahlreiche
					Kandidaten aspirierten. Dass die Wahlkämpfe nicht eben zimperlich geführt
					wurden, erfuhr Escher bereits im vergifteten Klima der 1840er Jahre, als Themen
					wie die Jesuitenberufung und die Formierung des Sonderbunds die politische
					Agenda prägten.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c1">Zu den Angriffen der Konservativen auf Escher in den
						1840er Jahren <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 199–212; <ref type="sum" target="Aufstieg_d1.3"><!--Jung/Koch, Escher Briefe, Bd. 3, S. 25–26--></ref>.</note>
					Auch im jungen Bundesstaat änderte sich nichts am Umstand, dass Sitze und Ämter
					zuweilen hart umkämpft waren – im Gegenteil: Durch die Bundesverfassung von 1848
					fand eine Kompetenzverlagerung von den Kantonen zum Bund statt, die ihren
					Ausdruck in den neugeschaffenen eidgenössischen Institutionen fand. Im jungen
					Bundesstaat legten fortan das eidgenössische Parlament und der Bundesrat den
					politischen Kurs fest. Kein Wunder also, dass gerade die Besetzung dieser
					Schlüsselpositionen immer wieder Anlass zu Debatten und Auseinandersetzungen
					bot.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c2">Die Auseinandersetzungen lassen sich besonders anhand von
						Eisenbahnprojekten, der Hochschulfrage und der Aussenpolitik illustrieren. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> die relevanten Ausführungen, in: <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>.</note> «In der ganzen Schweiz – beginnt
					man auf die bevorstehenden Wahlen hin zu agitiren», schrieb der <placeName key="Bern">Berner</placeName> Nationalrat 
					<persName key="Gonzenbach August von">August von Gonzenbach</persName> im Umfeld der
					Parlamentswahlen des Jahres 1857 an Alfred Escher; «wir werden ganz <placeName key="Amerika">amerikanische</placeName> Zustände erhalten – wo man den
					politischen Gegner auf das schonungsloseste bekämpft.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c3">
                            <ref type="letter" target="K_1674"><!--Brief August von Gonzenbach an Escher, 17. Oktober 1857 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note>
					Dass die «<placeName key="Amerika">amerikanischen</placeName> Zustände» eben auch Schweizer Zustände
					waren, bekam Escher im Zuge seiner politischen Laufbahn immer wieder zu
					spüren.</p>
			</div>
			<div xml:id="Wahlkaempfe_d1.2">
				<head>Bundesratswahlen 1855: Krankheit und Pannen</head>
				<p xml:id="Wahlkaempfe_p2">Mit Wahlen waren verschiedene Unwägbarkeiten verbunden. Dies
					zeigte sich 1855 exemplarisch, als es galt, zwei vakante Bundesratssitze zu
					besetzen. Kurz aufeinander waren Anfang 1855 zwei Mitglieder der Landesregierung
					verstorben. Der <placeName key="Solothurn">Solothurner</placeName> Magistrat <persName key="Munzinger Josef">Josef Munzinger</persName> war schon seit längerer Zeit
					gesundheitlich schwer angeschlagen gewesen und musste über Wochen in einem mit
					Kissen gefüllten Rollwagen herumchauffiert werden. Mitten in einer
					Bundesratssitzung brach er zusammen und erlag am <date when="1855-02-06">6. Februar 1855</date> seiner Krankheit.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c4">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 7. Februar 1855 (Nekrolog); <ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 82–83.</note> Wenige Wochen später erlitt der <placeName key="Waadt">Waadt</placeName>länder Bundesrat <persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName> einen Schlaganfall, an dessen Folgen er
					am <date when="1855-03-29">29. März 1855</date> starb.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c5">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 30. März 1855 (Nekrolog); <ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 119.</note> Escher war mit den <persName key="Munzinger Josef">
                            <persName key="Druey Henri">beiden verstorbenen Magistraten</persName> </persName> seit den
					Tagsatzungen der 1840er Jahre bekannt gewesen. Mit <persName key="Munzinger Josef">Munzinger</persName> war Escher zudem seit dem gemeinsamen
					Aufenthalt im <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> als eidgenössische Kommissäre im Jahr 1848 auch
					freundschaftlich verbunden.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c6">Zu Eschers und <persName key="Munzinger Josef">Munzingers</persName> Mission im Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="sum" target="Junger_Bundesstaat_p6"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 15–16--></ref>; <ref type="lit">Jung, Vom Wehen des Zeitgeistes</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 66; <ref type="lit">Maissen, Sonderbund</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 280–282.</note>
					<persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName> vertrat radikalere Ansichten als
					Escher. Doch hatte sich über die Jahre eine Vertrauensbasis gebildet, die trotz
					unterschiedlicher politischer Positionen eine gute Zusammenarbeit zwischen den
					beiden ermöglichte.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c7">Zu den politischen Position von <persName key="Munzinger Josef">Munzinger</persName> und <persName key="Druey Henri">Druey</persName>
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 115–126; <ref type="lit">Haefliger, Munzinger</ref>; <ref type="lit">Leresche, Henri Druey</ref>; <ref type="lit">Lasserre, Henri Druey</ref>.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p3">
                        <persName key="Munzinger Josef">Munzinger</persName> und <persName key="Druey Henri">Druey</persName> zu ersetzen stellte die Bundesversammlung vor
					verschiedene Herausforderungen. Die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» erstellte ein Anforderungsprofil für
					potentielle Magistraten: Ein Bundesrat sollte ein Mann sein, «der bereits mit
					den eidgenössischen Geschäften vielfach betraut ist [...], der eine gründliche
					staatsmännische Bildung genoß und bei vielfachen Anläßen zeigte, daß er die
					Sachen mehr als die Personen in's Auge faßt, [...] dessen loyaler Liberalismus
					durch keine exzentrischen Vorgänge kompromittirt ist und von welchem selbst die
					finstere Tribune de <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName> nichts Schlimmeres zu sagen weiß als: Er
					steht gut mit den Männern aller Parteien.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c8">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 30. März 1855.</note> Aus diesen Zeilen sprechen
					die Bedenken der <pb n="101"/>Liberalen, dass die Wahl eines zu radikalen Kandidaten nicht
					ausgeschlossen werden konnte. Schreckgespenst für die Liberalen war in dieser
					Beziehung der <placeName key="Genf">Genfer</placeName> Staatsmann <persName key="Fazy James">James Fazy</persName>.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c9">Die radikalen Positionen <placeName key="Genf">Genfs</placeName>, dessen Politik von <persName key="Fazy James">James Fazy</persName> dominiert wurde, führten immer wieder
						zu Konflikten. So gewährte <placeName key="Genf">Genf</placeName> etwa radikalen Flüchtlingen Asyl, was zu
						Spannungen mit den angrenzenden Monarchien führte. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_d1.4"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 59–63--></ref>; <ref type="letter" target="K_1711"><!--→ Nr. 64--></ref>.</note> Bei der Ersetzung <persName key="Munzinger Josef">Munzingers</persName> standen noch andere Fragen im Raum:
					Musste sein Nachfolger ebenfalls Katholik sein? Und sollten dieses Mal die
					bislang vernachlässigten <placeName key="Zentralschweiz">Zentralschweizer</placeName> Kantone einen Vertreter in der
					Exekutive stellen dürfen?<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c10">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 30. März 1855; 6. April 1855.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p4">Auch Escher machte sich seine Gedanken zur Besetzung der
					vakanten Sitze in der Landesregierung und informierte sich im Vorfeld der Wahl
					über die Aspiranten. Dies wurde jedoch dadurch erschwert, dass Escher 1855
					schwer erkrankte und sich zur Kur nach <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> begeben musste.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c11">Zu Eschers Krankheit und der Kur in <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 272–278.</note> Seine Krankheit hielt Escher
					zwar davon ab, der Session beizuwohnen, nicht aber davon, auf dem
					Korrespondenzweg Informationen einzuholen und mit seinen politischen
					Mitstreitern Absprachen über die Bundesratswahl zu treffen. Sein Einfluss kam
					auf diese Weise jedoch nicht im selben Ausmasse zum Tragen, wie dies vor Ort der
					Fall gewesen wäre.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p5">Escher kontaktierte unter anderem die beiden <placeName key="Westschweiz">Westschweizer</placeName> Politiker 
					<persName key="Tourte Abraham Louis">Abraham Louis Tourte</persName> und <persName key="Blanchenay Louis">Louis Blanchenay</persName>, um sich von ihnen eine
					Einschätzung der Kandidaten geben zu lassen. <persName key="Tourte Abraham Louis">Tourte</persName> echauffierte sich über eine
					mögliche Wahl des verdienten Generals <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Guillaume–Henri Dufour</persName>, den er ein
					altes Waschweib schimpfte.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c12">«Pour éviter <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Dufour</persName> cette vieille lavandière
						[...].» <ref type="letter" target="K_1410"><!--Brief Abraham Louis Tourte an Escher, 25. März 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note>
					<persName key="Blanchenay Louis">Blanchenay</persName> wies Escher auf Schwächen des
					Spitzenkandidaten <persName key="Fornerod Constant">Constant Fornerod</persName> hin: «il a combattu a
					outrance la creation de l'université federale &amp; de l'ecole polytechni[que]».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c13">
                            <ref type="letter" target="K_1430"><!--Brief Louis Blanchenay an Escher, 26. April 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note> Am Zustandekommen des Eidgenössischen
					Polytechnikums war Escher massgeblich beteiligt. <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> hingegen war einer der schärfsten
					Gegner des Projekts im eidgenössischen Parlament.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c14">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Guggenbühl, ETH</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 50. </note> Obwohl die Gründung der
					eidgenössischen Hochschule inzwischen beschlossene Sache war, war <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> für Escher ein unsicherer Kandidat,
					dem er wenig Sympathien entgegenzubringen vermochte. <persName key="Dufour Guillaume-Henri">Dufour</persName> war kein ernst zu nehmender
					Anwärter auf einen Bundesratssitz, und <persName key="Fazy James">Fazy</persName> kam für Escher aufgrund seiner radikalen
					Ansichten nicht in Frage. Ein weiterer Aspirant auf einen Sitz in der
					Landesregierung war der ehemalige <placeName key="Waadt">Waadt</placeName>länder Ständerat <persName key="Briatte François">François Briatte</persName> – auch er ein Radikaler.
					Trotz verschiedener politischer Ansichten entschied sich Escher, die Kandidatur <persName key="Briatte François">Briattes</persName> zu unterstützen. Er tat dies in
					erster Linie deshalb, weil <persName key="Briatte François">Briatte</persName> am ehesten die Wahl des
					Polytechnikumsgegners <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> verhindern konnte.<ref type="letter" target="K_1453"><!-- Nr.33--></ref> </p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p6">Escher tauschte sich auf dem Korrespondenzweg mit seinen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Parlamentskollegen über die Wahl aus und wies 
					<persName key="Dubs Jakob">Jakob Dubs</persName> während der krankheitsbedingten
					Abwesenheit die Rolle seines verlängerten Arms in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu. Escher empfahl <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName>, die Propaganda gegen <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> auf dessen ablehnende Haltung
					gegenüber dem Polytechnikum auszurichten. «Ich denke aber, wenn du diese Seite
					bei den <placeName key="Zürich">Zürchern</placeName> anklingen lässest, so wirst du auf Erfolg
					rechnen können», schrieb Escher an <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName>.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c15">
                            <ref type="letter" target="K_1448"><!--Brief Escher an Jakob Dubs, 3. Juli 1855 (ZBZ Ms Z I
							136)--></ref>.</note> Ihre Bemühungen, die Wahl <persName key="Fornerod Constant">Fornerods</persName> zu verhindern, schienen jedoch auf
					einigen Widerstand in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu stossen, wie <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> meldete: «Im übrigen wird für <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> immer noch stark gearbeitet. Man muß
					sich unsrer Seits sehr in Acht nehmen in Sachen; das Gerücht, daß <persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> mit Instruktionen von Dir gegen <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> angekommen sei, hat verschiedener
					Seits nicht günstig gewirkt [...].»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c16">
                            <ref type="letter" target="K_1449"><!--Brief Jakob Dubs an Escher, 4. Juli 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p7">Am <date when="1855-07-11">11. Juli 1855</date> trat die Bundesversammlung zusammen.
					Traktandiert war die Besetzung der zwei vakanten Bundesratssitze. Zuerst gingen
					die Parlamentarier daran, einen Nachfolger für <persName key="Druey Henri">Druey</persName> zu bestimmen. Im ersten Wahlgang fielen
					Stimmen auf 14 unterschiedliche Kandidaten. Drei hoben sich jedoch klar von den
					anderen ab, ohne dass einer das absolute Mehr erreichen konnte: <persName key="Briatte François">Briatte</persName> mit 47, <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> mit 43 und <persName key="Fazy James">Fazy</persName> mit 23 Stimmen. Doch im <pb n="102"/>zweiten Wahlgang änderten sich die Verhältnisse. Nun lag <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> mit 70 Stimmen an der Spitze,
					gefolgt von <persName key="Briatte François">Briatte</persName> mit 55 und <persName key="Fazy James">Fazy</persName> mit 17 Stimmen. Erneut hatte kein Kandidat das
					absolute Mehr erreicht. Der dritte Wahlgang machte <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> zum Bundesrat: 84 Parlamentarier
					sprachen sich für ihn aus, 60 für <persName key="Briatte François">Briatte</persName> und nur noch 4 für <persName key="Fazy James">Fazy</persName>.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c17">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 12. Juli 1855.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p8">«Daß diese Wahl eine für uns ungünstige ist, wurde mir in der
					letzten Zeit immer klarer»<ref type="letter" target="K_1453"><!--Nr.33--></ref>, schrieb ein enttäuschter <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> an Escher. Nach der Wahl war es Eschers Ziel,
					Bundesrat <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> auf Kurs zu bringen, indem <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> eine Unterredung mit ihm «bezüglich seiner
					künftigen Haltung gegenüber dem Polytechnikum» vereinbaren sollte.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p9">Der <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Nationalrat 
					<persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName> hatte Escher im Vorfeld
					der Wahlen ermahnt: «Die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> sollten sich zu verständigen suchen.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c18">
                            <ref type="letter" target="K_1451"><!--Brief Johann Konrad Kern an Escher, 9. Juli 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note> Dies gelang nicht. Nicht nur die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> waren sich uneins, das gesamte liberale Lager
					war zu disparat, als dass man sich hätte auf einen Kandidaten einigen können.
					Sogar enge Freunde Eschers wie 
					<persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> und 
					<persName key="Kappeler Johann Karl">Johann Karl Kappeler</persName> unterstützten <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName>. 
					<persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> portierte ihn sogar «förmlich mit
					Leidenschaft».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c19">
                            <ref type="letter" target="K_1445"><!--Brief Jakob Dubs an Escher, 2. Juli 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p10">Zwei Faktoren waren dafür verantwortlich, dass <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> über <persName key="Briatte François">Briatte</persName> triumphierte. Zum einen war es dem
					gesundheitlich angeschlagenen Escher nicht möglich gewesen, von <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> aus eine geschlossene Front für <persName key="Briatte François">Briatte</persName> zu formieren. Hätte Escher in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> Überzeugungsarbeit leisten und seine Leute
					auch zwischen den einzelnen Wahlgängen zusammenhalten können, wäre die Sache
					womöglich anders ausgegangen. Zum anderen standen sich zwei Kandidaten
					gegenüber, die ein sehr ähnliches Profil aufwiesen: Beide waren Vertreter der <placeName key="Waadt">Waadt</placeName>länder Radikalen mit langjähriger politischer
					Erfahrung. Den beiden Kontrahenten fehlte es an greifbaren Gegensätzen, was die
					Wahl beliebig erscheinen liess. Diese Konstellation hinderte letztlich auch
					Escher daran, sein volles Gewicht für <persName key="Briatte François">Briatte</persName> in die Waagschale zu werfen. Er liess
					die Zügel schleifen, was <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> zum Sieg verhalf.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p11">Die Ausgangslage bei der Wahl des zweiten Bundesrats war
					eine ganz andere. In diesem Fall gelang es den Liberalen, sich zu verständigen.
					Auf die Nachfolge <persName key="Munzinger Josef">Munzingers</persName> hatte sich Eschers <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Freund <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> ursprünglich leise
					Hoffnungen gemacht. Er bedauerte folglich die Abwesenheit Eschers: «Ich hatte
					zwar damals weniger entschiedne Gegner [...], aber auch Niemanden, der ernstlich
					für mich wirkte, da Escher durch Krankheit verhindert war in der Sitzung zu
					erscheinen.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c20">
                            <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 26b.</note>
					<persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> erhielt bei der Bundesratswahl zwar
					vereinzelte Stimmen, doch das liberale Lager hatte andere Pläne. Das Resultat
					der Wahl schien bereits im Vorfeld klar zu sein, wie einem Brief <persName key="Kern Johann Konrad">Kerns</persName> an Escher zu entnehmen ist: «Die
					andere Wahl wird zuerst auf <persName key="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir">Pfyffer</persName> &amp; dann auf <persName key="Stehlin Johann Jakob">Staeheli</persName> fallen.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c21">
                            <ref type="letter" target="K_1451"><!--Brief Johann Konrad Kern an Escher, 9. Juli 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p12">
                        <persName key="Kern Johann Konrad">Kerns</persName> Prophezeiung sollte sich bewahrheiten.
					Im ersten Wahlgang dominierten drei katholische <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Parlamentarier: <persName key="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir">Kasimir Pfyffer</persName> mit 66, <persName key="Knüsel Josef Martin">Josef Martin Knüsel</persName> mit 23 und <persName key="Nager Jost Josef">Jost Josef Nager</persName> mit 21 Stimmen. Das absolute
					Mehr erreichte jedoch keiner. <persName key="Pfyffer (von Altishofen) Kasimir">Pfyffer</persName> trat nach diesem
					ersten Wahlgang vor die Vereinigte Bundesversammlung und kündigte an, dass er
					eine allfällig auf ihn fallende Wahl nicht annehmen würde. Nun schwenkten viele
					Parlamentarier zum reformierten <placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName>
					
					<persName key="Stehlin Johann Jakob">Johann Jakob Stehlin</persName>. Beim zweiten und
					dritten Wahlgang konnte er die meisten Stimmen auf sich vereinen, erreichte aber
					das absolute Mehr nicht. Erst der vierte Wahlgang brachte die Entscheidung: <persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlin</persName> war mit 83 Stimmen gewählt.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c22">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 12. Juli 1855.</note> Doch er zögerte mit der
					Annahme der Wahl.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p13">Zwei Tage verstrichen, bis dem Parlament verkündet wurde,
					dass <persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlin</persName> das Amt nicht antreten könne. Es
					war das erste Mal in der Geschichte des Bundesstaates, dass ein <pb n="103"/>gewählter Bundesrat die Annahme der Wahl ausschlug.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c23">Neben 
						<persName key="Stehlin Johann Jakob">Johann Jakob Stehlin</persName> schlugen die Wahl
						in den Bundesrat aus: am <date when="1875-12-10">10. Dezember 1875</date>
						<persName key="Ruchonnet Louis">Louis Ruchonnet</persName> (<choice>
                                <abbr>
                                    <placeName key="Waadt">VD</placeName> </abbr>
                                <expan>Waadt (Kanton)</expan>
                            </choice>), am <date when="1875-12-18">18. Dezember 1875</date>
						<persName key="Estoppey Charles">Charles Estoppey</persName> (<choice>
                                <abbr>
                                    <placeName key="Waadt">VD</placeName> </abbr>
                                <expan>Waadt (Kanton)</expan>
                            </choice>), am <date when="1881-02-22">22. Februar 1881</date>
						<persName key="Hoffmann Karl">Karl Hoffmann</persName> (<choice>
                                <abbr>
                                    <placeName key="St. Gallen">SG</placeName> </abbr>
                                <expan>St. Gallen (Kanton)</expan>
                            </choice>), am <date when="1993-03-03">3. März 1993</date>
						<persName key="Matthey Francis">Francis Matthey</persName> (<choice>
                                <abbr>
                                    <placeName key="Neuenburg">NE</placeName> </abbr>
                                <expan>Neuenburg (Kanton)</expan>
                            </choice>). <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 58; <ref target="https://www.admin.ch/gov/de/start/bundesrat/geschichte-des-bundesrats/bundesraete-und-ihre-wahl/wahl-ausgeschlagen-liste.html">
                                <ref type="lit">Wahlausschläge Bundesräte online</ref> </ref>.</note>
					<persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlins</persName> Begründung war, dass die Aufgabe
					eine «Summe staatsmännischen Wissens und Könnens» erfordere und seine
					«Unzulänglichkeit in Bezug auf das letztere Requisit»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c24">Schreiben <persName key="Stehlin Johann Jakob">Johann Jakob Stehlin</persName> an das
						Eidgenössische Parlament, <date when="1855-07-13">13. Juli 1855</date>, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>: <ref type="lit">NZZ</ref>, 18. Juli 1845.</note> verunmögliche ihm die
					Wahlannahme. Zudem verwies er auf den Umstand, dass ein Bundesrat gesetzlich
					verpflichtet sei, den Wohnsitz nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu verlegen, was ihm seine
					Familienverhältnisse nicht erlauben würden.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c25">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 18. Juli 1845.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p14">Der zweite Grund war wohl der ausschlaggebende. Nach der
					Wahl hatte Bundespräsident <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>
					<persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlin</persName> in die <placeName key="Basel">Basler</placeName> Heimat begleitet, «um die <persName key="Stehlin-Hagenbach Margaretha">Frau</persName> zur Einwilligung zu bereden»<ref type="letter" target="K_1453"><!--Nr.33--></ref> – jedoch ohne Erfolg. <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> übermittelte Escher umgehend die enttäuschende
					Nachricht: «In Eile theile ich Dir mit, daß <persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehli</persName> zufolge der decidirten Erklärung <persName key="Stehlin-Hagenbach Margaretha">
                            <choice>
                                <abbr>sr.</abbr>
                                <expan>seiner</expan>
                            </choice> Frau</persName>, <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> nicht verlassen zu wollen – abgelehnt. Was
					nun thun? <persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlis</persName> Erklärung ist für uns äußerst
					fatal.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c26">
                            <ref type="letter" target="K_1455"><!--Brief Jakob Dubs an Escher, 13. Juli 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note> Bei der <persName key="Stehlin-Hagenbach Margaretha">Ehefrau</persName>, mit der <persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlin</persName> seit 1825 verheiratet war,
					handelte es sich um <persName key="Stehlin-Hagenbach Margaretha">Margaretha Stehlin-Hagenbach</persName>.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c27">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D4743.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Stehlin Johann Jakob</ref>.</note> Die Hagenbachs
					sind ein altes <placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> Geschlecht, dessen Verwurzelung im Kanton
					bis ins 14. Jahrhundert zurückreicht.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c28">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D20967.php">
                                <ref type="lit">HLS online</ref>, Hagenbach</ref>.</note> Sich von diesen Wurzeln zu
					lösen und nach <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu ziehen, kam für <persName key="Stehlin-Hagenbach Margaretha">Stehlins Ehefrau</persName> nicht in
					Frage.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p15">Die Ablehnung <persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlins</persName> brachte Escher in eine
					unangenehme Position, da es aus seiner Sicht an einer befriedigenden Alternative
					mangelte. <persName key="Knüsel Josef Martin">Josef Martin Knüsel</persName> hatte in der
					Bundesratswahl nur knapp hinter <persName key="Stehlin Johann Jakob">Stehlin</persName> gelegen. Doch konnte er überhaupt
					in Frage kommen? Die «<placeName key="Bern">Berner</placeName> Zeitung» zeigte sich von dieser Option nicht
					begeistert: «Im Nationalrath hat sich <choice>
                            <abbr>Hr.</abbr>
                            <expan>Herr</expan>
                        </choice>
					<persName key="Knüsel Josef Martin">Knüsel</persName> nur selten hören lassen und man weiß
					nicht, daß er in irgend einer wichtigen Frage ein entscheidendes Wort
					mitgesprochen hätte.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c29">
                            <ref type="lit">Berner Zeitung</ref>, 16. Juli 1855.</note> Trotzdem einigte
					sich Eschers Lager auf diesen Hinterbänkler, wenn auch ohne jeden Enthusiasmus:
					«Es frägt sich, ob es nicht am besten sei, unter solchen Umständen geradezu <persName key="Knüsel Josef Martin">Knüsel</persName> zu acceptiren.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c30">
                            <ref type="letter" target="K_1455"><!--Brief Jakob Dubs an Escher, 13. Juli 1855 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p16">So kam es, dass <persName key="Knüsel Josef Martin">Knüsel</persName> am <date when="1855-07-14">14. Juli 1855</date> im zweiten Wahlgang in den Bundesrat
					gehoben wurde. Obwohl neben <persName key="Knüsel Josef Martin">Knüsel</persName> zehn weitere Kandidaten vereinzelte
					Stimmen erhielten, schaffte er den Schritt in die Landesregierung letztlich ohne
					ernst zu nehmende Konkurrenz. Escher legte <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> nach der Wahl nahe, dem neuen Magistraten
					umgehend zu verdeutlichen, dass er den Bundesratssitz auch den <placeName key="Zürich">Zürchern</placeName> zu verdanken habe: «Denn richtig ist &amp;
					bleibt es doch, daß wohl niemand in der Bundesversammlung daran gedacht hätte, <persName key="Knüsel Josef Martin">Knüsel</persName> in den Bundesrath zu wählen, hätte
					man nicht 1.) die katholische &amp; 2.) die <placeName key="Zentralschweiz">Centralschweiz</placeName> in dieser Behörde repräsentiren
					wollen. [...] Es dürfte passend sein, auch <persName key="Knüsel Josef Martin">K.</persName> bei Gelegenheit zu sagen, wir erwarten
					eine unparteiische Haltung im Bundesrathe von seiner Seite, &amp; seien dazu
					umso mehr berechtigt, als wir ebenfalls für ihn gestimmt hätten.»<ref type="letter" target="K_1458"><!--Nr.34--></ref> </p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p17">Die Bundesratswahlen von 1855 verliefen in verschiedener
					Hinsicht nicht ganz nach Eschers Wünschen. Daran zeigt sich, dass seine Präsenz
					in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> unerlässlich war, wenn er seinen Interessen
					Nachdruck verleihen wollte. Die Wahlen von 1855 waren insofern atypisch, als
					Escher ansonsten seinen Einfluss vor Ort geltend machen konnte, wenn es galt,
					die Exekutive neu zu besetzen.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p18">Ganz in Eschers Sinne verlief etwa die Bundesratswahl von
					1861. <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>, Eschers Vertrauter im Bundesrat,
					verstarb am <date when="1861-07-25">25. Juli 1861</date>. Als aussichtsreichste Nachfolger galten
					die beiden <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Parlamentarier 
					<persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> und <persName key="Dubs Jakob">Jakob Dubs</persName>, beide seit den 1840er Jahren mit Escher
					befreundet.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c31">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> Brief Nazar von Reding an Philipp Anton
						von Segesser, 27. Juli 1861, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>: <ref type="lit">Conzemius, Briefwechsel von Segesser</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 110.</note> Auch Escher selbst wurde als
					potentieller Anwärter herumgeboten, obwohl für ihn ein Sitz im Bundesrat
					aufgrund seiner wirtschaftlichen Verpflichtungen kein Thema war.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c32">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 31. Juli 1861.</note> Man einigte sich schliesslich
					auf <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName>, dessen Wahl in die <pb n="104"/>Landesregierung ohne Schwierigkeiten bewerkstelligt wurde: Am <date when="1861-07-31">31. Juli 1861</date> wählten ihn im ersten Wahlgang 90 der
					146 anwesenden Parlamentarier.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c33">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Altermatt, Bundesräte</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 163. – Die Bundesversammlung umfasste 1861 164
						Mitglieder. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 178.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p19">In diesem Fall war es Escher und seinen Freunden gelungen,
					für den Wunschkandidaten eine weitreichende Zustimmung zu erhalten, die über die
					Parteigrenzen hinausreichte. Zwar gab es einigen Widerstand gegen <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> von den Radikalen um 
					<persName key="Stämpfli Jakob">Jakob Stämpfli</persName>, die <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName>' Wahl aufgrund seiner Haltung in der <placeName key="Savoyen">Savoyer</placeName> Frage <ref type="sum" target="Aussenpolitik_d1.3"><!--S. 80–85--></ref> eine «politische Todsünde» schimpften.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c34">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 31. Juli 1861.</note> Hingegen hatte <persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> die Konservativen auf seiner Seite. So schrieb
					etwa der katholisch- konservative <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Nationalrat <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von Segesser</persName> an den
					ehemaligen <placeName key="Schwyz">Schwyzer</placeName> Ständerat <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar von Reding</persName>: «Ihre Ansichten
					über die Candidaten theilte ich vollständig und zog also auch die Wahl des <choice>
                            <abbr>Dr</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice>
					<persName key="Dubs Jakob">Dubs</persName> unter Umständen jeder andern, möglichen, vor.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c35">Brief <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von Segesser</persName> an <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar von Reding</persName>, <date when="1861-08-01">1. August 1861</date>, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Conzemius, Briefwechsel von Segesser</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 114.</note>
				</p>
			</div>

			<div xml:id="Wahlkaempfe_d1.3">
				<head>Nationalratswahlen 1857: Doppelwahl</head>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p20">Die Bundesverfassung von 1848 schrieb vor, das
					eidgenössische Parlament alle drei Jahre neu zu bestellen.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c36">
                            <ref type="lit">BV 1848</ref>, <choice>
                                <abbr>Art.</abbr>
                                <expan>Artikel</expan>
                            </choice> 65.</note> Escher hatte somit regelmässig
					seinen Nationalratssitz zu verteidigen. Besonders aufreibend gestaltete sich
					dies 1857, als Escher von verschiedener Seite Kritik entgegenschlug. Die Presse
					griff ein allgemeines Unbehagen gegenüber den Eisenbahnunternehmern auf, die
					sich nach verbreiteter Ansicht nur um den eigenen Profit und nicht um die
					nationalen Interessen kümmerten. Der Begriff «Bundesbarone»<ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p9"><!--→ S. 9--></ref> machte die Runde;
					ein Schmähwort für die neue Elite, die in Politik und Wirtschaft die Fäden zog.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c37">Zur Propaganda gegen die «Eisenbahnherren» und
						«Bundesbarone» <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Wehrli, Bundesbarone</ref>; <ref type="lit">Segesser, Sammlung</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> VIII; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 327–333.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p21">Der «Landbote» kritisierte Escher im Vorfeld der Wahlen vom
					Herbst 1857 wiederholt. So schrieb das Blatt etwa, dass Escher «kein Herz für
					das Volk» habe, dass er herrschsüchtig sei und «keinen Widerspruch ertragen»
					könne.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c38">
                            <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 15. Oktober 1857.</note> Darüber hinaus
					wurde Escher Vetternwirtschaft und der Missbrauch seiner politischen Stellung
					für seine wirtschaftlichen Anliegen vorgeworfen. Der «Landbote» kolportierte,
					dass Escher bei der «Besetzung von Staatsämtern weniger auf Tüchtigkeit als auf
					Ergebenheit an seine Person geachtet habe».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c39">
                            <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 15. Oktober 1857.</note> Die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Nationalräte wurden als «Chor des Herrn Escher»
					abgekanzelt.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c40">
                            <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 17. Oktober 1857.</note> Das
					«Intelligenzblatt der Stadt und Landschaft <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>» ging so weit, mit der Losung «Wählet keine
					Eisenbahn- und Geldbarone» in den Wahlkampf zu ziehen.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c41">
                            <ref type="lit">Intelligenzblatt der Stadt und Landschaft Zürich</ref>, 9. Oktober 1857.</note> Das Blatt
					wünschte sich, «daß unsere Repräsentation eine von den Eisenbahn- und
					Finanzinteressen freiere, insbesondere von dem Einfluß des Herrn <choice>
                            <abbr>Dr.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> Escher unabhängigere sei, als dieß bisanhin der
					Fall war».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c42">
                            <ref type="lit">Intelligenzblatt der Stadt und Landschaft Zürich</ref>, 23. Oktober 1857.</note> Dieses
					Anliegen wurde vom «Landboten» kräftig unterstützt: «Es läßt sich nicht leugnen,
					daß die Eisenbahn- und Spekulationsinteressen in den eidgenössischen Räthen ein
					Einfluß erlangt haben, der ihnen nicht zukommt.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c43">
                            <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 3. Oktober 1857.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p22">Dieses Klima verunsicherte Escher: Musste er um seinen
					Nationalratssitz bangen? <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName>, Eschers Freund im Bundesrat, zeigte
					sich zumindest besorgt um den Ausgang der Wahlen, «namentlich wegen des
					Eisenbahngiftes, das ihr leider auch im Canton habt».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c44">
                            <ref type="letter" target="K_1676"><!--Brief Jonas Furrer an Escher, 22. Oktober 1857 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note> Escher war gewillt, für die Erhaltung seines
					eidgenössischen Mandats alle Hebel in Bewegung zu setzen.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p23">Für Eschers Propaganda stellte die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» ein unverzichtbares Organ dar. Die
					guten Beziehungen gründen in den 1840er Jahren, in denen Escher regelmässig als
					Korrespondent für das Blatt arbeitete.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c45">Zur publizistischen Tätigkeit Eschers <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="sum" target="Aufstieg_p15"><!--Jung/Koch, Escher Briefe, Bd. 3, S. 23--></ref>; <ref type="letter" target="K_0323"><!--Nr. 12--></ref>; <ref type="letter" target="K_0407"><!--Nr. 36--></ref>;
						 <ref type="letter" target="K_0458"><!--Nr. 46--></ref>.</note> Auch standen Escher Personen aus dem Umfeld der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» nahe. <persName key="Hagenbuch Johannes">Johannes Hagenbuch</persName> etwa, Hauptinhaber des
					Verlagshauses Orell Füssli und Compagnie, das die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung» herausgab<ref type="letter" target="K_1921"><!--Nr.90--></ref>
                        <ref type="sum" target="Miszellen_d1.2"><!--S.112–114--></ref>, war gleichzeitig Mitglied des
					Verwaltungsrats von Eschers Kreditanstalt. Zudem hatte das gute Einvernehmen mit
					den <pb n="105"/>Chefredaktoren Tradition: Von 1843 bis 1845 leitete Eschers
					Zofingerfreund <persName key="Meyer Johann Ludwig">Johann Ludwig Meyer</persName> die Redaktion. Ihm
					folgte <persName key="Daverio Ludwig Herkules">Ludwig Herkules Daverio</persName>, ein
					politischer Mitstreiter Eschers. Nach <persName key="Daverio Ludwig Herkules">Daverios</persName> Tod übernahm 1849 <persName key="Felber Peter Jakob">Peter Jakob Felber</persName> die redaktionelle
					Verantwortung über die «Neue <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c46">Zu den einzelnen Redaktoren <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Weisz, Redaktoren</ref>; <ref type="lit">Weisz, NZZ</ref>.</note>
					<persName key="Felber Peter Jakob">Felber</persName> politisierte allerdings nicht immer
					auf Eschers Linie, weshalb sich Escher verschiedentlich kritisch über den
					Redaktor äusserte.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c47">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="sum" target="Turicensia_p7"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 70.--></ref> </note>
					Trotzdem zogen sie im Wahlkampf am selben Strang. Oder wie es <persName key="Felber Peter Jakob">Felber</persName> formulierte: «Wir selbst hatten nie
					die Ehre zu den persönlichen Freunden des <choice>
                            <abbr>Hrn.</abbr>
                            <expan>Herrn</expan>
                        </choice> Escher zu gehören [...]; hingegen betrachteten wir es
					stets als eine Ehrensache, auch bei oft sehr abweichenden Meinungen dem
					pflichttreuen Beamteten [...] die Anerkennung auszusprechen.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c48">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 2. Oktober 1855.</note> Folglich hielt sich das
					Blatt im Wahlkampf ganz auf Eschers Linie, und <persName key="Felber Peter Jakob">Felber</persName> parierte jeden publizistischen
					Angriff mit einem Gegenartikel.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c49">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 30. September 1857, 7. Oktober 1857, 13. Oktober
						1857, 18. Oktober 1857, 24. Oktober 1857, 22. Oktober 1857, 5. November
						1857.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p24">Auch ehemalige Freunde aus der Studentenverbindung Zofingia
					wurden für den Wahlkampf mobilisiert. So etwa der <placeName key="Albisrieden (Zürich)">Albisrieder</placeName> Pfarrer 
					<persName key="Wegmann Karl Gottlieb">Karl Gottlieb Wegmann</persName>. Dieser placierte
					eine dreiteilige Artikelserie in der «Neuen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Zeitung», in der er Escher als «einen der ersten
					Arbeiter im eidgenössischen wie im kantonalen Dienste» lobte und dem Stimmvolk
					nahelegte, sich nicht verleiten zu lassen, Escher «wegen einigen Eisenbahnhaders
					[...] zu verleugnen».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c50">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 17. Oktober 1857.</note> Im Gegenzug setzte sich
					Escher dafür ein, dass <persName key="Wegmann Karl Gottlieb">Wegmann</persName> zum Direktor der kantonalen
					Strafanstalt berufen wurde.<ref type="letter" target="K_1684"><!--Nr.62--></ref> </p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p25">Daneben beteiligten sich weitere Akteure aus Eschers
					Netzwerk an der Wahlpropaganda. <persName key="Treichler Johann Jakob">Johann Jakob Treichler</persName>, ehemaliger Kopf
					der kommunistischen Bewegung im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, der 1856 auf Eschers Linie umschwenkte, wurde
					von diesem beauftragt, in <persName key="Treichler Johann Jakob">Treichlers</persName> Heimatbezirk <placeName key="Affoltern am Albis">Affoltern</placeName> um die Wahlen besorgt zu sein:
					«Unter diesen Umständen ist wohl große Rührigkeit von unserer Seite nothwendig.»
					Escher befürchtete, dass die Wähler in <placeName key="Affoltern am Albis">Affoltern</placeName> ansonsten «die Wahl nach ihrem
					Sinne durchsetzen». Er bat <persName key="Treichler Johann Jakob">Treichler</persName>: «Thun Sie Ihr möglichstes.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c51">
                            <ref type="letter" target="K_1686"><!--Brief Escher an Johann Jakob Treichler, 21. November 1857
							(ZBZ Ms Z II 593.13)--></ref>.</note> Im Bezirk <placeName key="Horgen">Horgen</placeName> war <persName key="Hüni-Stettler Heinrich">Heinrich Hüni-Stettler</persName>,
					Direktionsmitglied der  Nordostbahn und Verwaltungsrat der Schweizerischen
					Kreditanstalt, durch seinen Einfluss auf den «Anzeiger von <placeName key="Horgen">Horgen</placeName>» darum bemüht, die Stimmung zugunsten Eschers zu
					beeinflussen.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c52">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Der Bund</ref>, 19. Oktober 1857.</note> Den «Landboten»
					strafte Escher für seine oppositionelle Haltung ab, indem er keine Inserate der
					Nordostbahn mehr schaltete.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c53">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 5. November 1857.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p26">Darüber hinaus ergriff Escher eine ungewöhnliche Massnahme,
					um seinen Nationalratssitz zu verteidigen: Er kandidierte gleichzeitig im Kanton <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>. Die «Eidgenössische Zeitung» quittierte diesen
					Plan mit einem Kopfschütteln: «Ein dankbarer <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName>, dem um die Wiederwahl <choice>
                            <abbr>Dr.</abbr>
                            <expan>Doktor / Doctor</expan>
                        </choice> Eschers in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> bange ist, schlägt dem <placeName key="Thurgau">thurgauischen</placeName> Volke vor, diesen Namen an die Spitze
					seiner Nationalräthe zu stellen. Macht Euch doch nicht allesammt lächerlich!»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c54">
                            <ref type="lit">Eidgenössische Zeitung</ref>, 21. Oktober 1857.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p27">Der Urheber dieses Gedankens war jedoch kein «dankbarer <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName>», sondern Escher selbst. Die
					Erfolgsaussichten des Unterfangens wurden zuerst im kleinen Kreis sondiert. Dazu
					gehörten die beiden <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Parlamentarier <persName key="Häberlin Eduard">Eduard Häberlin</persName>, Studien- und Zofingerfreund
					Eschers, und <persName key="Kappeler Johann Karl">Johann Karl Kappeler</persName>, den Escher seit der
					gemeinsamen Gymnasialzeit in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> kannte. <persName key="Kappeler Johann Karl">Kappeler</persName> konnte zwar «nimmermehr glauben»,
					dass Escher «in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> Gefahr droht»<ref type="letter" target="K_1669"><!--Nr.60--></ref>, gleichwohl wurden umgehend die nötigen
					Schritte eingeleitet. Damit Escher keinem der bisherigen Nationalräte den Sitz
					streitig machen musste, liess sich <persName key="Häberlin Eduard">Häberlin</persName> vorgängig in den Ständerat wählen.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c55">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Thurgauer Zeitung</ref>, 23. Oktober 1857. – Zu <persName key="Häberlin Eduard">Häberlins</persName> Einfluss auf Eschers Wahl <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Mebold, Häberlin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 136–139.</note> Dort nahm er den Platz von <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName> ein, der kurz zuvor zum
					ausserordentlichen Gesandten und bevollmächtigten Minister der Schweiz in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> ernannt<ref type="sum" target="Aussenpolitik_d1.2.3"><!--S.77--></ref>
					<pb n="106"/>worden war. Nachdem <persName key="Häberlin Eduard">Häberlins</persName> Nationalratssitz auf diese Weise für
					Escher geräumt worden war, rührte die «<placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Zeitung» die Werbetrommel für den <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kandidaten.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c56">Zum politischen Einfluss der «<placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Zeitung» <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Mebold, Häberlin</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 271–292.</note> So hiess es unter anderem, dass
					Escher «mit der neuen Bundesverfassung und Gesetzgebung unzertrennlich verknüpft
					ist, daß der Mann in allen Wirren der neuern Zeit [...] mit seinem
					staatsmännischen Takt und Geschick, wie durch seine Charakterfestigkeit und
					Arbeitsenergie, Ausgezeichnetes geleistet hat und auch, wie kein Anderer,
					berufen ist, fernerhin zum Wohl des Landes maßgebend zu wirken».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c57">
                            <ref type="lit">Thurgauer Zeitung</ref>, 23. Oktober 1857.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p28">Am <date when="1857-10-25">25. Oktober 1857</date> war in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und im <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> Wahltag. Umwälzungen gab es in Eschers Heimat
					keine: Sämtliche wieder antretenden Nationalräte wurden gewählt – Escher in
					seinem Wahlkreis sogar mit dem besten Resultat (85,5% der Stimmen). Im <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> bot sich ein ähnliches Bild: Die drei
					bisherigen Nationalräte wurden in ihrem Amt bestätigt (alle mit über 90% der
					Stimmen); der Sitz <persName key="Häberlin Eduard">Häberlins</persName> ging an Escher (69.9% der Stimmen).<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c58">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 57, 66.</note> Eschers <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Freund <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName> zeigte sich überaus
					zufrieden mit dem Wahlausgang in seinem Heimatkanton: «Mein Kanton hat damit
					eine Ehrenschuld abgetragen [...]. Diese Doppelwahl ist die würdigste Antwort auf
					die Angriffe, denen du in der lezten Zeit ausgesezt warest.»<ref type="letter" target="K_1679"><!--Nr.61--></ref> Da Escher kein Doppelmandat im
					Nationalrat übernehmen konnte, verzichtete er auf die Annahme der <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Wahl, jedoch nicht ohne sich bei den Wählern
					aus dem Nachbarkanton in einem offenen Brief zu bedanken.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c59">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 57, 66.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p29">Waren Eschers Sorgen um seinen Nationalratssitz unbegründet?
					Nicht unbedingt, wenn man einen Blick in den Kanton <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName> wirft. Dort wurde <persName key="Trog Johann Jakob">Johann Jakob Trog</persName>, Direktor der  Centralbahn, aufgrund der massiven Propaganda gegen die
					«Eisenbahnherren» nicht wiedergewählt.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c60">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 24. Oktober 1857; <ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> I.2, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 628, 637.</note> In einem Akt der Verzweiflung
					wandte sich ein Freund <persName key="Trog Johann Jakob">Trogs</persName> an Escher, um dem gestürzten
					Nationalrat doch noch zu seinem Sitz zu verhelfen, denn aufgrund von Eschers
					Ablehnung der <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Wahl stand im <placeName key="Ostschweiz">Ostschweizer</placeName> Kanton eine Nachwahl bevor. «Sie kennen
					das Resultat unserer Nationalrathswahlen», schrieb <persName key="Trog Johann Jakob">Trogs</persName> Gefährte an Escher; «die irrige Ansicht
					über die Eisenbahnen bewirkten die Nichtwahl von <choice>
                            <abbr>Hrn.</abbr>
                            <expan>Herrn</expan>
                        </choice>
					<persName key="Trog Johann Jakob">Trog</persName>, der Kanton <placeName key="Solothurn">Solothurn</placeName> gab seinen Einfluß preis, den er früher
					durch seine Abgeordneten erworben. Jeder Vernünftige inn- &amp; außerhalb des
					Kantons muß beklagen, daß <choice>
                            <abbr>Hr.</abbr>
                            <expan>Herr</expan>
                        </choice>
					<persName key="Trog Johann Jakob">Trog</persName> in eidgenößischen Angelegenheiten außer
					Wirksamkeit gesetzt werden soll. [...] Sie wurden in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> &amp; <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> als <choice>
                            <abbr>Nat.R.</abbr>
                            <expan>NationalRath</expan>
                        </choice> gewählt. Glauben Sie daß für die Wahl <choice>
                            <abbr>v.</abbr>
                            <expan>von</expan>
                        </choice>
					<choice>
                            <abbr>Hrn.</abbr>
                            <expan>Herrn</expan>
                        </choice>
					<persName key="Trog Johann Jakob">Trog</persName> im <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> Hoffnung sein könnte? Ich weiß mich an
					Niemanden zu wenden, der über diese Frage beßer unterrichtet wäre als Sie.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c61">
                            <ref type="letter" target="K_1680"><!--Brief Jakob Benedikt Schmid an Escher, 2. November 1857
							(BAR J I.67-8)--></ref>.</note> Doch Escher konnte in dieser Angelegenheit
					nichts mehr unternehmen. Es aspirierten in der Nachwahl bereits genügend <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Anwärter auf den vakanten Nationalratssitz,
					so dass es für den <placeName key="Solothurn">Solothurner</placeName>
					<persName key="Trog Johann Jakob">Trog</persName> keine Erfolgsaussichten gab.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c62">Zum Wahlkampf für die Nachwahlen im Kanton <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Thurgauer Zeitung</ref>, 14. November 1857.</note> Gewählt
					wurde am <date when="1857-12-04">4. Dezember 1857</date> der <placeName key="Frauenfeld">Frauenfelder</placeName> Jurist <persName key="Messmer Johann">Johann Messmer</persName> <!--LB, verifiziert-->.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c63">Am <date when="1857-11-22">22. November 1857</date> fand die erste Nachwahl statt,
						bei der <persName key="Messmer Johann">Messmer</persName> <!--LB, verifiziert--> zwar am meisten Stimmen erhielt, das
						absolute Mehr jedoch nicht erreichte. Im zweiten Wahlgang vom <date when="1857-12-04">4. Dezember 1857</date> wurde er mit 9816 Stimmen (65,7%)
						in den Nationalrat gewählt. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 66.</note>
				</p>
			</div>

			<div xml:id="Wahlkaempfe_d1.4">
				<head>Bundesratswahlen 1857: Intrige</head>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p30">Am <date when="1857-12-07">7. Dezember 1857</date> trat die neu bestellte
					Bundesversammlung zur Wintersession zusammen. Auf der Traktandenliste stand die
					Wahl der Exekutive. Alle sieben Bundesräte wurden im Amt bestätigt. Trotzdem
					sorgte das Ereignis im Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName> für Aufruhr. Was war geschehen? Der <placeName key="Bern">Berner</placeName> Bundesrat <persName key="Stämpfli Jakob">Jakob Stämpfli</persName> konnte nur 74 Stimmen auf sich
					vereinen und lag damit lediglich zwei Stimmen über dem absoluten Mehr. Zum
					Vergleich: Der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Bundesrat <persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> wurde von 107 Parlamentariern
					wiedergewählt.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c64">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 11. Dezember 1857.</note> Man vermutete ein
					Komplott gegen <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName>, das in Eschers Umfeld geschmiedet
					worden sein musste. Die <pb n="107"/>«<placeName key="Bern">Berner</placeName> Zeitung» witterte eine «<placeName key="Zürich">Zürcherische</placeName> Intrigue gegen die Wahl des Herrn <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> in den Bundesrath».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c65">
                            <ref type="lit">Berner Zeitung</ref>, 31. Dezember 1857; <ref type="lit">NZZ</ref>, 1. Januar 1858.</note> Escher galt im Parlament als
					Königsmacher. So schrieb etwa der abgewählte Nationalrat <persName key="Trog Johann Jakob">Trog</persName> im Vorfeld der Bundesratswahlen an
					Escher: «Die Frage über die bevorstehenden Wahlen [...] verdient gewiß ernstliche
					Erwägung. Wie ich die Bundesversammlung kenne, liegt die Sache in Ihrer Hand.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c66">
                            <ref type="letter" target="K_1692"><!--Brief Johann Jakob Trog an Escher, 7. Dezember 1857 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note> Und auch 
					<persName key="Ehrhardt Friedrich Gustav">Friedrich Gustav Ehrhardt</persName>, Eschers
					rechte Hand, zeigte sich nicht weiter überrascht über die Verdächtigungen: «Daß
					man Dich im Auge hat, bedarf weiter keiner Auseinandersetzung.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c67">
                            <ref type="letter" target="K_1697"><!--Brief Friedrich Gustav Ehrhardt an Escher, 13. Dezember
							1857 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p31">Escher hätte durchaus seine Gründe gehabt, gegen <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> zu wirken, gingen ihre Ansichten doch
					in den wichtigen politischen Fragen<ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.8"><!--S.60–62--></ref> <ref type="sum" target="Aussenpolitik_d1.3"><!--S.80–83--></ref> weit auseinander. Vor allem in
					Eisenbahnangelegenheiten und in der Aussenpolitik gerieten die politischen
					Schwergewichte wiederholt aneinander. Zu <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpflis</persName> Plänen zur Verstaatlichung der Bahn
					schrieb <persName key="Trog Johann Jakob">Trog</persName> an Escher: «Es ist wirklich merkwürdig,
					was sich dieser Demagog im bundesräthlichen Frak herausnimmt.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c68">
                            <ref type="letter" target="K_1596"><!--Brief Johann Jakob Trog an Escher, 1. April 1857 (BAR J
							I.67-8)--></ref>.</note> Doch darf nicht vergessen werden, dass die
					Beziehung zwischen Escher und <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpflis</persName> trotz der politischen Differenzen von
					gegenseitigem Respekt geprägt war.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c69">Jung thematisiert in seiner Escher-Biographie wiederholt
						das ambivalente Verhältnis zwischen 
						<persName key="Stämpfli Jakob">Jakob Stämpfli</persName> und Escher, die bei
						verschiedenen eisenbahn- und aussenpolitischen Themen auf entgegengesetzten
						Seiten standen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> die relevanten Ausführungen, in: <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>.</note> In den ersten Jahren des jungen
					Bundesstaates waren die beiden «ungeduldig aufstrebenden Männer» durch «enge
					Freundschaft unter sich verbunden», wie sich der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Nationalrat <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von Segesser</persName>
					erinnerte.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c70">
                            <ref type="lit">Segesser, Sammlung</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> XV.</note>
				</p>
				<p xml:id="Wahlkaempfe_p32">Richtig ist, dass es Pläne zur Beseitigung <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpflis</persName> gab. Falsch hingegen, dass Escher
					deren Urheber war. Hinter dem Ansinnen, <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> aus der Exekutive zu drängen, zog der
					konservative Nationalrat <persName key="Gonzenbach August von">August von Gonzenbach</persName> die Fäden. Er
					glaubte, dass die Zeit reif war für einen reformiertkonservativen Bundesrat, und
					setzte alle Hebel in Gang, um seinem <placeName key="Bern">Berner</placeName> Amtskollegen <persName key="Blösch Eduard">Eduard Blösch</persName> in die Landesregierung zu
					verhelfen. Er versuchte, <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von Segesser</persName>, Kopf der
					Katholisch-Konservativen im Parlament, für sein Vorhaben zu gewinnen. Dieser
					konnte sich jedoch nicht vorbehaltlos für das Unterfangen erwärmen, da er einen
					katholischen Kandidaten bevorzugte: «Meine Meinung ist, die Conservativen sollen
					den Landammann <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar Reding</persName> von <placeName key="Schwyz">Schwytz</placeName>, den ersten Staatsmann und Character der <placeName key="Zentralschweiz">innern Schweiz</placeName>, als ihren Candidaten aufstellen
					und wenn er wegfällt, jeweilen gegen die <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName>partei stimmen. Weiter als zu einer
					Demonstration die unsere Existenz darthut, bringen wir es doch nicht.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c71">Brief <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Philipp Anton von Segesser</persName> an <persName key="Gonzenbach August von">August von Gonzenbach</persName>, <date when="1857-12-04">4. Dezember 1857</date>, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>: <ref type="lit">Conzemius, Briefwechsel von Segesser</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 237–238.</note>
				</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p33">Nicht nur in konservativen Kreisen suchte <persName key="Gonzenbach August von">Gonzenbach</persName> nach Beistand. Er wandte sich
					auch an Escher, dessen Einflussnahme für eine Wahl <persName key="Blösch Eduard">Blöschs</persName> unerlässlich gewesen wäre. <persName key="Gonzenbach August von">Gonzenbach</persName> bat den <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Nationalrat um eine Vorbesprechung der Wahlen
					und kündigte an: «Sollte man sich dahin verständigen können <persName key="Stämpfli Jakob">St[ämpfli]</persName> an <persName key="Blösch Eduard">Blösch</persName> zu vertauschen – so würde letzterer kaum
					ausschlagen.»<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c72">
                            <ref type="letter" target="K_1689"><!--Brief August von Gonzenbach an Escher, 30. November
							1857--></ref>.</note> Escher zeigte sich jedoch nicht willens, mit den
					Konservativen gegen <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> zu paktieren.</p>

				<p xml:id="Wahlkaempfe_p34">Eschers Zurückhaltung widerspiegelt sich im Wahlresultat: 38
					Stimmen fielen auf <persName key="Blösch Eduard">Blösch</persName>. Trotzdem wurde ein Komplott Eschers gegen <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> vermutet und die Stimmen für <persName key="Blösch Eduard">Blösch</persName> den «Nordostbahnmännern» zugeschrieben.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c73">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">NZZ</ref>, 1. Januar 1858.</note> Die Verdächtigungen gegen
					Escher veranlassten <persName key="Gonzenbach August von">Gonzenbach</persName> dazu, eine Richtigstellung zu
					publizieren: Escher habe ihm bei seiner Unterredung geantwortet, «es liege kein
					Grund vor, große Aenderungen im Bundesrathe eintreten zu lassen». Escher habe
					«noch mit Niemandem über die Wahlen gesprochen und gedenke überhaupt nicht
					Einfluß auf dieselben zu üben».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c74">
                            <ref type="lit">NZZ</ref>, 6. Januar 1858.</note> Mit dieser öffentlichen
					Erklärung waren die Wogen geglättet. Dass Eschers Gegner bei einem Misserfolg
					die Urheber sofort in seinen Reihen suchten, illustriert den Einfluss, den man
					ihm in solchen Fragen beimass.</p>


				<p xml:id="Wahlkaempfe_p35">
                        <pb n="108"/>Im Umfeld von Wahlen schlug Escher wiederholt Kritik entgegen.
					Seine dominante Stellung in der eidgenössischen Politik, verbunden mit seinem
					wirtschaftlichen Engagement, löste in manchen Kreisen Unbehagen aus. Der <placeName key="Thurgau">thurgauische</placeName> «Wächter» etwa stellte im Umfeld der
					Nationalratswahlen von 1857 erfreut fest, die Opposition gegen Escher sei «ein
					Aufflackern des republikanischen Selbstbewußtseins, das sich nicht bevormunden,
					nicht vogten lassen will».<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c75">
                            <ref type="lit">Der Wächter</ref>, 29. Oktober 1857.</note> Aus dem
					«Aufflackern» entwickelte sich zunehmend ein loderndes Feuer, das durch die
					demokratische Bewegung am Leben gehalten wurde <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p13"><!--→ S. 11--></ref>. Escher und sein «System»
					entwickelten sich zu einem prominenten Feindbild.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c76">Die demokratische Bewegung und ihre Angriffe auf Escher
						werden Gegenstand von <choice>
                                <abbr>Bd.</abbr>
                                <expan>Band</expan>
                            </choice> 6 der Briefedition sein.</note> Tangiert wurde
					Escher davon jedoch nur marginal. Ein Blick auf seine Ergebnisse in den
					Nationalratswahlen zeigt, dass sein Sitz im eidgenössischen Parlament nie
					ernsthaft bedroht war. Dreizehnmal wurde Escher von 1848 bis zu seinem Tod 1882
					im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> in den Nationalrat gewählt, und dies stets im
					ersten Wahlgang. Sechsmal belegte er dabei in seinem Wahlkreis den Spitzenplatz,
					fünfmal erhielt er am zweitmeisten Stimmen. Nur 1878 und 1881 rangierte er auf
					Platz drei.<note type="com" xml:id="Wahlkaempfe_c77">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice>
						<ref type="lit">Gruner, Nationalratswahlen</ref> III, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 9–171.</note> Angesichts dieser Ergebnisse
					relativiert sich die Durchschlagskraft seiner Gegner.</p>


			</div>
			<p xml:id="Wahlkaempfe_p36">
                    <hi rend="italics">Björn Koch</hi> </p>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>