<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Weltgeschichtliche Grösse in einer Zeit grösster Konfrontationen:
			Alfred Escher im Herbst des Lebens</title>
                <author>
			Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1866–1882).
				Private Eisenbahngesellschaften in der Krise, Gotthardbahn, politische Opposition, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Basil Böhni, Lisa Bollinger, Bruno Fischer, Josef Inauen, Joseph Jung, Björn Koch und Vincent Pick (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 6), Zürich 2015</title>
                    <title type="short">Jung, Escher Briefe, Band 6</title>
                    <ref type="volume" target="V6">9–10</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>Migration, TM, 30.03.2015</change>
                <change>Verifizierung Auszeichnung, BF, 24.04.2015</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_d1">
			<head>
                    <pb n="9"/>Weltgeschichtliche Grösse in einer Zeit grösster Konfrontationen:
				Alfred Escher im Herbst des Lebens</head>
				<div xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_d1.1">
			<p xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_p1">Den Motor der wirtschaftlichen und gesellschaftspolitischen Entwicklung der jungen
				Schweiz nach 1848 stellte der von Alfred Escher 1852 massgeblich erwirkte Entscheid für den
				privaten Eisenbahnbau dar. Denn der erbitterte Konkurrenzkampf zwischen den verschiedenen
				Bahngesellschaften stiess weitere grundlegende Initiativen und Infrastrukturen an. Und
				so bestimmte das Eisenbahnprojekt, die Schlüsselfrage des 19. Jahrhunderts, auch das Schicksal
				der Schweiz. Die Situation erforderte Politiker mit Visionen, deren zukunftsgerichtete
				Lösungen neue Horizonte erkennen liessen; Politiker mit Realitätssinn, die zu diagnostizieren
				wussten, woran die Schweiz krankte, und die auch den Mut hatten, dem Land die richtige
				Medizin zu verschreiben; Politiker, die dank einer starken Hausmacht in Regierung und Parlament
				in der Lage waren, sich durchzusetzen, denn zur Durchsetzung grosser kantonaler wie
				eidgenössischer Infrastrukturvorhaben brauchte es grundsätzliche Mehrheiten. Die Situation
				erforderte Wirtschaftsführer, die bereit waren, sich in der Politik zu engagieren und sich für
				das öffentliche Wohl aufzuopfern; Pioniere, die in der dynamischen Gründerzeit das Vorankommen
				von Ideen und Projekten mehr gewichteten als betriebswirtschaftliche Überlegungen,
				die Risikobereitschaft lebten, auch wenn als Konsequenz die finanziellen Probleme oftmals
				nicht lange auf sich warten liessen. Die Situation erforderte Persönlichkeiten, die nach
				Aufbruch drängten und den «Spirit of 48» atmeten. Das im jungen Bundesstaat noch wenig
				ausgereifte rechtliche Regelwerk und das Fehlen direktdemokratischer Instrumente schufen
				für die nach Fortschritt strebenden Kräfte geradezu ideale Bedingungen.<note type="com" xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_c1">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Projekt Schweiz</ref>.</note>
			</p>
			<p xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_p2">Die junge Schweiz bedurfte dieser dynamischen Phase der 1850/60er Jahre, der einzigen,
				kurzen Periode in der Schweizer Geschichte von 1848 bis heute, die nicht auf der direkten,
				sondern auf der repräsentativen Demokratie fusste. Erst dieses wirtschaftsliberale Zeitfenster
				ermöglichte und ertrug die Ausnahmeerscheinung Alfred Escher. Und nur in diesem
				Kontext ist das «System Escher»<ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1"><!--Zum System Escher S. 190–213--></ref> denkbar, das wichtige Ämter und Funktionen – Politik, Wirtschaft,
				Wissenschaft – zusammenschloss, um den gewaltigen Herausforderungen, mit denen
				sich die Schweiz konfrontiert sah, gewachsen zu sein. Für zwei Jahrzehnte wurde die Schweiz
				zum Laboratorium des Fortschritts und für Escher zum Land der beinahe unbegrenzten Möglichkeiten.
				Die Konzeption des Jahrhundertprojekts «<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn»<ref type="sum" target="Gotthardbahnprojekt_in_der_Escher-Korrespondenz_d1"><!--Das Gotthardprojekt→ S. 72–81--></ref> illustriert diesen weiten
				Blick, der Baubeginn des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>tunnels 1872 markiert so gesehen den Höhepunkt des
				liberalen Bundesstaates – doch zugleich auch sein Ende.
			</p>
			<p xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_p3">An der Spitze moderner, wirtschaftsliberaler Strömungen stehend, ist Escher die Personifikation
				des fulminanten Aufbruchs zur modernen Schweiz. Escher war ein Macher und hinterliess
				entsprechende Spuren. Er schreckte nicht davor zurück, grosse Projekte zielstrebig und
				energisch anzugehen. In der Öffnung der Schweiz und im Bereitstellen von modernen Infrastrukturen
				sah er eine für den jungen Bundesstaat existentielle Notwendigkeit. Gleichzeitig
				musste die Schweiz aber ihren eigenständigen und neutralen Charakter bewahren. Escher war
				ein Titan. Dabei wusste er seine Macht und seine Einflussmöglichkeiten gezielt einzusetzen.
				Geschickt und ganz unbefangen liess er das Netzwerk seiner Beziehungen spielen und nützte
				seine bis heute einzigartige Kumulation und Verflechtung von Machtpositionen und Ämtern.
				Eschers Profil provozierte die von seinem System Ausgeschlossenen: Zukurzgekommene, Unzufriedene,
				Personen mit anderen staatspolitischen Vorstellungen, darunter auch viele Klein<pb n="10"/>geister. In <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> legten Eschers Gegner in den 1860er Jahren zu. Einzelne Bevölkerungsgruppen
				hatten mehr als andere unter der sich verschlechternden Konjunktur zu leiden, andere
				unter hygienisch-medizinischen Miseren und sozialer Not. Das Volk verlangte nach mehr Mitsprache.
				Doch das System sah diese Zusammenhänge nicht und nahm die Warnsignale zu
				wenig ernst. Und so zogen die Attacken gegen die liberale Hegemonie weitere Kreise.<ref type="sum" target="Untergang_der_liberalen_Herrschaft_d1"><!--Untergang der liberalen Herrschaft→ S. 12–19--></ref> Von
				<placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> ausgehend, erfasste die demokratische Bewegung zusehends die Landschaft und
				schliesslich die Kapitale. Aufgeputscht von Demagogen aller Art und berauscht von deren
				Giftspritzen, wurde skandalisiert. Die Stunde des Pamphletisten <persName key="Locher Friedrich">Friedrich Locher</persName>
                        <ref type="sum" target="Lochers_Pamphlete_und_das_System_d1"><!--Locher und seine Pamphlete→ S. 190–213--></ref> war gekommen.
				In diesem Kontext war die repräsentative Demokratie à la longue nicht zu retten.
			</p>
			<p xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_p4">In diesen wilden 1860er Jahren, als die Stürme der Opposition über Escher und sein
				System einbrachen, stand die Schweiz am Scheideweg. Zwar hatte sie sich in den 1850er
				Jahren aus dem Nichts an die Spitze der mit Eisenbahnverbindungen dichtest erschlossenen
				Staaten <placeName key="Europa">Europas</placeName> katapultiert, doch noch fehlte die Krönung, die Verbindung über oder durch
				die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>. Ohne diese Nord-Süd-Verbindung drohte das Land ein weiteres Mal den Anschluss
				an den internationalen Verkehr zu verlieren. Die Schweiz würde zu einem «von dem großen
				Weltverkehr umgangenen und verlassenen Eilande herabsinken»<note type="com" xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_c2">Autobiographische Aufzeichnungen Alfred Escher, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1018.</note>, wie dies Escher in den
				autobiographischen Aufzeichnungen formulierte. In dieser Zeit nun, als er sich der grössten
				Konfrontation mit den politischen Gegnern ausgesetzt sah, mobilisierte Escher zusätzliche
				Kräfte und verhalf letztlich dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt zum Sieg über die andern <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnvorhaben.<ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Zingg_d1"><!--Korrespondenz Escher/Zingg→ S. 82–102--></ref>
                        <ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stoll_d1"><!--Korrespondenz Escher/Stoll→ S. 103–109--></ref>
                        <ref type="sum" target="Korrespondenz_Escher-Stehlin_d1"><!--Korrespondenz Escher/Stehlin→ S. 110–116--></ref>
                        <ref type="sum" target="Fuer_die_Gotthardvereinigung_in_Italien_d1"><!--Für die Gotthardvereinigung inItalien → S. 117–127--></ref>
				Auf der Basis der internationalen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>konferenz von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> (1869)<ref type="sum" target="Gotthardkonferenz_1869_d1"><!--Gotthardkonferenz 1869→ S. 54–71, 252--></ref>
                        <ref type="sum" target="Chronologie_Gotthardbahn_r47"/> und der anschliessenden
				staatspolitischen Verträge zwischen der Schweiz, <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> und dem <placeName key="Deutsches Reich">Deutschen Reich</placeName>
				(1870/71) konnte die Gotthardbahn-Gesellschaft ihr grosses Vorhaben in Angriff nehmen.
				Eine Glanztat Eschers war das Finanzierungsmodell<ref type="sum" target="Gotthardbahnprojekt_in_der_Escher-Korrespondenz_d1"><!--Gotthardbahnprojekt und dessen Finanzierung→ S. 72–81, 214–225--></ref>
                        <ref type="sum" target="Finanzierung_Gotthardbahn_d1"/> der konzipierten <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>eisenbahn,
				grandios und nach heutigen Maßstäben unvorstellbar sein Wirken als operativer Chef der
				Gotthardbahn-Gesellschaft (1871–1878).
			</p>
					<p xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_p5">In einer Zeit, die nicht mehr die seine war und er durch die existentielle Krise der Nordostbahn-Gesellschaft<ref type="sum" target="Rekonstruktion_Nordostbahn_d1"><!--Eisenbahngesellschaften in der Krise → S. 32–43	Rekonstruktion Nordostbahn→ S. 44–53--></ref> zusätzlich gefordert war, setzte Escher mit dem Jahrhundertprojekt
				«<placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn» seinem Lebenswerk die Krone auf. Nicht nur in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> und in anderen Kantonen,
				auch auf Bundesebene hatten die Wirtschaftsliberalen ihre dominanten Stellungen
				eingebüsst.<!--Verfassungskämpfe → S. 22–31--> «Wir werden immer weniger.»<note type="com" xml:id="Weltgeschichtliche_Groesse_c3">
                            <ref type="letter" target="K_2791"><!-- Brief Escher an Johann Heinrich Fierz, 8. Mai 1876 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note> Tatsächlich: Eschers Erkenntnis von 1876, aus
				dem Tod etlicher Weggefährten gewonnen, bekommt Symbolkraft. Escher war ein Relikt aus
				einer anderen Welt geworden. Daran änderte nichts, dass er über alle diese Jahre hinweg als
				Grossrat und Nationalrat vom <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>volk mit Spitzenergebnissen gewählt wurde – auch in
				der Zeit der grössten politischen Konfrontation. Escher wurde zu einem Anachronismus. Denn
				ausgerechnet in der direktdemokratisch gewordenen Schweiz mit der ihm fremden neuen
				Bundesverfassung<ref type="sum" target="Verfassungskaempfe_d1.2"><!--→ S. 26–31--></ref> war ihm das Werk gelungen, mit dem er Weltgeschichte schrieb: die
				Durchbrechung der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> auf dem Schienenweg. Das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>projekt, das Escher persönlich
				auch zur grössten Niederlage und zur schmerzlichsten Enttäuschung seines Lebens geriet,
				eröffnete den Beziehungen zwischen <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, der Schweiz und <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> neue Möglichkeiten
				und legte somit den Grundstein für das moderne Transitland Schweiz.
			</p>
		</div>
            </div>
	</body>
    </text>
</TEI>