<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das wirtschaftsliberale Zeitfenster des jungen Bundesstaates</title>
                <author>
			Prof. Dr. Joseph Jung
		</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefwechsel (1852–1866).
				Wirtschaftsliberales Zeitfenster, Gründungen, Aussenpolitik, mit Beiträgen von
				Claudia Aufdermauer, Bruno Fischer, Joseph Jung, Björn Koch, Katrin Rigort und Sandra
				Wiederkehr (Alfred Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred
				Escher-Stiftung, Band 5), Zürich 2013</title>
                    <title type="short">Jung, Escher Briefe, Band 5</title>
                    <ref type="volume" target="V5">7–26</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Moderne Schweiz – Eisenbahnprojekt und Hochschulfrage – Nordostbahn – Erfolgsgeschichte der privaten Eisenbahngesellschaften – Schweizerische Kreditanstalt</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, LH, 03.09.2013</change>
                <change>Auszeichnung 1 umgesetzt, STW, 09.09.2013</change>
                <change>Verifizierung 1 umgesetzt, OD, 09.09.2013</change>
                <change>Auszeichnung 2 umgesetzt, CD, 10.09.2013</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
		<div xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1">
			<head>
                    <pb n="7"/>Das wirtschaftsliberale Zeitfenster des jungen Bundesstaates</head>
			<div xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.1">
				<head>Die moderne Schweiz wird in den 1850er und 1860er Jahren gebaut</head>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p1">Mitte des 19. Jahrhunderts beginnt für
					die Schweiz eine Zeit des Aufbruchs.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c1">Die nachfolgenden Ausführungen zum
						wirtschaftsliberalen Zeitfenster habe ich verschiedentlich im grösseren
						Zusammenhang dargelegt. Grundlegend ist die 2006 erschienene vierbändige
						Arbeit über Alfred Escher und den Aufbruch zur modernen Schweiz: <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>. Diese 1116 Seiten starke Publikation
						ist quellenmässig breit abgestützt und dokumentiert; sie weist ebenso die
						zitierte und weiterführende Literatur vollständig aus. Der vorliegende
						Beitrag übernimmt einzelne Passagen dieses Werks wörtlich, andere Abschnitte
						sind neu formuliert und gedanklich weitergeführt. Er verzichtet
						grundsätzlich auf die Literatur- und Quellenwiedergabe. Zu sämtlichen
						weiterführenden Angaben, quellenkritischen Bemerkungen und
						Literaturhinweisen siehe <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>. – Eine
						gekürzte Version dieser umfangreichen Arbeit erschien als sogenannte
						einbändige «Volksausgabe» (5. Auflage 2013/14): <ref type="lit">Jung,
							Escher</ref>. – Ausführlich habe ich mich im Jahre 2010 mit dem «48er
						Geist» beschäftigt: <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <choice>
                                <abbr>Anm.</abbr>
                                <expan>Anmerkung</expan>
                            </choice> 10. – Einzelne Gedanken zur Bedeutung des
						wirtschaftsliberalen Zeitfensters für die Erfolgsgeschichte Schweiz habe ich
						im Frühjahr 2013 im Jubiläumsband 100 der «Schweizer Pioniere der Wirtschaft
						und Technik» publiziert: <ref type="lit">Jung, Erfolgsgeschichten</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 10–13. Mein Essay zum privaten Unternehmertum und zum öffentlichen
						Engagement in der Ära Escher erschien im November 2013 im «Schweizer Monat»
						unter dem Titel «Schweizer Revolutionär»: <ref type="lit">Jung,
							Revolutionär</ref>.</note> Diese historische Zäsur wird besonders
					deutlich, wenn man sich vergegenwärtigt, dass vor der Errichtung des
					Bundesstaates schwerwiegende Mängel die Entwicklung des Landes behinderten.
					Tatsächlich waren vor 1848 die Perspektiven der Schweiz vernebelt. Die
					politische Führungsstruktur war absolut nicht geeignet, die grossen
					Herausforderungen eines modernen Staates Mitte des 19. Jahrhunderts zu meistern.
					Die Gegensätze zwischen dem fortschrittlichen liberal-radikalen und dem
					konservativen Lager, die 1847 in einem Bürgerkrieg eskalierten, banden die
					wirtschafts- und gesellschaftspolitischen Kräfte. Einen Wirtschaftsraum Schweiz
					gab es nicht. Die Binnenwirtschaft konnte aufgrund eklatanter infrastruktureller
					Mängel nicht florieren. Zu diesen zählte das Chaos der kantonalen Währungen,
					Mass- und Gewichtseinheiten; ein Bankensystem, das für die Finanzierung von
					Grossprojekten im Industriebereich gänzlich untauglich war; kantonale
					Universitäten, die übergeordnete ausbildungs- und forschungsorientierte Bedürfnisse
					von Wirtschaft und Technik nicht befriedigen konnten. Das Verkehrsnetz wiederum
					war ungenügend ausgebaut: Die Eisenbahnentwicklung befand sich in einem
					rudimentären Zustand und hatte gegenüber <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> einen Rückstand von mehr
					als zehn Jahren, gegenüber <placeName key="England">England</placeName> sogar von zwanzig Jahren. 1848 waren in der
					Schweiz lediglich kümmerliche 23 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice> Schienen der «Spanischbrötlibahn» von
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> nach <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> verlegt. Dazu kam der «Chemin de fer de <placeName key="Strassburg (F)">Strasbourg</placeName> à <placeName key="Basel-Stadt">Bâle</placeName>»,
					der seit 1844 vom <placeName key="Elsass">Elsass</placeName> an die Schweizer Landesgrenze zum Bahnhof St. Jakob in
					<placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> führte. Das war alles. Der übrige Verkehr spielte sich per Schiff oder per
					Kutsche, zu Fuss oder hoch zu Ross ab. Tatsächlich: an allen Ecken und Enden
					fehlten die Strukturen eines modernen Wirtschaftsstaates.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p2">Dabei bot die Schweiz ein merkwürdiges
					Bild – ein Paradoxon von Rückständigkeit und gleichzeitigem Fortschritt.
					Einerseits gehörte die Schweiz zu den ärmsten Staaten <placeName key="Europa">Europas</placeName>; sie war ein
					klassisches Auswanderungsland, ein Agrarstaat. 1850 beispielsweise waren rund
					54% der aktiven Bevölkerung in der Landwirtschaft tätig. Allerdings war die
					Produktivität der Bauernbetriebe gering, weshalb die Schweiz einen grossen Teil
					ihres Getreidebedarfs importieren musste. Im Kontrast dazu wies die Schweiz
					anderseits schon vor 1848 eine vergleichsweise hohe Industrialisierungsdichte
					auf und war exportorientiert. Doch damit gewannen nicht alle Kantone und das
					ganze Land, sondern lediglich einzelne Orte internationalen Anschluss: <placeName key="Genf">Genf</placeName> und
					<placeName key="Neuenburg">Neuenburg</placeName> hatten sich bereits seit dem 18. Jahrhundert weltweit mit der
					Produktion von Uhren einen Namen gemacht. Ebenfalls seit dieser Zeit betrieben
					an verschiedenen Orten der Schweiz einzelne Familien internationale
					Handelsunternehmen, während sich namentlich in <placeName key="Genf">Genf</placeName>, <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>, <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> und
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> erste Privatbanken etablierten. International ausgerichtet waren auch die
					Baumwollspinnereien in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName>, welche die Industrialisierung der
					Schweiz zu Beginn des 19. Jahrhunderts prägten.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c2">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> beispielhaft die
						entsprechenden Angaben bei <ref type="lit">Bergier,
							Wirtschaftsgeschichte</ref>; <ref type="lit">Bickel,
							Volkswirtschaft</ref>; <ref type="lit">Hauser, Wirtschafts- und
							Sozialgeschichte</ref>.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p3">Am Anfang war die Bundesverfassung. Sie
					steckte die Rahmenbedingungen der neuen Schweiz ab und regelte Grundlegendes.
					Damit waren 1848 staatliche Strukturen und ein Rechtssystem geschaffen, welche
					die Voraussetzungen für die Schweiz entscheidend verbesserten. Doch noch war
					diese neue Schweiz nicht ausgestaltet, waren die Institutionen nicht <pb n="8"/>errichtet,
					Abläufe nicht geregelt. Es galt, entscheidende Fragen zu beantworten, etwa das
					Verhältnis zwischen Bund und Kantonen und auch zwischen Staat und
					Privatwirtschaft. Welche Kompetenzen sollten auf Bundesebene angesiedelt sein
					und welche auf Ebene der Kantone? Welches sollten die Aufgaben des Staates und
					welches die Aufgaben der Privatwirtschaft sein? Während die Radikalen einen
					zentralistischen Staat anstrebten, setzten die Liberalen grundsätzlich auf
					Föderalismus, ausgenommen jene Aufgaben, die auch aus ihrer Sicht zwingend
					landesweit geregelt werden mussten, etwa das Münzwesen und die Zollverwaltung.
					Mit der eidgenössischen Hochschule sollten später Aspekte der Forschung
					dazukommen.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c3">Zu den
						Weichenstellungen im jungen Bundesstaat <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="sum" target="Junger_Bundesstaat_d1"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 13–17--></ref>. – Zu den
						Infrastrukturprojekten <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die ausführlichen Überblickskommentare, in: <ref type="sum" target="Institutionen_Strukturen_Prozesse_d1"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 18–67--></ref>.
					</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p4">Die rasante volkswirtschaftliche und
					gesellschaftspolitische Entwicklung, die der junge Bundesstaat nach Mitte des
					19. Jahrhunderts durchlief, wurde beflügelt durch die Stärken und Qualitäten der
					repräsentativen Demokratie, des Grossbürgertums und des Grosskapitals. Diese
					Entwicklung fällt in ein kleines wirtschaftsliberales Zeitfenster, das durch die
					beiden Bundesverfassungen von 1848 und 1874 abgesteckt wird. Doch dieses
					Zeitfenster öffnete sich grossflächig erst 1852 mit dem Eisenbahngesetz, das die
					entscheidenden Kompetenzen den Kantonen zusprach – ein Jahrhundertentscheid! –,
					und es schloss sich zusehends bereits Ende der 1860er Jahre im Zuge der
					demokratischen Verfassungsänderungen in den Kantonen. Symbolisch auch hier ein
					Eisenbahngesetz, nämlich dasjenige von 1872, das nun aber die Kräfteverhältnisse
					zugunsten des Bundes und somit zulasten der Kantone verschob.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p5">In diesem jungen Bundesstaat mit seinen
					neuen Möglichkeiten kantonsübergreifender und gesamtschweizerischer Lösungen
					wurden nun die wirtschafts- und kulturpolitischen Karten neu verteilt. Und damit
					setzte ein Kampf um Machtpositionen ein. Dieses Zeitfenster der 1850er und
					1860er Jahre war die grosse Bühne Alfred Eschers. Wie kein anderer hat dieser
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Politiker und Wirtschaftsführer die Entwicklung des jungen Bundesstaates
					angestossen – in einer Weise, dass man mit Fug und Recht von einer Ära sprechen
					kann. Diese Ära Escher ist geprägt durch eine ungeheure Aufbruchsstimmung, durch
					grosse Würfe und eine Verflechtung von Staat und Wirtschaft. Escher und seine
					Risikokapitalisten und Unternehmerpioniere nutzen nun Dynamik und Möglichkeiten
					der Zeitumstände. Viele sehen sich in jungen Lebensjahren und über Nacht in
					politische Spitzenpositionen katapultiert und bestimmen Strukturen und
					Qualitäten des neuen Bundesstaates. Diese Gründerpolitiker setzen nicht auf
					beteiligungsdemokratische Modelle, nicht auf Konkordanz und Ausgleich, sondern
					auf die Dominanz dank absoluten Mehrheiten. Die repräsentative Demokratie wird
					zum Schlüssel ihres Erfolges.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p6">Tatkraft und Schnelligkeit sind
					entscheidende Erfolgsfaktoren dieser Zeit. Nachdem es zuvor namentlich von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>
					und <placeName key="Genf (Stadt)">Genf</placeName> deutlich distanziert worden war, gelang es <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> dank Eschers
					politischen und wirtschaftlichen Machtpositionen und seinen grenzübergreifenden
					Konzeptionen, die Konkurrenz zu überrunden: Als Verkehrsknotenpunkt, als erster
					Banken- und Versicherungsplatz und als Forschungsplatz setzte <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> in der
					Schweiz neue Standards. Ausschlaggebend war, dass Escher seine Eisenbahnpläne
					mit ungeheurem Tempo umzusetzen vermochte. Er war überzeugt, dass das
					Eisenbahnprojekt für die Schweiz zur Schicksalsfrage werden würde. Und Escher
					sah voraus, dass der Bahnbau die Hierarchie der Schweizer Städte und Kantone von
					Grund auf verändern würde. Dies hofften auch andere: «Gut ist es wenn endlich
					dahingestrebt wird uns von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> einigermasen zu emanzipieren da sie immer
					glauben den Schlüssel für die ganze Schweitz in den Händen behalten zu müssen»,
					so <persName key="Wäffler-Egli Rudolf">Rudolf Wäffler-Egli</persName> in seiner <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Optik.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c4">
                            <ref type="letter" target="K_1065"><!--Brief Rudolf
							Wäffler-Egli an Alfred Escher, 2. September 1852 (BAR J
						I.67-8)--></ref>.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p7">Escher konnte und wollte sich daher der
					Eisenbahnaufgabe nicht entziehen <ref type="letter" target="K_1074"><!--→ Nr. 2--></ref>, wie er über<pb n="9"/>haupt nicht geneigt war, Herausforderungen
					auszuweichen, die Wohl und Schicksal des Landes oder seines Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
					betrafen. Dies führte dazu, dass der Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> vor andern Kantonen durch die
					Bahn erschlossen war. Dank der schon früh etablierten Zusammenarbeit mit dem
					Kanton <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> konnte die 1853 gegründete  Nordostbahn bald
					nach <placeName key="Romanshorn">Romanshorn</placeName>, etwas später – nach der Fusion mit der Rheinfallbahn <ref type="letter" target="K_1489"><!--→ Nr. 40--></ref>– auch nach <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName>
					vorstossen, während das Streckennetz von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> nach <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>, das sie von der  Nordbahn übernahm, den Weg nach Westen wies. So erschloss sich
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> als Verkehrsknotenpunkt einen Wirtschaftsraum, der weit über die
					Kantonsgrenzen hinausgriff. Mit der Schiffahrt über den <placeName key="Bodensee">Bodensee</placeName> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.5"><!--→ S. 55-56--></ref> fand Eschers
					Eisenbahngesellschaft zudem den Anschluss an <placeName key="Süddeutschland">süddeutsche</placeName> Bahnen und Märkte. Auf
					diese Weise schuf Escher bereits im 19. Jahrhundert eine sogenannte «Greater
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName> Area», einen Wirtschaftsraum mit Zentrum in der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName>stadt. <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürichs</placeName>
					Hegemonialstellung ist ohne Eidgenössisches Polytechnikum <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.3">Polytechnikum<!--→ S. 15–18--></ref>(1854/55) und ohne
					Schweizerische Kreditanstalt <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.6">Kreditanstalt<!--→ S. 24–25--></ref>(1856) nicht denkbar. </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p8">Das Polytechnikum (heute <choice>
                            <abbr>ETH</abbr>
                            <expan>Eidgenössische Technische Hochschule (Zürich)</expan>
                        </choice>) beseitigte
					ein eklatantes Defizit, indem es die technisch-wissenschaftlichen Kräfte
					ausbildete, die für die neuen Unternehmen und die zukunftsgerichteten Projekte
					der modernen Schweiz unverzichtbar waren. Und darüber hinaus wurde mit dem
					Polytechnikum der Grundstein für den Forschungsplatz Schweiz gelegt. Die
					Schweizerische Kreditanstalt (heute Credit Suisse) wiederum, ursprünglich
					gedacht als Hausbank der Nordostbahn-Gesellschaft, wurde schon bald nach der
					Gründung zur «Dampflokomotive des Kredits» für die Schweizer Volkswirtschaft.
					Sie, der Escher als Präsident vorstand, half mit, die privaten
					Eisenbahngesellschaften aus der Abhängigkeit von ausländischen Banken zu lösen,
					und sie eröffnete Schweizer Bürgern die Chance, in die Zukunft des eigenen
					Landes zu investieren. Sie spielte bei der Etablierung von
					Versicherungsunternehmen eine Hauptrolle, so etwa bei der 1857 gegründeten
					Schweizerischen Lebensversicherungs- und Rentenanstalt (heute Swiss Life) oder
					der 1863 ins Leben gerufenen Schweizerischen Rückversicherungsgesellschaft
					(heute Swiss Re). Die Kreditanstalt beteiligte sich beispielsweise 1861 an der
					Helvetia-Feuerversicherung und initiierte 1869 die ‹Schweiz›
					Transport-Versicherungs-Aktiengesellschaft, wie sie in vielen anderen Bereichen in eine enge und fruchtbare
					wechselseitige Beziehung mit der Wirtschaft des Landes trat. Mit der
					Finanzierung <ref type="letter" target="K_1742"><!--→ Nr. 69--></ref> grosser Infrastrukturprojekte wie den <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>pass- und Achsenstrassen
					oder der Zeichnung von Staatsanleihen befruchtete Eschers Bank die Entwicklung
					der Schweiz in unverkennbarer Weise. Und so entfaltete sich ab der zweiten
					Hälfte der 1850er Jahre eine positive Wechselwirkung zwischen Eisenbahn, Bank,
					Versicherung, Industrie, Handel, Ausbildung und Forschung. Einmal in Gang
					gesetzt, war der wirtschaftliche und gesellschaftspolitische Aufstieg <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName>
					nicht mehr zu bremsen. Es wurde in der Folge immer deutlicher, dass das Wohl der
					Schweiz wesentlich von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> abhing – freilich auch umgekehrt.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c5">Zu Gründungen und Initiativen aus
						der Kreditanstalt <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Kreditanstalt</ref>; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>. – Zu Gründungen im Versicherungsbereich
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Winterthur</ref>.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p9">Diese Gründerjahre der schweizerischen
					Volkswirtschaft sind gekennzeichnet durch die Einflussnahme einiger weniger
					Persönlichkeiten und Familien, die im Zusammenspiel von Politik und Wirtschaft
					eine epochale Dynamik entfesselten. In diesen Kontext gehört, dass zeitweise
					rund die Hälfte der eidgenössischen Parlamentarier Funktionen in privaten
					Eisenbahngesellschaften und bei Finanzinstituten ausübten, was wiederum zu
					bitterböser Kritik führte. Man wähnte die ganze Schweiz diesen
					«Eisenbahnbaronen» <ref type="sum" target="Wahlkaempfe_p20"><!--→ S. 104--></ref> und «Bundesbaronen» ausgeliefert, die scheinbar alles
					und jedes beherrschten. Diese Elite beteiligte sich aktiv an der Gründung von
					Eisenbahngesellschaften, Banken, Versicherungen und anderen Unternehmen, sass <pb n="10"/>in
					den entsprechenden Führungsgremien und brachte damit wichtige
					Wirtschaftsbereiche unter ihre Kontrolle. Dieser kleine, grossbürgerlich
					geprägte Gründerkreis war dank seinen Netzwerken in der Lage, auf die
					politischen Strukturen Einfluss zu nehmen, so dass etwa die Gesetzgebung
					liberaler gestaltet, Zollschranken beseitigt und überhaupt zweckdienliche
					Rahmenbedingungen für geschäftlichen Erfolg geschaffen werden konnten. In dieser
					Aufbruchsstimmung der 1850er und 1860er Jahre wurden zahlreiche bilaterale
					Abkommen <ref type="sum" target="Aussenpolitik_d1.5">Handelsvertrag mit
						Frankreich<!--→ S. 86-89-->
                        </ref> zwischen der Schweiz und verschiedenen
					Staaten <ref type="sum" target="Handelsvertraege_d1"><!--Chronologie: Handelsverträge 1850-1869 → S. 387-388--></ref>
					geschlossen, deren Bedeutung für das Aufblühen der Schweizer Volkswirtschaft
					nicht hoch genug eingeschätzt werden kann. Es mag wohl kaum mehr überraschen,
					dass in dieser Gründerzeit, als Kompetenzen, Mittel und Möglichkeiten des
					Bundesrates für Gestaltung und Pflege einer kraftvollen Aussenwirtschaftspolitik
					bescheiden waren, just die liberalen Politiker und Wirtschaftsgrössen um Escher
					sich auch der Handelsverträge annahmen und diese zielgerichtet durch die
					politischen Prozesse führten.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c6">Alfred Eschers Netzwerke sind Gegenstand der Dissertation, die Björn Koch
						2013 an der Universität <placeName key="Freiburg im Üechtland">Freiburg i. Üe.</placeName> eingereicht hat. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Koch, Netzwerke</ref>.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p10">Eschers Vision der neuen und
					zukunftsgerichteten Schweiz umfasste früh schon die Aussenpolitik <ref type="letter" target="K_1799"><!--→ Nr.74,--></ref> <ref type="letter" target="K_1806"><!-- 78,--></ref> <ref type="letter" target="K_1814"><!-- 79--></ref>. Er formulierte deren Maximen und steuerte in kritischen
					Angelegenheiten die Haltung des Bundes. Mit seinen pragmatischen
					Positionsbezügen, die dem helvetischen Hurrapatriotismus der Radikalen und deren
					stürmischen Kriegspropaganda eine Abfuhr erteilten, verhinderte er militärische
					Auseinandersetzungen – so etwa im <placeName key="Neuenburg">Neuenburger</placeName> Konflikt <ref type="sum" target="Aussenpolitik_d1.2">Neuenburger Konflikt<!--→ S. 75-79--></ref> und
					in der <placeName key="Savoyen">Savoyer</placeName> Frage <ref type="sum" target="Aussenpolitik_d1.3">Savoyer
						Frage 1860<!-- → S. 79-83-->
                        </ref>. In diesem Zusammenhang sind die
					Herausforderungen zu nennen, denen sich die Schweiz in der Asylfrage
					gegenübersah. Ein Hauptproblem der Aussenpolitik im jungen Bundesstaat war, dass
					sich die Neutralitätspolitik mit dem Asylrecht nur schwerlich
					vereinbaren liess und dass sich die Schweiz von 1848 bis in die frühen 1860er
					Jahren oft mit Drohungen aus dem Ausland auseinandersetzen musste. Nach dem
					Scheitern der Revolutionen in den benachbarten Staaten war die Schweiz zum
					Zufluchtsort politisch Verfolgter geworden; namentlich <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> wurde bevorzugter
					Hort von Exilanten. Escher und seine
					Liberalen waren gegen eine aktive Rolle der Schweiz im <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Kampf gegen
					den Absolutismus, wie sie auch strikte dagegen waren, dass Flüchtlinge die
					Schweiz zu einer Plattform für politische Agitation machten und damit das
					legitime Recht auf Asyl missbrauchten.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c7">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="sum" target="Fluechtlingswesen_d1"><!--Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, S. 46–67--></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p11">In seiner Ansprache zur Eröffnung des
					Nationalrates vom <date when="1850-04-05">5. April 1850</date> äussert sich Escher in einer bemerkenswerten
					Passage zur Völkersolidarität, die es nach einer Forderung des radikalen Lagers
					zur Pflicht mache, dass sich auch die Schweiz am Kampf um die Volksfreiheit auf
					ausländischen Schauplätzen engagiere. Dieser Auffassung erteilt er eine klare
					Abfuhr. Der Wille der Schweiz, sich ohne erhebliche Notwendigkeit nicht in
					fremde Händel einzumischen, hingegen fremde Einwirkungen auf die Schweiz
					entschlossen abzuwehren, gelte weiterhin. Die Klugheit gebiete es dagegen,
					hinsichtlich Völkersolidarität einen Unterschied zwischen einem grossen und
					einem kleinen Staat zu machen. Und dann kam Escher auf die «große Aufgabe» zu
					sprechen, die zu lösen Pflicht der Schweiz und ihrer Demokratie sei: «Die
					Schweiz ist dazu berufen, durch die Macht des Beispieles der heiligen Sache der
					Völkerfreiheit Vorschub zu leisten. Ja, meine Herren, unser <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>land soll der
					Hochaltar der Freiheit in <placeName key="Europa">Europa</placeName> sein. [...] Erfüllt das Schweizervolk diese
					Aufgabe gewissenhaft, so wird dieß zu seinem eigenen Frommen und auch zum
					Frommen aller derer gereichen, die außer unserm Vaterlande für die
					Völkerfreiheit erglühen. Es wird zum Frommen dieser letztern dienen: denn, wenn
					an dem Beispiele der Schweiz die Kraft und das Glück eines freien Volkes sich
					vor den Augen <placeName key="Europa">Europa's</placeName> fortwährend lebendig beurkunden, so wird sich um diesen
					hellleuchtenden Freiheitsaltar herum um so eher auch ein <placeName key="Europa">europäischer</placeName>
					Freiheitstempel erheben [...].»<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c8">Rede
						Alfred Eschers (vom 5. April 1850), in: <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000304">
                                <ref type="lit">BBl</ref> 1850 I, S.
						246–250</ref>, teilweise abgedruckt bei <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						922.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p12">
                        <pb n="11"/>Nach seiner erneuten Wahl zum <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>
					Grossratspräsident legte Escher am <date when="1861-02-13">13. Februar 1861</date> sein aussenpolitisches
					Programm in einer seiner denkwürdigen Grundsatzreden dar. Als «Talisman» der
					Schweiz bezeichnete er die Neutralität, wobei allerdings bezüglich deren
					praktischer Umsetzung unterschiedliche Meinungen herrschten. Es könne nicht die
					Aufgabe der Schweiz sein, internationale Probleme mit Bajonetten zu lösen. Zu
					den Garanten der Unabhängigkeit der Schweiz zählte er nicht nur die
					militärische, sondern auch die wirtschaftliche Stärke. Und letztere wiederum
					verlange gesunde Finanzen, um eine unabhängige Stellung einnehmen zu können.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c9">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> Rede Alfred Eschers (vom
						13. Februar 1861), in: <ref type="lit">NZZ</ref>, 15. Februar 1861,
						teilweise abgedruckt bei <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
					923.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p13">Ende der 1860er Jahre verschwanden
					wesentliche Elemente dieses grosskapitalistisch und grossbürgerlich geprägten
					Modells, das dem schwächlichen und durch vielfältige Gegensätze zerrissenen
					Gebilde des jungen Bundesstaats von 1848 durch Aufbau von lebenswichtigen
					Infrastrukturen tragfähige Grundlagen gegeben hatte. Die Niederlage der
					Liberalen 1869 in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> markiert eine politische Zäsur: Demokratische
					Umwälzungen fanden auch in anderen Kantonen statt. Dabei wurden die Kernelemente
					der demokratischen Forderungen übernommen: die direkte Volkswahl der Regierung
					und die Einführung von Initiative und Referendum. Diese Entwicklung auf
					kantonaler Ebene stärkte jene Kräfte, die auch die Bundesverfassung von 1848 den
					veränderten Verhältnissen anpassen wollten. Die Zeit des jungen Bundesstaates
					ging zu Ende. Gereift durch verschiedene innen- und aussenpolitische Stürme,
					trat die junge Schweiz mit ihren zwanzig Jahren Ende der 1860er Jahre Schritt
					für Schritt in eine neue Lebensphase ein. Jetzt erwarteten sie Herausforderungen
					veränderten Zuschnitts. Und so schloss sich das Zeitfenster des jungen
					Bundesstaates, dieser fulminanten Gründerzeit, in der wirtschaftsliberale
					Pioniere und Politiker eine moderne und zukunftsgerichtete Schweiz geschaffen
					hatten. </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p14">Mit der Revision der Bundesverfassung
					wurde 1874 eine andere Schweiz aus der Taufe gehoben. Neu eingeführt wurde das
					fakultative Referendum für Bundesgesetze. Das Volksrecht der
					Verfassungsinitiative sollte mit der Revision von 1891 folgen. Die politische
					Kultur in der Schweiz hatte sich grundlegend gewandelt. Andere Zeiten, andere
					Sitten: Politiker, die den 48er Geist nicht geatmet hatten, traten auf den Plan.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c10">«Projekt Schweiz oder der
						‹Spirit of 48›» war der Titel meiner Festansprache, die ich 2010 anlässlich
						des Festaktes zum 150-Jahr-Jubiläum der Studentenverbindung <choice>
                                <abbr>AV</abbr>
                                <expan>Akademische Verbindung</expan>
                            </choice> Turicia
						gehalten habe. Diese Rede wird in der Geschichte der <choice>
                                <abbr>AV</abbr>
                                <expan>Akademische Verbindung</expan>
                            </choice> Turicia, die 2014
						erscheinen soll, abgedruckt werden.</note> Der Pioniergeist wurde schwächer,
					die neuen Forderungen der Demokratie machten grosse Würfe zusehends schwieriger.
					Die politische Grundstruktur der Schweiz hatte sich verändert. Die vom
					Grossunternehmertum geprägte Schweiz des jungen Bundesstaates erhielt ein neues
					Gesicht. Die Interessen breiterer Volksschichten fanden in demokratischen
					politischen Gruppierungen ihre Auffangbecken. Die direkte Herrschaft des Volks
					in der Politik nahm ihren Anfang und wurde zum Wesenselement einer neuen
					schweizerischen Demokratie. </p>
			</div>
			<div xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.2">
				<head>Das Eisenbahnprojekt – eine Lebensfrage für die Schweiz</head>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p15">Die Frage, welche im 19. Jahrhundert
					darüber entschied, ob ein Staat den Sprung in die industrielle Moderne schaffen
					würde oder nicht, war die Eisenbahnfrage.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c11">Zu Eisenbahnprojekt und -politik in 
						der Schweiz des 19. Jahrhunderts <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 357–723.</note> Der alte Staatenbund vor 1848
					war dieser Herausforderung nicht gewachsen. Die Tagsatzung
					erklärte sich regelmässig für inkompetent, das Eisenbahnprojekt zu behandeln,
					wie sie auch gar nicht in der Lage war, grosse Konzeptionen zu entwickeln und
					diese dann umzusetzen. Es fehlten ihr Instrumente und Möglichkeiten, um
					gesamtschweizerisch durchgreifen zu können. </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p16">Ganz andere Voraussetzungen und eine
					grundlegend veränderte Ausgangslage für die Entwicklung des Eisenbahnwesens in
					der Schweiz wurden mit dem Bundesstaat von 1848 geschaffen. <pb n="12"/>Allerdings
					überrascht zunächst, dass die Bundesverfassung, mit welcher die Architektur der
					neuen und modernen Schweiz entworfen wurde, zu Bau und Betrieb von Eisenbahnen
					kein einziges Wort verlor. Von Eisenbahnen ist nur einmal – in Artikel 28 der
					Verfassung – die Rede, wo es um Verträge über Transitgebühren und Zölle geht.
					Dabei erweist es sich rückblickend durchaus als Glücksfall, dass die
					radikal-liberalen Vordenker der neuen Schweiz die Eisenbahnangelegenheit
					ausgeklammert hatten. Denn wie kaum eine andere Frage brachte das Thema
					Eisenbahnen die kantonalen und lokalpolitischen Befindlichkeiten gegeneinander
					auf. Wie die nachfolgenden Ereignisse und Entwicklungen nahelegen, hätten die
					ideologischen und staatspolitischen Gemeinsamkeiten, welche die Sieger von 1847
					bei der Arbeit an der Bundesverfassung verband, keine hinreichend tragende
					Grundlage gebildet, um dieses Lager angesichts der Eisenbahnproblematik
					zusammenzuhalten. Unweigerlich wäre dieser disparate, mehrheitlich
					reformiert-städtische Block durch fundamental unterschiedliche Auffassungen beim
					Eisenbahnprojekt gesprengt worden. Zudem, so kann man spekulieren, hätten sich
					die Väter der Bundesverfassung in der Eisenbahnfrage für das Staatsmodell
					entschieden und damit für einen zentralen Kommandoposten. Doch dies wäre nun
					aber gerade der falsche Entscheid gewesen. Denn mit Schweizerischen Bundesbahnen
					hätte sich die gewaltige Kraft der dynamischen Aufbruchsstimmung in Wirtschaft
					und Gesellschaft nicht entfalten lassen. Erst das auf föderalistischer und
					gleichzeitig privatrechtlicher Grundlage konzipierte Eisenbahnprojekt konnte zum
					Erfolgsmodell werden.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p17">Während die Schöpfer der
					Bundesverfassung die Eisenbahnfrage noch hatten links liegen lassen können,
					musste sich dies zwangsläufig ändern, als sich Bundesrat und Parlament mit den
					grossen Infrastrukturfragen des neuen Bundesstaates zu beschäftigen begannen. An
					den vielschichtigen Problemen des Baus und Betriebs von Eisenbahnen kam nun kein
					Politiker mehr vorbei, der um Wohl und Gedeihen des Landes bemüht war: Die
					Eisenbahnfrage entwickelte sich für Jahrzehnte zu einem der meistdiskutierten
					Sachthemen und sollte sich dabei in ganz prominenter Weise mit dem Namen Alfred
					Escher verbinden. Das Eisenbahnprojekt schien in Escher bald schon geradezu
					personifiziert. Eine wichtige Voraussetzung für Eschers eisenbahn- und
					wirtschaftspolitische Karriere, die in der Schweizer Geschichte ihresgleichen
					sucht, war der gravierende Mangel an einschlägigem Know-how im jungen
					Bundesstaat: Tatsächlich wusste niemand genau, wie das Eisenbahnprojekt
					erfolgreich realisiert werden könnte. Zudem fehlte es damals – vor der
					Errichtung des Polytechnikums – an wissenschaftlich-technisch ausgebildeten
					Fachpersonen.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p18">Den Bau von Eisenbahnen bezeichnete
					Escher als eine Lebensbedingung industrieller Staaten, ein Gebot der
					Selbsterhaltung für die Schweiz und besonders den Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>. Durch
					erhebliche Beschleunigung des Personen- und Warentransports, durch Steigerung
					der Produktivität aller Bevölkerungsschichten und Verbesserung der
					Absatzmöglichkeiten trage die Eisenbahn zum Wohle der schweizerischen
					Binnenwirtschaft ebenso bei, wie sie den Verkehr zwischen der Schweiz und dem
					Ausland erleichtere. Ausdrücklich wies Escher auf die genuinen Nachteile hin,
					mit welchen sich die schweizerische Industrie im Vergleich zur ausländischen
					Konkurrenz konfrontiert sehe und welche dank dem Ausbau des Eisenbahnnetzes
					wettgemacht werden könnten. Die schweizerische Industrie müsse – bedingt durch
					ihre geographische Lage – spezifische Hindernisse überwinden, die sich der
					ausländischen Konkurrenz nicht in den Weg stellten. Sie müsse Rohstoffe aus
					grosser Entfernung beziehen und sei auf entlegene Absatzmärkte angewiesen.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c12">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> Rede Alfred Eschers (vom 28.
						September 1852), in: <ref type="lit">Der Landbote</ref>, 30. September
						1852.</note>
				</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p19">
                        <pb n="13"/>
                        <date when="1849-11-12">Am 12. November 1849</date> eröffnete Escher
					die Sitzung des Nationalrats. Einen Teil seiner Rede widmete er den neuen
					Bundeseinrichtungen, die im Post-, Zoll- und Münzbereich im Entstehen waren. Aus
					dem «Helldunkel der Gegenwart, die eine düstere Vergangenheit von einer lichten
					Zukunft scheidet», wollte Escher mit festem und unverwandtem Blick vorwärts
					schauen. Dabei kam er auch auf das Eisenbahnwesen zu sprechen, das er als Lebensfrage bezeichnete. Für den
					«unerquicklichen Kampf von wohl oder übel verstandenen Sonderinteressen» der
					einzelnen Kantone, der die Auseinandersetzung um die Eisenbahnfrage vor 1848
					geprägt habe, sei jetzt in der neuen Bundesverfassung kein Platz mehr. Und
					Escher appelliert mit eindringlichen Worten an die Parlamentarier, rasch zu
					handeln: «Von allen Seiten nähern sich die Schienenwege immer mehr der Schweiz.
					Bereits wird die Frage, wie sie mit einander in Verbindung gebracht werden
					sollen, eifrig verhandelt. Es tauchen Pläne auf, gemäß denen die Bahnen um die
					Schweiz herumgeführt werden sollen. Der Schweiz droht somit die Gefahr, gänzlich
					umgangen zu werden und in Folge dessen in der Zukunft das traurige Bild einer
					<placeName key="Europa">europäischen</placeName> Einsiedelei darbieten zu müssen.»<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c13">
						<ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000210">Rede Alfred Eschers (vom 12.
						November 1849), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1849 III, S. 149–163</ref>;
						teilweise abgedruckt bei <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						370–371.</note>
				</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p20">Die Debatte um die Frage von Bau und
					Betrieb der Eisenbahnen in der Schweiz führte zunächst im Kern die früheren
					Diskussionen um die Bundesverfassung fort. Es ging darum, ob das
					Eisenbahnprojekt auf zentralistischer oder föderalistischer Grundlage angegangen
					werden sollte. Insofern unterschied sich die Eisenbahnproblematik nicht
					wesentlich von anderen infrastrukturellen Themen, deren Rahmen der Bund in der
					neuen Verfassung festgeschrieben hatte und die es nun – unter kantonaler oder
					eidgenössischer Federführung – in die Praxis umzusetzen galt. Angesichts der
					Grundarchitektur des neuen Bundesstaates und des radikalen Zeitgeistes, der
					anfänglich in Parlament und Bundesrat weitgehend den Ton angab, schien eine
					staatliche Lösung vorgezeichnet zu sein, zumal privatwirtschaftliche
					ausländische Modelle für die Schweiz keinen Vorbildcharakter hatten und
					entsprechend kritisch diskutiert wurden.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p21">Eschers Wahl zum Präsidenten der
					Eisenbahnkommission des Nationalrates am <date when="1849-12-19">19. Dezember 1849</date> wurde für seine
					späteren wirtschaftspolitischen Schöpfungen zum eigentlichen Schlüsselereignis.
					Kurz zuvor hatten Schweizer Wirtschaftsvertreter beim Bundesrat eine Petition
					eingereicht, worin sie diesen ersuchten, die Vorarbeiten zum Bau von Eisenbahnen
					in der Schweiz an die Hand zu nehmen. Der Bundesrat nahm den Ball auf, den ihm
					der Nationalrat Ende 1849 zugespielt hatte, und machte sich an die Arbeit. Beim
					Post- und Baudepartement wurde ein Eidgenössisches Eisenbahnbüro eingerichtet,
					dessen Aufgabe darin bestand, Basisdokumentationen und publizistische Grundlagen
					über das Eisenbahnwesen zusammenzustellen. Weiter bereitete der Bundesrat ein
					Expropriationsgesetz <ref type="letter" target="K_1188"><!--→ Nr. 12--></ref> <ref type="letter" target="K_1189"><!--→ 13--></ref>
					vor, das von der Bundesversammlung am <date when="1850-05-01">1. Mai 1850</date> beschlossen wurde. Dieses
					Gesetz war eine unverzichtbare Grundlage für die spätere rasante Entwicklung,
					die das Eisenbahnprojekt machte. Erst dieses Gesetz liess das topographisch
					bestmögliche Trassee zu, damit auch das kostengünstige und rasch realisierbare.
					Denn es gab die Mittel zur Hand, um sich gegenüber Eigentümern durchzusetzen,
					die ihr Land für den Schienenweg nicht zur Verfügung stellen wollten.
					Schliesslich bestellte der Bundesrat Experten, welche den Plan eines
					schweizerischen Eisenbahnnetzes ausarbeiten sollten.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c14">Zum Gutachten der technischen
						Experten <persName key="Stephenson Robert">Robert Stephenson</persName> und <persName key="Swinburne Henry">Henry Swinburne</persName> sowie zum Gutachten der
						Finanzexperten   <persName key="Geigy Carl">Carl Geigy</persName>, <persName key="Ziegler Jakob Melchior">Jakob Melchior Ziegler</persName> und
						<persName key="Schmidlin Wilhelm">Wilhelm Schmidlin</persName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						373–379.</note>
				</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p22">Wie komplex die eisenbahnpolitische
					Fragestellung war, zeigt der Briefwechsel zwischen Escher und seinem
					Weggefährten und damaligen Regierungsratskollegen   <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob
					Rüttimann</persName>. Vorab ist zu bemerken, dass es wohl keine wichtige politische Frage
					gab, welche die beiden nicht miteinander diskutiert hätten. Vor diesem
					Hintergrund interessieren <pb n="14"/>die Ausführungen, die <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> in seinem
					Schreiben vom März 1850 darlegt. Das Resultat seiner
					«Lucubrationen» – das Eisenbahnfieber hatte ihn angeblich sogar in Träumen
					verfolgt – illustriert die Positionen, die das liberale Lager um Escher im
					damaligen Zeitpunkt einnahm: «Die Eidsgenossenschaft kann weder selbst bauen
					noch Zinsen garantiren, weil man, um alle Theile der Schweiz zufrieden zu
					stellen, viel zu viel unternehmen <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> neben einigen Linien, die vielleicht im
					Durchschnitte 3% ertragen könnten, auch solche herstellen müßte, die viel kosten
					<choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> nichts abwerfen. Für eine solche Riesenunternehmung würde auch der
					Eidsgenossenschaft der Credit abgehen, da sie ohnehin bei den Kapitalisten
					weniger Vertrauen genießt als die Kantone.»<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c15">
                            <ref type="letter" target="K_0861"><!--Brief Johann Jakob Rüttimann an
						Alfred Escher, März 1850, in: Jung/Wiederkehr, Escher
							Briefe, Bd. 4, Nr. 37--></ref>.</note> Damit erteilte <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> dem Modell
					Bundesbahnen eine unmissverständliche Absage. Seiner Meinung nach sollte sich
					der Bund darauf beschränken, ein griffiges und zweckdienliches
					Expropriationsgesetz zu erlassen. Weiter erkannte <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> in der
					Eisenbahnfrage ein grundsätzliches staatspolitisches Problem. Zwar sprach er
					sich für den Privatbahnbau aus, wies jedoch gleichzeitig darauf hin, dass bei
					diesem Modell gewisse Strecken nicht gebaut würden, da sie wirtschaftlich nicht
					rentabel seien. Die «Spekulanten» würden ohne Zinsengarantie nicht bauen, doch
					just dieses System der Zinsengarantie erschien ihm «aber das Verwerflichste von
					allen zu sein». Vor diesem Hintergrund plädierte er dafür, dass einzelne Kantone
					sich verbinden sollten, um die Strecken, <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_p19"><!--→ S. 34--></ref> für welche sich keine private
					Gesellschaft  bemühe, die indes für das politische Gemeinwesen
					wichtig seien, selbst zu bauen. Damit nahm <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> die spätere
					Möglichkeit vorweg, dass – unter veränderten Vorzeichen – sich die einzelnen
					Kommunen an den privaten Eisenbahngesellschaften mit öffentlichen Geldern
					beteiligen konnten. Doch darüber hinaus illustrieren <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimanns</persName> Ausführungen,
					dass die Politiker der frühen 1850er Jahre von der komplexen und weitreichenden
					eisenbahnpolitischen Fragestellung in hohem Masse gefordert und in einzelnen
					Aspekten wohl auch überfordert waren. Anders sind Verwirrung und Verunsicherung,
					die in den eidgenössischen Räten damals um sich griffen, nicht zu erklären.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p23">Wenn sich nun <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> als Gegner von
					Bundesbahnen deklarierte, so gehörte der in <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> ansässige <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>   <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hans Caspar Hirzel-Lampe</persName>, Mitgründer der Leipzig-Dresdner
					Eisenbahn-Compagnie (1834), zu den Befürwortern ebensolcher Staatsbahnen. Es
					zählt zu Eschers Führungsmerkmalen, dass er in seinen Beraterkreis auch
					Persönlichkeiten aufnahm, die in grundsätzlichen Positionen eine andere Meinung
					vertraten als er. Und dies war bei <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampe</persName> <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p49"><!--→ S. 24--></ref> und der Frage des Eisenbahnprojekts der
					Fall. Dessen Meinung nach sei die Schweiz mit ihren viel zu grossartigen Plänen
					bereits viel zu weit gegangen. «Nicht minder lacht uns das Ausland aus, über
					alle unsere Riesenprojekte während wir nicht im Stande gewesen, das kleine
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>–<placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> Bähnchen zu vollenden.» Die Schweiz müsse sich hüten, nicht den
					gleichen Fehler zu machen, wie in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> mit den Konkurrenzbahnen
					geschehen, wo «quasi jeder Narr eine Bahn vor seiner Thür haben wollte». Als
					«unbedingt» bezeichnete <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampe</persName> die Etablierung der Eisenbahnen von Staats
					wegen. Denn «die Eisenbahnen üben einen solchen gewaltigen Einfluß auf Handel <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice>
					Verkehr kurz auf alle Verhältnisse aus, daß sie gleichsam einen Staat im Staate
					bilden <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> das kann in einem wohl organisirten Staate nicht geduldet werden». Was
					die Finanzierung betraf, so plädierte <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampe</persName> für Beschaffung durch eine
					Anleihe. Dies erschien ihm «gar nicht so schwierig, ich müsste mich sehr irren,
					wenn in <placeName key="England">England</placeName> <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> <placeName key="Niederlande">Holland</placeName> die Schweiz nicht das für die Erstellung von
					Eisenbahnen erforderliche Capital zu sehr billigen Bedingungen erhalten sollte».
					Die Scheu vor dem Schuldenmachen und vor dem Papiergeld erschien ihm zwar als
					anerkennungswert, «allein diese Furcht <pb n="15"/>darf nicht zu weit getrieben werden».<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c16">
                            <ref type="letter" target="K_0987"><!--Brief Hans Caspar
						Hirzel-Lampe an Alfred Escher, 10. Februar 1852, in: Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, Nr. 74--></ref>.</note>
					Glücklicherweise schenkte Escher im Eisenbahnprojekt <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampe</persName> kein Gehör.
					Denn dieser sollte sich in fast allen Punkten irren. <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampes</persName> Vorschläge
					und Ratschläge, die er in ausführlichen Korrespondenzen dokumentierte, hätten
					nun gerade dazu geführt, dass die grandiose Aufbruchphase des Eisenbahnbaus in
					der Schweiz mehr bescheidenes Strohfeuer denn furioses Feuerwerk geworden
					wäre.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p24">Gestützt auf die Gutachten der Experten
					legte der Bundesrat am <date when="1851-04-07">7. April 1851</date> der Bundesversammlung einen Bericht vor,
					der eine Kombination von Staats- und Privatbau beantragte. Die Hoheit über Bau
					und Betrieb der Eisenbahnlinien wäre dem Bund zugefallen, und die dominierende
					Stellung in der Eisenbahnentwicklung hätte die öffentliche Hand eingenommen. In
					der Eisenbahnkommission des Nationalrats prallten die Meinungen aufeinander, und
					man stritt sich über die vom Bundesrat vorgeschlagenen Linienführungen.
					Schliesslich beschloss die grosse Kammer, das Geschäft zu verschieben.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c17">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?id=10000611">Botschaft des schweizerischen
						Bundesrathes an die h. Bundesversammlung der schweizerischen
						Eidgenossenschaft, betreffend die Erstellung von Eisenbahnen (vom 7. April
						1851), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1851 I, S. 347–375</ref>.</note> Im Frühjahr
					1852 befasste sich die eisenbahnpolitische Kommission erneut mit dem Problem der
					Trägerschaft. In der Zwischenzeit hatten einige Parlamentarier, die bisher für
					den Staatsbau eingetreten waren, kalte Füsse bekommen. Sie befürchteten –
					angesichts angeblicher und effektiver Riesenverluste ausländischer
					Gesellschaften – eine nicht mehr kontrollierbare eidgenössische
					Staatsverschuldung. Auch auf kantonaler Ebene verschoben sich die Kräfte
					Richtung Privatbau, da sich allmählich die Erkenntnis breitmachte, dass nur mit
					diesem Modell regionale Interessen durchgesetzt werden konnten. Diese
					Einschätzung entsprach auch jenen eidgenössischen Politikern, die als
					«Lokalfürsten» das Sagen behalten wollten und die den raschen Bau von Strecken
					und Bahnhöfen zu Hause nicht von helvetischen Kompromisslösungen auf die lange
					Bank schieben lassen wollten. Dass parlamentarische Entscheide durch diese
					kantonalpolitische Brille betrachtet wurden, vermag nicht zu überraschen, wenn
					man bedenkt, dass mehr als die Hälfte der eidgenössischen Parlamentarier
					gleichzeitig in einem kantonalen Parlament sassen oder einer Exekutive
					angehörten, was ein Phänomen des jungen Bundesstaates ist.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c18">Zur Sozialstruktur des Parlaments
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gruner, Bundesversammlung</ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p25">Die Entwicklung hin zum Privatbahnbau
					erfasste die elfköpfige Eisenbahnkommission des Nationalrates nicht. Mit sechs
					Stimmen obsiegten die Anhänger von Staatsbahnen gegen die Escher-Leute. Die Lage
					schien gänzlich aus dem Ruder zu laufen. Man stritt sich über die zu bauenden
					Linien; einige wollten die Eisenbahnfrage auf Jahre hinausschieben, andere
					gelangten mit vertraulichen Informationen aus der Kommission an die
					Öffentlichkeit, während zusehends ausländische Kapitalgeber bei
					Kantonsregierungen vorstellig wurden und sich um Bahnlinien bewarben. Ohne den
					Entscheid aus <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> abzuwarten <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_p4"><!--→S. 29--></ref>, begann man da und dort bereits mit Planungsarbeiten.
					In <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> etwa wurde eine öffentliche Subskription aufgelegt, mit dem Ziel,
					auf privater Basis mit dem Bau der Strecke <placeName key="Wil (SG)">Wil</placeName>–<placeName key="Rorschach">Rorschach</placeName> zu beginnen. Oder im
					Kanton <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> stellte sich Nationalrat   <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName>,
					ein Freund Eschers, an die Spitze eines Eisenbahnkomitees, um mit Interessierten
					aus dem Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> eine Strecke von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> an den <placeName key="Bodensee">Bodensee</placeName> zu planen.</p>
			</div>
			<div xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.3">
				<head>Das Eisenbahnprojekt und die Hochschulfrage</head>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p26">Zur selben Zeit, als das eidgenössische
					Parlament sich mit dem Eisenbahnprojekt beschäftigte, stand mit der
					Hochschulfrage ein weiteres grosses Infrastrukturprojekt auf der
					Traktandenliste.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c19">Zur
						Koinzidenzfrage (Hochschule/Eisenbahn) <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 387f.</note>
					Mit der Gründung des Bundesstaates kam
					die Frage auf, ob neben den bestehenden kantonalen Universitäten nationale
					Bildungs- und Forschungsstätten zu errichten seien. Escher erkannte früh, welche
					Bedeutung eine eidgenössische Plattform neben kulturpoliti<pb n="15"/>schen Aspekten
					namentlich für die industrielle Schweiz gewinnen würde. Doch diese
					Hochschulfrage gab aus unterschiedlichen Gründen Anlass zu heftigen
					Kontroversen. Ländliche Kantone sahen in diesem Vorhaben ein drohendes
					kulturelles Diktat städtischer Zentren, föderalistische Kreise wiederum wollten
					von einem eidgenössischen Institut partout nichts wissen, einige sahen die
					Mehrsprachigkeit der Schweiz in Gefahr, andere den konfessionellen Frieden, den
					man notabene gerade erst mit Waffengewalt erkämpft hatte. Die Koinzidenz dieser
					beiden grossen Infrastrukturprojekte – der Hochschule und der Eisenbahnen – war
					für das politische System eine gewaltige Herausforderung. Besonderes
					Sprengpotential bargen die auf konservativem Fundament basierenden
					föderalistischen Reflexe namentlich der katholischen <placeName key="Zentralschweiz">Zentralschweiz</placeName> und der
					reformierten <placeName key="Westschweiz">Westschweiz</placeName>, die im Zusammenspiel der beiden Vorlagen zudem
					schwierig zu kontrollieren waren. Diese beiden für die Entwicklung der Schweiz
					hochbedeutenden infrastrukturellen Vorhaben brachten nun Escher in eine
					schwierig zu balancierende politische Lage. So wurde damals in breiten Kreisen
					nicht verstanden, warum er in der Eisenbahnfrage die
					föderalistisch-privatwirtschaftliche Karte spielte, während er in der
					Hochschulfrage die zentralistische Lösung propagierte.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p27">Zum Kristallisationspunkt der
					Diskussionen um Eisenbahn und Hochschule entwickelte sich die Frage
					der Finanzierbarkeit der beiden Projekte. Geradezu beängstigend
					erschien die Vorstellung, beide Grossprojekte gleichzeitig finanzieren zu
					müssen. Und vor diesem Hintergrund spielte sich die abstimmungstaktische
					Szenerie ab. In einem Brief an Escher aus dem Jahr 1851 stellte denn auch   <persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann Friedrich Peyer im Hof</persName> die entscheidende Frage: «Hast du
					auch schon darüber nachgedacht, welcher Frage, der Eisenbahnfrage oder der
					Universitätsfrage die Priorität gebührt. Es ist dieß nicht unwichtig, denn wird
					der Grundsatz der Betheiligung des Bundes an der Erstellung von Eisenbahnen
					statuirt, so sind seine disponiblen Mittel gebunden, wird umgekehrt die
					Hochschule dekretirt, so bleiben uns keine verfügbaren Vorschüße für die
					Eisenbahnen.» Im selben Sinne äusserte sich Bundesrat   <persName key="Furrer Jonas">Jonas
					Furrer</persName> in seinem Brief an Escher vom <date when="1851-02-19">19. Februar 1851</date>. Die Gleichzeitigkeit der
					Behandlung werde dazu führen, dass viele Freunde der Hochschule gegen die
					Eisenbahn stimmen würden und umgekehrt, aus Besorgnis, dass beides zugleich
					nicht werde durchgeführt werden können.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c20">
                            <ref type="letter" target="K_0046"><!--Brief Johann
							Friedrich Peyer im Hof an Alfred Escher, s. d. (1851) (BAR J
							I.67-8)--></ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="letter" target="K_0856"><!--Brief Jonas Furrer an Alfred Escher, 19. Februar
						1851, in: Jung/Wiederkehr, Escher Briefe, Bd. 4, Nr. 53--></ref>.</note>
				</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p28">In der Erkenntnis, dass die
					föderalistisch-privatwirtschaftliche Lösung in der Eisenbahnfrage und die
					Errichtung einer eidgenössischen Hochschulplattform bei gleichzeitiger
					Behandlung nicht zu realisieren sein würden und zudem das Parlament überfordert
					hätte, wirkte Escher politisch klug und taktisch geschickt dahin, dass die
					beiden Vorlagen getrennt wurden. Und so begann der letzte Akt in der Behandlung
					der Eisenbahnfrage im Mai 1852 mit der Veröffentlichung der Berichte der
					nationalrätlichen Kommission.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c21">Zum
						Mehrheits- und zum Minderheitsbericht <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 388–392.</note> Für die Anhänger des Staatsbaus
					gestaltete er sich zu einem Trauerspiel. Die Mehrheit der Kommission hatte sich
					in ihrem Staatsmodell einbetoniert und liess sich nicht von ihrer Position
					abbringen. Ihre radikalen Exponenten um Nationalrat   <persName key="Stämpfli Jakob">Jakob
					Stämpfli</persName> wollten nicht zur Kenntnis nehmen, dass in dieser Sachfrage die Zeit
					nicht im Jahr 1848 stehengeblieben war. Denn im Unterschied zu damals gab es in
					der Eisenbahnfrage keinen konfessionellen Unterbau. Vielmehr dokumentiert gerade
					diese Eisenbahnfrage, wie sich die Gegensätze zwischen dem ursprünglich
					radikal-liberalen, mehrheitlich reformierten Lager und dem konservativen,
					mehrheitlich katholischen Lager auflösten, worauf sich aus beiden Reihen in
					bunter Durchmischung neue Fraktionen von Föderalisten und Zentralisten bildeten.
					Hinzu trat ein weiteres kultursoziologisches Phänomen: Bislang kantonspolitisch
					orientierte Interessengruppen schlossen sich zu kantons<pb n="17"/>übergreifenden
					Formationen zusammen, die sich für die Anliegen ganzer Regionen stark machten.
					Dies zeigte sich etwa darin, dass mit Ausnahme von zwei Nationalräten (<persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich">Johann
						Friedrich Peyer im Hof</persName>, <placeName key="Schaffhausen">SH</placeName>, und <persName key="Treichler Johann Jakob">Johann Jakob Treichler</persName>, <placeName key="Zürich">ZH</placeName>) sämtliche
					ostschweizerischen Mitglieder der grossen Kammer für den Privatbahnbau stimmten.
					Starke Mehrheiten für den Privatbau fanden sich in der reformierten Westschweiz
					wie in der katholischen Zentralschweiz. In seinen autobiographischen
					Aufzeichnungen kommt Escher auf diese kantonsübergreifende Perspektive zu
					sprechen: «Ich war im Gebiete des Eisenbahnwesens für den Privatbau und gegen
					den Bundesbau. Es bestimmte mich hierzu namentlich auch die Befürchtung, dass,
					wenn das schweizerische Eisenbahnnetz durch die Bundesgewalt festgesetzt werde,
					die östliche Schweiz als Stiefkind könnte behandelt werden, während sie doch
					gemäss ihrer Industrie und ihrem Verkehr die grössten Ansprüche zu erheben
					berechtigt sei.»<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c22">Autobiographische Aufzeichnungen von Alfred Escher, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice>: <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 1017.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p29">Die Abstimmung vom <date when="1852-07-08">8. Juli 1852</date> im
					Nationalrat erbrachte ein klares Resultat: Der Antrag der Kommissionsmehrheit
					erhielt 22, derjenige der Kommissionsminderheit um Escher 68 Stimmen.
					Der Ständerat schloss sich am <date when="1852-07-21">21. Juli</date> diesem Entscheid mit 30 Ja-Stimmen an. Am
					<date when="1852-07-28">28. Juli</date> wurde das Eisenbahngesetz von den Räten verabschiedet. Damit
					wurden Bau und Betrieb von Eisenbahnlinien den Kantonen und Privaten überlassen.
					Der Bund erhielt lediglich eine passive Rolle <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_p1"><!--→ S. 28--></ref> zugewiesen. Immerhin
					stand ihm das Recht auf «Rückkäufe» zu.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c23">Der «Rückkauf» war in Artikel 14
						geregelt. Zu den einzelnen Artikeln <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 390–391.</note> Doch dies alles war kein Ersatz für
					die machtvollen Möglichkeiten, über welche die Kantone bei der Erteilung von
					Konzessionen verfügten, oder für die unternehmerische Verantwortung, die den
					privaten Gesellschaften übertragen wurde. Dieser Entscheid vom Sommer 1852 war
					nun aber tatsächlich ein Jahrhundertentscheid, dessen Bedeutung für die weitere
					Entwicklung der Erfolgsgeschichte Schweiz man nicht genug betonen kann.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p30">Nicht alle Gegner des Privatbaus gaben
					sich geschlagen. Zum unbestrittenen Wortführer der «Bundesbähnler» <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.8"><!--→ S. 60–62--></ref> wurde
					der damalige <placeName key="Bern">Berner</placeName> Nationalrat und spätere Bundesrat <persName key="Stämpfli Jakob">Jakob Stämpfli</persName>. Weder als
					Parlamentarier noch als Bundesrat liess er eine Chance ungenutzt, um den
					Privatbau zu Fall zu bringen. Die sogenannte «Rückkaufsfrage» wurde dank
					<persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> zu einem Dauerbrenner. Als <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> vermutete, dass zu Beginn der
					1860er Jahre zwischen einzelnen Eisenbahngesellschaften Übernahmekämpfe im Gange
					waren, schien ihm der Zeitpunkt günstig, die Verstaatlichungsdiskussion neu zu
					lancieren. Die Art und Weise jedoch, wie er sein Anliegen vorbrachte, stellte in
					der Schweizer Politik ein Novum dar. <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> trug als Bundespräsident 1862
					nämlich sein eisenbahnpolitisches Programm nicht zur Behandlung in die
					Landesregierung oder ins Parlament, sondern publizierte es eigenmächtig als
					Broschüre. Mit diesem Schritt löste der streitbare <placeName key="Bern">Berner</placeName> landesweit eine
					heftige Polemik aus. Politiker und Medien kritisierten diese neue,
					effekthascherische politische Kultur und geisselten die Verletzung der
					politischen Spielregeln. Aus der Sicht Eschers war <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpflis</persName> Broschüre «viel
					schwächer» <ref type="letter" target="K_1953"><!--→ Nr. 97--></ref>, als er es
					erwartet hätte. Und Escher war überrascht, dass sich <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> «solche Blößen
					geben würde». Der Schlagabtausch zwischen Escher und <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> fand seinen
					Niederschlag in mehreren Briefen. Der <placeName key="Bern">Berner</placeName> Bundesrat destillierte aus dem
					Begriff der sich abzeichnenden «Eisenbahn-Monarchie» die beiden Pole der
					«Staats-Eisenbahn-Monarchie» <ref type="letter" target="K_1966"><!--→ Nr. 98--></ref> und der «Privat-Eisenbahn-Monarchie», wobei er seine
					Vorliebe für den ersteren Pol unmissverständlich deklarierte, «denn der ‹Staat›
					ist bei uns das Volk, während die Privatgesellschaften eine ‹intereßirte Kaste›
					sind». Darauf replizierte Escher, dass man solche wichtige Fragen nicht mit
					Schlagwörtern beantworten könne. Vielmehr müssten diese in «gründlicher Weise
					privatim oder öffentlich» <ref type="letter" target="K_1968"><!--→ Nr. 100--></ref> besprochen werden.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p31">
                        <pb n="18"/>Nachdem im Sommer 1852 mit der
					Eisenbahnfrage das eine der beiden grossen Infrastrukturprojekte entschieden
					war, konnte mit der Hochschulfrage das andere wieder auf die Traktandenliste des
					Parlaments gesetzt werden. Doch dessen Behandlung sollte sich
					über mehrere Sessionen hinziehen. Mehrheitsfähig wurde das Projekt erst, als es
					auf technische Fächer redimensioniert wurde. Aus der legendären Niederlage der
					Idee einer eidgenössischen Universität erwuchs 1854/55 das damalige
					Polytechnikum, die heutige Eidgenössische Technische Hochschule (<choice>
                            <abbr>ETH</abbr>
                            <expan>Eidgenössische Technische Hochschule (Zürich)</expan>
                        </choice>). Mit dem
					Polytechnikum wurde <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> in der Folge Wissenschaftsstandort des Landes, der
					auch für ausländische Gelehrte und Studierende zunehmend an Attraktivität
					gewann. Der junge Bundesstaat war international ausgerichtet. Er wollte seine
					Projekte mit den besten Professoren <ref type="letter" target="K_1378"><!--→ Nr. 27--></ref>, Ingenieuren und Mathematikern umsetzen, gleichgültig
					ob <placeName key="Deutschland">Deutsche</placeName>, <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> oder Schweizer. Und damit war der Forschungsplatz Schweiz
					geboren.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c24">Zur Gründungsgeschichte
						des Polytechnikums und zur Rolle, die Escher bei der Errichtung der
						eidgenössischen Hochschule spielte, <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 855–913.</note> </p>
			</div>
			<div xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.4">
				<head>Von der Zürich-Bodensee-Bahn zur Nordostbahn</head>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p32">Noch bevor die eidgenössischen Räte im
					Juli 1852 den wegweisenden Entscheid zur Eisenbahnfrage gefällt hatten, trat
					Alfred Escher mit seiner Rede, die er am <date when="1852-05-29">29. Mai 1852</date> an der Generalversammlung
					der Kaufmännischen Gesellschaft in <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> hielt, in die eisenbahnpolitische
					Praxis ein.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c25">Zur
						Gründungsgeschichte der Zürich-Bodensee-Bahn <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 414–443.</note> Durch diesen Auftritt profilierte er
					sich als instinktiver Machtpolitiker. Richtigerweise hatte er erkannt, dass
					höchste Eile geboten war, nicht nur weil sich ausländische Finanzkreise mithin
					für Linien durch den Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> zu interessieren begannen, sondern auch weil
					die Nordostschweiz gegenüber anderen Landesteilen in Rückstand zu geraten
					drohte. Doch waren es nicht Zeitfaktor und Konkurrenz allein, die Escher
					bewogen, die Initiative zu ergreifen. Ebenso wichtig war, dass die Stadt <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
					Ende der 1840er Jahre die Zügel in Sachen Eisenbahnbau an <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> abgegeben
					hatte. Escher aber war entschlossen, das eisenbahnpolitische Machtzentrum an der
					<placeName key="Limmat">Limmat</placeName> zu errichten. Damit zeichnete sich eine Entwicklung ab, die in späteren
					Jahren zu einer erbitterten Fehde zwischen den beiden Städten führen sollte.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c26">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> die
						Auseinandersetzungen zwischen Nordostbahn und Nationalbahn, in: <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 500–519</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p33">Überblickt man die nun folgenden
					Aktivitäten, die Escher entfaltete, bestätigt sich, dass er in diesem Projekt
					ganz ähnlich vorging wie später etwa bei der Gründung der Schweizerischen
					Kreditanstalt oder beim Bau des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>tunnels: Er warf sein ganzes politisches
					Gewicht, seinen wirtschaftlichen Einfluss und seine Beziehungsnetze <ref type="letter" target="K_1074"><!--→ Nr. 2--></ref> in die Waagschale, um die
					bestmöglichen Rahmenbedingungen zu schaffen: Er überzeugte den Grossen Rat von
					seiner Sache und erwirkte beim Regierungsrat eine Anschubfinanzierung, er nahm
					Fühlung auf mit Vertretern des <placeName key="Thurgau">thurgauischen</placeName> Projekts und setzte einen
					Fusionsvertrag auf, er sprach in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> mit Bundesrat <persName key="Naeff Wilhelm Matthias">Wilhelm Matthias Näff</persName>, um
					Eventualitäten und Unwägbarkeiten im Entscheidungsablauf zu antizipieren, und
					für die technischen Schlüsselstellen der geplanten Gesellschaft suchte und fand
					er ausgewiesene Spezialisten. Der 33jährige Escher bestimmte souverän den Gang
					der Diskussionen, er war die treibende Kraft bei allem und jedem. Und so konnte
					Escher am <date when="1852-12-20">20. Dezember 1852</date> in seiner Rede zur Eröffnung der Wintersitzung des
					Grossen Rates in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> stolz auf die erfolgreich abgeschlossenen
					Gründungsarbeiten hinweisen. Er malte das Bild eines Kantons <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, der das
					Zentrum eines dichten Eisenbahnnetzes bilden würde – eine Vision, die den
					Magistraten noch wenige Wochen zuvor utopisch erschienen wäre. Der Grosse Rat
					erteilte die Konzession für die Linienführung von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> über <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> an die
					Kantonsgrenze zum <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>, während der Grosse Rat des Kantons <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> dem
					Begehren für die Fortsetzung der Strecke nach <placeName key="Romanshorn">Romanshorn</placeName> entsprach. </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p34">Zur grössten Herausforderung, der sich
					Escher in dieser Gründungsphase stellen musste, <pb n="19"/>entwickelte sich die
					Finanzierung <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.4.1"><!--→ S.47-49--></ref> der Gesellschaft. Dazu gehörte einmal die Frage, in
					welchem Verhältnis schweizerisches und ausländisches Kapital zueinander stehen
					sollten. Darüber hinaus galt es in langwierigen Diskussionen zu entscheiden, wo
					und bei welchem – ausländischen – Bankhaus die Gesellschaft weitere
					Investitionsmittel für Bau und Betrieb finden würde. Alle diese Aspekte führten
					in ein Terrain voller Fallstricke, in das sich die meisten privaten
					Eisenbahngesellschaften hineinmanövrierten und aus dem sie nicht mehr
					herausfanden. </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p35">Escher hatte eine klare Meinung: Aus
					staatspolitisch-strategischen Gründen wollte er nicht, dass ausländische
					Investoren die Mehrheit im Aktionariat einnehmen würden. Neben privatem Kapital
					aus der Schweiz strebte er daher ein Engagement der öffentlichen Hand an. Und so
					betrieb er in den <placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName> Gemeinden kräftig Propaganda für die
					bevorstehende Aktienemission. Überdies schien es Ende 1852 nicht einfach zu
					sein, ausländisches Kapital zur Finanzierung schweizerischer Eisenbahnprojekte
					zu gewinnen. Denn kaum war der Entscheid für den privaten Eisenbahnbau in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>
					gefällt worden, als ausländische Kommentatoren bereits konstatierten, dass viele
					Initiativen zum Bau von Eisenbahnen an allen Ecken und Enden unkoordiniert
					gestartet würden. Potentielle ausländische Kapitalgeber <ref type="letter" target="K_1146"><!--→ Nr. 7--></ref> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_p11"><!--→ S.31-32--></ref> befürchteten, dass
					der somit unvermeidliche Wirrwarr der Linien – erst recht im stark kupierten
					Gelände der Schweiz – letztlich zum Fiasko führen würde. Sie wollten daher, so
					die erste Einschätzung, aus verständlichen Gründen noch zuwarten und die weitere
					eisenbahnpolitische Entwicklung verfolgen, bevor sie bereit waren, in der
					Schweiz in grossem Stil zu investieren. Unter diesen skeptischen Blicken machten
					Escher und seine Kollegen vom engeren Ausschuss des <placeName key="Zürich">zürcherisch</placeName>-<placeName key="Thurgau">thurgauischen</placeName>
					Projekts eigentliche Roadshows und gingen auf die Suche nach Investoren:
					Regierungsrat <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> <ref type="letter" target="K_1146"><!--→ Nr. 7--></ref>, gleichzeitig Ständerat, Bundesrichter und
					Privatdozent, liess seine Beziehungen zu finanzkräftigen Kreisen in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>
					spielen, <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName>, neben anderem damals Bundesrichter, Nationalrat und
					<placeName key="Thurgau">thurgauischer</placeName> Regierungsrat, machte sich in <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> an die Arbeit, während
						  <persName key="Fierz Johann Heinrich">Johann Heinrich Fierz</persName> <ref type="letter" target="K_1161"><!--→ Nr. 6--></ref>, Gründer und Patron einer grossen Textilhandelsfirma
					in <placeName key="Fluntern (Zürich)">Zürich-Fluntern</placeName>, der mit seinem Unternehmen in <placeName key="Oberitalien">Oberitalien</placeName> verwurzelt war, in
					<placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> auf die Suche ging. Als grosser Fundraiser entpuppte sich Professor   <persName key="Hildebrand Bruno">Bruno Hildebrand</persName> <ref type="letter" target="K_1164"><!--→ Nr. 8,--></ref> <ref type="letter" target="K_1168"><!-- 9,--></ref> <ref type="letter" target="K_1169"><!-- 10--></ref>, wie
					sein Briefwechsel mit Escher dokumentiert.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p36">Alle diese vereinten Marketing- und
					Verkaufsanstrengungen schienen nötig zu sein, war doch das Interesse gerade auch
					in gewissen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kreisen bis dahin enttäuschend gering gewesen. Namentlich
					konservative <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> übten sich in vornehmer
					Zurückhaltung. Doch dann zog das Interesse an den Eisenbahnaktien
					an. Und schliesslich wurde die Emission zu einem grossen Erfolg. Am <date when="1853-01-28">28. Februar
					1853</date> konnte im Casino in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> die erste Generalversammlung der Aktionäre der
						 Zürich-Bodensee-Bahn stattfinden. Die Versammlung wurde
					von Escher geleitet. Dabei erfuhr man, dass etwa zwei Drittel der Finanzmittel
					der Bahngesellschaft durch schweizerische Investoren und Kreditgeber aufgebracht
					worden waren. </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p37">Alfred Escher, zum
					Direktionspräsi<pb n="20"/>denten gewählt, sprach bereits im Vorfeld der ersten Sitzung des
					Verwaltungsrates mit Repräsentanten der Nordbahn über Fusionsmöglichkeiten. Der
					avisierte Anschluss dieser sogenannten «Spanischbrötlibahn» an seine
					Gesellschaft war für Escher strategisch wichtig, um neben der Verbindung an den
					Bodensee von Baden aus die Expansion Richtung <placeName key="Mittelland">Mittelland</placeName> vorzubereiten. Bis zum
					Sommer 1853 waren die sämtlichen Gespräche geführt und die vorbereitenden
					Entscheide gefällt, auch hinsichtlich der Weiterführung der Strecke von <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>
					nach <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>, so dass am <date when="1853-09-12">12. September 1853</date> die Fusion der beiden Gesellschaften
					formell besiegelt werden konnte. Escher wurde zum Direktionspräsidenten der
					vereinigten Nordostbahn-Gesellschaft (<choice>
                            <abbr>NOB</abbr>
                            <expan>Schweizerische Nordostbahn</expan>
                        </choice>) erkoren, eine operative
					Führungsfunktion, die er bis Anfang 1872 innehatte, um ab dann bis zu seinem Tod
					1882 das Präsidium des Verwaltungsrates auszuüben.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p38">Escher hatte 1853 ein grosses Ziel
					erreicht: Die zusammenhängende Eisenbahnlinie von <placeName key="Romanshorn">Romanshorn</placeName> nach <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> und
					weiter nach <placeName key="Aarau">Aarau</placeName> mit <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> als Zentrumsstation und Verkehrsdrehscheibe war
					sichergestellt. Wohl niemand hätte im Sommer 1852 – bei Eschers Auftritt in der
					Kaufmännischen Gesellschaft in <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> – gedacht, dass innert eines Jahres
					ein solches Ergebnis würde erzielt werden können.</p>
			</div>
			<div xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.5">
				<head>Die Erfolgsgeschichte der privaten Eisenbahngesellschaften:
					Schlaglichter</head>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p39">Bereits in diesen ersten Jahren der
					Eisenbahneuphorie bildeten sich jene vier Gesellschaften heraus, die fortan den
					Schweizer Markt unter sich aufteilten.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c27">Zur Entwicklung des
						schweizerischen Eisenbahnnetzes <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>,
						<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 458–463.</note> In wechselnder Reihenfolge nahmen diese Gesellschaften in
					der Folge bezüglich Länge ihrer Streckennetze die Podestplätze ein: Die
					Nordostbahn konzipierte ihre Stammlinie von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> nach <placeName key="Romanshorn">Romanshorn</placeName> und streckte
					von <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> aus den Arm Richtung <placeName key="Mittelland">Mittelland</placeName> aus. Die  Vereinigten
					Schweizerbahnen <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p46">Fusionen<!--→ S. 22–23--></ref>
					waren ein Zusammenschluss der  St. Gallisch-Appenzellischen
					Eisenbahn, der  Glattalbahn und der 
					Südostbahn und verfügten in der Ostschweiz über ein respektables Streckennetz.
					Zwischen diesen beiden Gesellschaften war ein harter Konkurrenzkampf <ref type="letter" target="K_1276"><!--→ Nr. 19--></ref> entbrannt, da sie beide
					an der Linie vom <placeName key="Bodensee">Bodensee</placeName> nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> arbeiteten. Ebenso waren sie gleichzeitig
					daran, ihre Netze mit dem <placeName key="Süddeutschland">süddeutschen</placeName> Raum zu verbinden. Die 
					Centralbahn, in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> domiziliert, strebte nach <placeName key="Olten">Olten</placeName>, um von dort aus ihre
					weitere Streckenexpansion in Angriff zu nehmen. Schliesslich die  Westbahn, die sich – im Vergleich zu den führenden deutschschweizerischen
					Gesellschaften – vorerst etwas langsamer entwickelte. Nach Eröffnung der Linie
					von <placeName key="Morges">Morges</placeName> nach <placeName key="Yverdon-les-Bains">Yverdon</placeName> suchte sie den Anschluss Richtung <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>. Doch dann brach
					auch in der <placeName key="Westschweiz">Westschweiz</placeName> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.3.2">Westbahnkonflikt<!--→ S.42–47--></ref> ein erbitterter Kampf um Linienführung und Stammlinien
					aus.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p40">Im Gegensatz zu dieser dynamischen und
					kraftvollen Entwicklung steht der Umgang mit dem Eisenbahnprojekt in <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_p5"><!--→ S.29-30--></ref> und <placeName key="Bern">Bern</placeName>.
					Obwohl auch hier bereits in den frühen 1850er Jahren entsprechende Ideen
					vorlagen, konnte sich der Bahnbau erfolgreich erst später durchsetzen. So wurden
					weder <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> noch <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> zu bahnpolitischen Impulsorten. In <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> fehlte eine
					machtvolle Persönlichkeit, welche die Möglichkeiten des privaten Eisenbahnbaus à
					la Escher erkannt und ausgeschöpft hätte. Die «Bundesbähnler» <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p30"><!--→ S. 17--></ref> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.8"><!--→ S. 60–62--></ref> um <persName key="Stämpfli Jakob">Jakob Stämpfli</persName>
					trauerten den verpassten Bundesbahnen nach und waren nach 1852 nicht bereit und
					willens, sich am Spiel der Marktkräfte zu beteiligen. Diese defensive Haltung in
					der Bundesstadt strahlte entsprechend auf die Region aus, was wiederum erklärt,
					warum der Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName> von der wirtschaftspolitischen Aufbruchsstimmung, die der
					junge Bundesstaat evozierte, nicht in dem Masse profitierte, wie dies etwa in
					der <placeName key="Ostschweiz">Ostschweiz</placeName> der Fall war. Anders lagen die Dinge in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>, das mit der
					Urschweiz als Hinterland topographisch ungünstig lag. Dazu kam, dass die
					katholisch-konservative Elite <placeName key="Luzern">Luzerns</placeName> wie die der anderen katholischen Kantone
					des Sonderbunds traumatisiert war. Zudem absorbierte die Sonderbundsschuld
					bedeutende Mittel zur Vergangenheitsbewältigung, die somit für
					zukunftsgerichtete Projekte nicht zur Verfügung standen.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c28">Zum Sonderbundskrieg und dessen
						Folgen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen, in: <ref type="lit">Jung/Koch,
							Escher Briefe, Band 3</ref>; <ref type="lit">Jung/Wiederkehr, Escher
							Briefe, Band 4</ref>.</note> <placeName key="Luzern">Luzerns</placeName> Fehler lag auch darin, dass das
					Eisenbahnprojekt, als es dann lanciert wurde, prioritär Richtung <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>
					vorangetrieben wurde und nicht Richtung <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Doch wer hätte in den frühen
					1850er Jahren die Möglichkeiten erahnen können, die ein Anschluss an Eschers
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> hätten bieten können?</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p41">
                        <pb n="21"/>Die erste Phase war der Erschliessung
					des Schweizer Mittellandes gewidmet. Im Stammnetz der einzelnen
					Eisenbahngesellschaften, wie es 1855 gebaut oder projektiert war, zeichnete sich
					die grosse Ost-West-Verbindung mit der Linie <placeName key="Bodensee">Bodensee</placeName>–<placeName key="Genfersee">Genfersee</placeName> ab (über <placeName key="Olten">Olten</placeName>,
					<placeName key="Biel (BE)">Biel (<placeName key="Bern">BE</placeName>)</placeName>, <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName>), dazu die beiden nach Süden drängenden Linien: die eine vom
					<placeName key="Bodensee">Bodensee</placeName> nach <placeName key="Chur">Chur</placeName> beziehungsweise von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zum <placeName key="Walensee">Walensee</placeName> Richtung <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> und
					<placeName key="Graubünden">Bündner</placeName> Pässe, die andere von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> nach <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> Richtung <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>. Diesen beiden
					Lösungen gesellten sich zusehends weitere Varianten hinzu wie <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName>, <placeName key="Grimsel (Pass)">Grimsel</placeName>,
					<placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>. Doch erst Ende der 1860er Jahre sollte die Frage nach der Linienführung
					der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale beantwortet werden.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c29">Zur <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage
						1850–1882 <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> die entsprechenden Ausführungen, in: <ref type="lit">Jung,
							Escher Briefe, Band 1</ref>.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p42">Ende der 1850er Jahre betrug das
					Streckennetz der vier grossen Gesellschaften rund 800 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice>. In keiner anderen
					Periode der Schweizer Eisenbahngeschichte wurden mehr Kilometer – und auch
					Bahnhöfe – gebaut, als in diesen kurzen 1850er Jahren. Berücksichtigt man, dass
					die einzelnen privaten Gesellschaften nach dem Eisenbahnentscheid von Mitte 1852
					zunächst erst errichtet und die einzelnen Streckenabschnitte erst geplant und
					strukturiert werden mussten, bis man ab Ende 1853 überhaupt erst mit dem Bau
					beginnen konnte, so lässt sich feststellen, dass in dieser stürmischen
					Take-off-Phase durchschnittlich pro Jahr mehr als 130 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice> verlegt wurden. Wie
					eindrücklich diese Leistung ist, zeigt sich daran, dass das Streckennetz in der
					Schweiz in den folgenden 15 Jahren (1860 bis 1874) lediglich noch um insgesamt
					300 Streckenkilometer beziehungsweise 20 Streckenkilometer pro Jahr wuchs. Heute
					misst das gesamte Normalspurbahnnetz der Schweiz rund 3000 <choice>
                            <abbr>km</abbr>
                            <expan>Kilometer</expan>
                        </choice>. Davon waren 1856 rund
					10% erstellt, 1859 bereits rund 27%. Anders gesagt: Mehr als ein Viertel des
					Schienenweges der heutigen Schweizerischen Bundesbahnen wurden während der goldenen 1850er Jahre in
					lediglich sechs Jahren gebaut.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p43">Die Errichtung von Eisenbahnen
					erforderte Kapital <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.4.1"><!--→ S. 47–49--></ref> in bis anhin unbekanntem Umfang. Das schweizerische
					Bankwesen war nicht in der Lage, das erforderliche Geld zu beschaffen. Was ein
					geeignetes Institut zur Finanzierung von Eisenbahnen und Industrie betraf,
					herrschte im schweizerischen Bankensystem ein grosses Vakuum. So führten Bau und
					Betrieb von Eisenbahnlinien und Bahnhöfen zunächst zu einer fast vollständigen
					finanziellen Abhängigkeit von ausländischen Bankinstituten. Die 1850er Jahre
					sind zunächst geprägt von Kämpfen ausländischer Banken um den Eisenbahnmarkt
					Schweiz. Namentlich die beiden <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Finanzmächte Crédit Mobilier und
					Réunion Financière beziehungsweise Rothschild engagierten sich im Eisenbahnmarkt
					Schweiz.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p44">Für manche Gesellschaften, die 1852 mit
					Pauken und Trompeten gegründet worden waren, präsentierten sich bereits wenig
					später Gegenwart und Zukunft in düsteren <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.4.2"><!--→ S. 49–50--></ref> Farben. Da und
					dort musste man nämlich feststellen, dass die ursprünglichen Erwartungen
					überzeichnet gewesen waren, dass man sich auf wackeligem
					betriebswirtschaftlichem Grund bewegte, dass man in der Euphorie zu
					wachstumsorientiert, zu sehr politisch-strategisch und zu wenig
					betriebswirtschaftlich gedacht hatte. Nun stellte sich die Frage, ob sich die
					Probleme durch geeignete Zusammenschlüsse lösen liessen. Vor diesem Hintergrund
					der Finanzierungsfrage kam es 1856 in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zur Gründung der Schweizerischen
					Kreditanstalt <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.6">Kreditanstalt<!--→ S. 24–25--></ref>
					(heute Credit Suisse). Diese, ursprünglich gedacht als Hausbank der
					Nordostbahn-Gesellschaft, wurde die erste moderne Industriebank der Schweiz. Sie
					gab in der Folge der Nordostbahn Rückendeckung und ermöglichte es ihr, gegenüber
					der Eisenbahnkonkurrenz, aber auch gegenüber dem ausländischen Kapital mit neuem
					Selbstbewusstsein aufzutreten. Die Kreditanstalt engagierte sich ebenso bei
					anderen Schweizer Bahngesellschaften und half bei der Beschaffung der
					erforderlichen Kapitalien. Ein weiteres Verdienst der Kreditanstalt lag in der
					Mobilisierung des <pb n="22"/>schweizerischen Kapitalmarktes. Dank der Kreditanstalt war es
					der Nordostbahn 1856 gelungen, sich vom Bankhaus Rothschild <ref type="letter" target="K_1576"><!--→ Nr. 51--></ref> zu lösen. Die Nordostbahn war wie
					keine andere Bahngesellschaft in der Schweiz für die Fusionsbestrebungen
					gerüstet, die in der zweiten Hälfte der 1850er Jahre fast sämtliche
					Bahngesellschaften berührten. Damals wurden die eisenbahnpolitischen Karten neu
					ausgegeben, gemischt und wieder verteilt. Wer damals nicht am Tisch sass oder zu
					spät kam, den bestrafte die Geschichte.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c30">Deutlich zeigte sich dies am
						Beispiel der Nationalbahn, die in den 1870er Jahren mit ihren schlechten
						Karten das Spiel gegen die etablierten Gesellschaften verlieren
						musste. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 500–519.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p45">Fächert man die in der zweiten Hälfte
					der 1850er Jahre im Raume stehenden Fusionen auf, schälen sich folgende
					Charakteristika heraus: In unausgesetztem Stakkato jagten sich die
					Pläne und Dispositionen. Laufend änderten sich die Frontverläufe und Allianzen
					im Hinblick auf mögliche Fusionen. In verwirrender Weise überlagerten sich
					offizielle Verhandlungen und Geheimgespräche. Und ausländische Geldgeber taten
					ihr Bestes, die Situation in der Schweiz immer weiter zu polarisieren. Im
					Vergleich zu den <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Geldmächten <ref type="letter" target="K_1264"><!--→ Nr. 18--></ref> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_p69"><!--→ S. 49--></ref> spielten andere ausländische
					Finanzkreise – etwa <placeName key="England">englische</placeName>  und <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> – lediglich Nebenrollen. Angesichts der
					multinationalen Interessen, die sich bisweilen gebieterisch zu Wort meldeten,
					gewann die Frage, ob der Staat regulierend in den Wettbewerb zwischen den
					Eisenbahngesellschaften eingreifen sollte, neue Aktualität. So wurden denn auch
					im anstehenden Fusionswirrwarr der zweiten Hälfte der 1850er Jahre grosse
					Gefahren für die nationalen Interessen der Schweiz an die Wand gemalt. Dabei
					wurden namentlich Fragen der Wehr- und Verteidigungsbereitschaft <ref type="letter" target="K_1475"><!--→ Nr. 36--></ref> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_p53"><!--→ S. 44--></ref> der Schweiz mit in die
					Debatten eingebracht. </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p46">Das Ganze begann 1855 mit
					Meinungsverschiedenheiten zur Frage, wie die <placeName key="Westschweiz">Westschweiz</placeName> <ref type="sum" target="Eisenbahngeschichte_d1.3.2"><!--→ S. 42-47--></ref> eisenbahnmässig
					erschlossen werden sollte und wie die <placeName key="Westschweiz">Westschweizer</placeName> Bahnen den Anschluss an das
					schweizerische <placeName key="Mittelland">Mittelland</placeName> und die <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Bahngesellschaften finden
					könnten. Es gab nur wenige Konflikte und Sachfragen in der Schweiz der 1850er
					Jahre, welche Politik und Öffentlichkeit dermassen berührten und die politischen
					Lager so sehr aufwirbelten wie die Frage der <placeName key="Westschweiz">westschweizerischen</placeName> Linienführung.
					Während die Wellen dieser Auseinandersetzungen hochschlugen, bahnten sich im
					Frühjahr 1856 Konstellationen an, welche die schweizerische Eisenbahnkarte von
					Grund auf neu gezeichnet hätten. Es war die Grossoffensive der Réunion
					Financière gegen die Machtpositionen des Crédit Mobilier. Das Fernziel der
					Réunion Financière war, eine radikale Strukturbereinigung des Schweizer
					Eisenbahnmarktes durch Fusion aller Eisenbahngesellschaften herbeizuführen. Von
					den in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> ausgeheckten Gedankenspielen und den dort geplanten Manövern wurde
					Escher durch <persName key="Kern Johann Konrad">Johann Konrad Kern</persName> <ref type="letter" target="K_1440"><!--→ Nr. 39,--></ref> <ref type="letter" target="K_1551"><!-- 45,--></ref> <ref type="letter" target="K_1572"><!-- 50,--></ref> <ref type="letter" target="K_1600"><!-- 52--></ref>
				 auf dem laufenden gehalten.
					<persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> entwickelte sich zu einem für Escher wichtigen Horchposten.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c31">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="letter" target="K_1568"><!--Brief
							Johann Konrad Kern an Alfred Escher, 13. Februar 1857 (BAR J
							I.67-8)--></ref>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						472–473.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p47">Ausgehend von ihrer Position in der
					<placeName key="Westschweiz">Westschweiz</placeName> mit der Lausanne-Freiburg-Bern-Bahngesellschaft, beabsichtigte die
					Réunion Financière in einem nächsten Schritt, die <placeName key="Ostschweiz">ostschweizerischen</placeName>
					Bahngesellschaften <ref type="letter" target="K_1483"><!--→ Nr. 37,--></ref> <ref type="letter" target="K_1486"><!-- 38,--></ref> <ref type="letter" target="K_1440"><!-- 39,--></ref> <ref type="letter" target="K_1489"><!-- 40--></ref> zusammenzuschliessen. Es gelang ihr, die Fäden so zu
					ziehen, dass am <date when="1856-05-14">14. Mai 1856</date> die Direktionen der Nordostbahn, der St.
					Gallisch-Appenzellischen Eisenbahn und der Südostbahn einem Fusionsvertrag
					zustimmten, den später auch die Glattalbahn und die Rheinfallbahn hätten
					unterzeichnen sollen. Doch die angestrebte Fusion kam nicht zustande. Escher
					hatte eine Kehrtwendung gemacht und im Juni 1856 in Direktion und Verwaltungsrat
					der Nordostbahn die Ablehnung durchgesetzt. Nach diesem Rückschlag ging die
					Réunion Financière daran, die Südostbahn, die St. Gallisch-Appenzellische
					Eisenbahn und die Glattalbahn zusammenzuführen, was ihr auch gelang. Die neue
					Gesellschaft konstituierte sich 1857 zu den Vereinigten Schweizerbahnen (<choice>
                            <abbr>VSB</abbr>
                            <expan>Vereinigte Schweizerbahnen</expan>
                        </choice>)
						<ref type="letter" target="K_1511"><!--→ Nr. 42--></ref> mit Sitz in <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St.
					Gallen.</placeName> Gleichzeitig mit dieser ersten Strukturbereinigung wurden sowohl vom
					Crédit Mobilier als auch von der <pb n="23"/>Réunion Financière neue Initiativen ergriffen,
					die nicht den geringsten Zweifel daran liessen, worum es den beiden
					<placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Grossbanken letztlich ging: nämlich mittels weiterer Fusionen die
					Herrschaft über das ganze schweizerische Eisenbahnsystem zu erlangen. Zwischen
					den beiden unversöhnlichen Lagern hatte sich Escher mit seiner Nordostbahn zu
					positionieren oder aber einen Weg zu finden, auf dem er an ihnen vorbeikam. Und
					dies gelang ihm dank der Schweizerischen Kreditanstalt.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p48">Mit der im Sommer 1856 von Escher
					betriebenen Absage an die Adresse <placeName key="Ostschweiz">ostschweizerischer</placeName> Zusammenschlüsse unter
					<placeName key="Frankreich">französischer</placeName> Herrschaft waren die Fusionsabsichten auch für die Nordostbahn
					nicht vom Tisch, wie die Übernahme der Rheinfallbahn <ref type="letter" target="K_1489"><!--→ Nr. 40--></ref> (1856/57) beispielhaft dokumentiert.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c32">Hierzu und zu weiteren
						Übernahmen der Nordostbahn <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						484–499.</note> Sie erhielten im Frühjahr 1857 gar ungeahnten Auftrieb, als
					in der Öffentlichkeit bekannt wurde, dass eine Fusion <ref type="letter" target="K_1572"><!--→ Nr. 50--></ref> <ref type="letter" target="K_1576"><!--→ Nr. 51--></ref> <ref type="letter" target="K_1600"><!--→ Nr. 52--></ref> <ref type="letter" target="K_1607"><!--→ Nr. 53--></ref> <ref type="letter" target="K_1609"><!--→ Nr. 54--></ref> <ref type="letter" target="K_1611"><!--→ Nr. 55--></ref> zwischen der Nordostbahn,
					der Centralbahn, der Westbahn, der Verrièresbahn (Franco-Suisse) sowie der
					Lausanne-Freiburg-Bern-Bahn unmittelbar bevorstehe. Es wurde herumgeboten, dass mit
					der Fusion die weitere Absicht verbunden sei, die <placeName key="Freiburg im Üechtland">Freiburger</placeName> wie die <placeName key="Murten">Murtener</placeName>
					Linie zugunsten der Linie <placeName key="Genf (Stadt)">Genf</placeName>–<placeName key="Yverdon-les-Bains">Yverdon</placeName>–<placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName>–<placeName key="Solothurn (Stadt)">Solothurn</placeName> zu opfern, worauf
					<placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> nicht mehr an die Hauptlinie zwischen <placeName key="Bodensee">Bodensee</placeName> und <placeName key="Genfersee">Genfersee</placeName> angeschlossen
					wäre. Auch sollte die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>transversale nicht mehr über <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> und den
					<placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>, sondern über die Centralbahn und den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> realisiert werden.
					Ebenso wurde publik, dass an der Spitze der neuen, umfassenden Gesellschaft
					Alfred Escher stehen würde. Und mit dieser personellen Perspektive war der
					Konflikt vollends programmiert. Schliesslich eskalierte der Streit allerorten.
					Das Fusionsprojekt war gescheitert. Nicht besser erging es vielen anderen
					Fusionsplänen, die in den Führungsgremien der Bahngesellschaften zu einem
					Dauerthema geworden waren.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c33">Zu den
						Fusionsplänen <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 466–519.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p49">Trotz aller Probleme in der
					Finanzierungsfrage, trotz erfolgreicher und gescheiterter Fusionen, trotz
					Übermarchung im Bau von Strecken und Bahnhöfen, trotz fehlender Koordination in
					der Tarifierung und mangelhafter Absprachen in der Fahrplangestaltung – trotz
					allem Wirrwarr: Die Entwicklungsgeschichte des Eisenbahnbaus in der Schweiz mit
					den privaten Gesellschaften während des wirtschaftsliberalen Zeitfensters der
					1850er und 1860er Jahre ist letztlich eine Erfolgsgeschichte. Der grosse
					Aufbruch zur modernen Schweiz, wie er mit dem Eisenbahnentscheid 1852
					eingeläutet wurde, war ganz ausschliesslich nur mit einem Modell zu erreichen,
					das die Kompetenzstrukturen bei der Konzessionserteilung auf
					föderalistisch-kantonaler Basis mit privatwirtschaftlich-unternehmerischer
					Verantwortung paarte. Der Leistungsausweis der privaten Eisenbahngesellschaften
					misst sich zudem nicht nur in den Metern verlegter Schienen und in der Anzahl
					errichteter Bahnhöfe. Ebenso schlagen die mit dem Eisenbahnbau zusammenhängenden
					wirtschaftlichen und gesellschaftspolitischen Erscheinungen zu Buche, diese
					grundlegenden Plattformen und Elemente einer neuen, zukunftsgerichteten Schweiz.
					Ebenso evident ist, dass das Eisenbahnprojekt, wäre es bereits im jungen
					Bundesstaat vom Bund betrieben worden, unvergleichlich langsamer
					vorangeschritten wäre, mit allen Konsequenzen hinsichtlich verzögerter oder gar
					ausbleibender Entwicklungsschritte. Man vermag sich recht eigentlich nicht
					vorstellen, in welche dramatische Rücklage die Schweiz über die Zeit geraten
					wäre ohne die kraftvollen Initiativen und Gründungen, die erfolgreich nur
					zusammen mit der Entwicklung des Eisenbahnprojekts möglich wurden. Was man mit
					Sicherheit sagen kann: dass die Erfolgsgeschichte Schweiz, die der junge
					Bundesstaat begründete, ohne das Modell der privaten Eisenbahngesellschaften
					nicht hätte geschrieben werden können.</p>
			</div>
			<div xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.6">
				<head>
                        <pb n="24"/>Die Schweizerische Kreditanstalt</head>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p50">Mit dem Bundesstaat von 1848
					veränderten sich die politischen, ökonomischen und sozialen Strukturen der
					Eidgenossenschaft grundlegend.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c34">Zum Bankenplatz Schweiz vom 18. bis zum 20.
						Jahrhundert <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Kreditanstalt</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 15–41.</note> Dank der Entwicklung der Baumwollindustrie und dem Aufblühen des internationalen
					Freihandels erlebte die schweizerische Volkswirtschaft einen ungeahnten
					Aufschwung. Gleichzeitig schälten sich auf dem Geld- und Kapitalmarkt neue
					Bedürfnisse heraus, die von den bestehenden Instituten nicht befriedigt werden
					konnten: Die Privatbankiers verwalteten zwar die in der Schweiz geäufneten
					Gelder, stellten diese aber paradoxerweise kaum je der Schweizer Wirtschaft zur
					Verfügung. Da die führenden Industriellen bis dahin nur selten fremde
					Finanzierungsquellen beansprucht hatten, sahen die traditionsbewussten
					Privatbankiers keinen Grund, ihre Geschäftspraxis zu ändern. Zudem sahen sie
					sich durch die Industrialisierung mit neuartigen, schwer einzuschätzenden
					Risiken konfrontiert, die sie zunächst nicht einzugehen bereit waren. Die
					Sparkassen und die ersten Notenbanken waren ebensowenig geeignet, die steigende
					Kapitalnachfrage der Industrie zu decken. So lehnten diese beispielsweise die
					Vergabe von grösseren Blankokrediten ab.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p51">Der entscheidende Impuls zur
					Entwicklung eines modernen Bankwesens, das die Bedürfnisse der Wirtschaft zu
					befriedigen vermochte, ging vom Entscheid der eidgenössischen Räte von 1852 aus,
					Bau und Betrieb von Eisenbahnen privaten Unternehmen zu überlassen <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_d1.2"><!--→ S. 11–18--></ref>. Für die
					Beschaffung des notwendigen Kapitals waren Inhaberaktien und Anleiheobligationen
					geeignete Finanzierungsinstrumente. Damit war zugleich auch die Grundlage für
					die Entstehung der Effektenbörsen geschaffen. Der in den 1850er Jahren
					sprunghaft gestiegene Bedarf an Industriekapital verlangte somit nach Banken
					ganz neuen Zuschnitts. Entsprechende Modelle waren damals im Ausland bereits
					umgesetzt, namentlich in <placeName key="England">England</placeName>, <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> und <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c35">Zum Modell des Crédit Mobilier
						<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 733–741.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p52">Als Direktionspräsident der Nordostbahn
					hatte Escher in den frühen 1850er Jahren wiederholt schwierige
					Finanzierungsverhandlungen zu führen. Dabei litt er als operativer Chef unter
					der Abhängigkeit von den oft mit Arroganz auftretenden ausländischen Banken. Vor
					diesem Hintergrund entschloss sich Escher Mitte der 1850er Jahre, die bereits
					vorliegenden Gedanken und Überlegungen, auch in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eine zeitgemässe
					Industriebank zu errichten, aufzunehmen, zu Ende zu denken und umzusetzen. Und
					so wurde er die eigentliche Gründerpersönlichkeit der Schweizerischen
					Kreditanstalt. Die Idee jedoch, ein solches Institut ins Leben zu rufen, kam aus
					<placeName key="Sachsen (Königreich)">Sachsen</placeName>, und zwar vom auslandschweizerischen Grosskaufmann <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hans Caspar
					Hirzel-Lampe</persName> <ref type="sum" target="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p23"><!--→ S. 14–15--></ref>,
					der in <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> ein Überseehandels- und Bankhaus führte und seit 1835
					eidgenössischer Generalkonsul in <placeName key="Sachsen (Königreich)">Sachsen</placeName> war. Dieser war nicht nur
					Eisenbahnpionier, sondern gehörte zu einem Kreis, der im Frühjahr 1856 die
					Allgemeine Deutsche Credit-Anstalt in <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> gegründet hatte. Und dieser
					<persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampe</persName> schlug seinen <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Freunden nun vor, auch in der <placeName key="Limmat">Limmat</placeName>stadt
					eine solche Kreditanstalt zu errichten. Dabei liess er offen, ob es sich um eine
					Filiale des <placeName key="Leipzig (D)">Leipziger</placeName> Instituts oder um ein von <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> aus initiiertes
					Gründungsgeschäft nach der Crédit-Mobilier-Konzeption handeln sollte.
					<persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampes</persName> Vorstoss wurde in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> in verschiedenen Kreisen diskutiert, und
					er fand den Weg zu Alfred Escher. Für diesen war klar, dass die Idee aus <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName>
					einer Anpassung an schweizerische Verhältnisse bedurfte. Darin lag eine von
					Eschers Stärken – ein Projekt in die richtigen Bahnen zu lenken und dadurch zu
					realisieren. Er sollte sie im Lauf seiner Karriere als Politiker und
					Wirtschaftsführer noch viele Male unter Beweis stellen. Dank seinem
					aussergewöhnlichen politischen Gewicht und seinem beispiellosen Talent gelang es
					Escher, <persName key="Hirzel-Lampe Hans Caspar">Hirzel-Lampe</persName> und die <placeName key="Leipzig (D)">Leipziger</placeName> bei der Stange zu halten, obwohl das
					<placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Kreditanstalt-Projekt immer markanter von der <placeName key="Sachsen (Königreich)">sächsischen</placeName> Vorlage
					abwich. Als ver<pb n="25"/>handlungstaktische Meisterleistung ist zu werten, dass Escher die
					<placeName key="Leipzig (D)">Leipziger</placeName> verpflichten konnte, 50% des Aktienkapitals zu stellen, während er
					ihnen lediglich zwei Sitze im fünfzehnköpfigen Verwaltungsrat zugestand. Ein
					beträchtlicher Teil der anderen 50% des Aktienkapitals lag ebenfalls in
					<placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> oder ausländischen Händen: um so erstaunlicher, dass es Escher in
					diesem Umfeld gelang, ein Bankkonzept schweizerischer Prägung durchzusetzen.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p53">Am <date when="1856-07-05">5. Juli 1856</date> genehmigte der
					Regierungsrat die Statuten der Bank; das Aktienkapital war auf 30 Millionen
					Franken festgesetzt worden. Am <date when="1856-07-14">14. Juli 1856</date> fand in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> im Geschäftslokal
					«Kleiner Tiefenhof» <choice>
                            <abbr>Nr.</abbr>
                            <expan>Nummer</expan>
                        </choice> 26a (beim heutigen Hause Sprüngli am Paradeplatz) die
					erste Sitzung des Verwaltungsrates statt, bei welcher Escher zum Präsidenten und
					<persName key="Rüttimann Johann Jakob">Johann Jakob Rüttimann</persName> zum Vizepräsidenten einstimmig gewählt wurden. Und am <date when="1856-07-18">16.
					Juli 1856</date> nahm die Kreditanstalt mit einem halben Dutzend Angestellter im
					«Kleinen Tiefenhof» ihre Geschäftstätigkeit auf.<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c36">Zur Gründungs- und
						Entwicklungsgeschichte der Kreditanstalt <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung,
							Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 733–851; <ref type="lit">Jung,
						Kreditanstalt</ref>.</note> Die Subskription der Aktien begann am folgenden
					Tag. Über die Erfolgsaussichten gingen die Meinungen weit auseinander. Dann
					geschah, was nicht einmal die grössten Optimisten für möglich gehalten hatten:
					Bereits am ersten Tag spielten sich vor dem «Tiefenhof» tumultartige Szenen ab.
					Die engen Büros der Bank vermochten den Ansturm der Menge nicht aufzufangen.
					Schriftliche Anmeldungen führten zu Bergen eingehender Post. Überdies schienen
					sich massenhaft ausländische Interessenten auf den Weg nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu machen.
					Und alle hatten nur das eine Ziel, nämlich Aktien der Kreditanstalt zu zeichnen
					– und zwar so viele wie möglich! Die Leute schleppten Säcke mit Münzen und Gold
					an und brachten Wertschriften mit. Der Telegraph lief während der
					Subskriptionstage auf Hochtouren, und die «Herren auf dem Bureau gehen fast zu
					Grunde vor Hitze <choice>
                            <abbr>etc.</abbr>
                            <expan>et cetera (und anderes)</expan>
                        </choice>».<note type="com" xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_c37">
                            <ref type="letter" target="K_1503"><!--Brief Johann Jakob Rüttimann an Alfred Escher, 18. Juli
							1856 (BAR J I.67-8)--></ref>.</note> </p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p54">Die Emission der Kreditanstalt
					beherrschte das Gespräch auf der Strasse und wurde zum Thema in den Medien. Das
					Zeichnen von Kreditanstalt-Aktien war zum gesellschaftlichen Event geworden und
					gehörte zum guten Ton. Die Emission wurde zu einem Ereignis, wie es die
					Schweizer Wirtschaftsgeschichte im 19. Jahrhundert nicht mehr dokumentiert hat.
					Tatsächlich war der Erfolg der Zeichnung sensationell: Standen dem Publikum
					ursprünglich 6000 Aktien, später 9000 zur Verfügung, so waren nach drei Tagen
					beinahe 450 000 gezeichnet. Verglichen mit dem Subskriptionsprospekt wurde das
					Aktienkapital bei der Emittierung um das rund Siebzigfache überzeichnet.</p>
				<p xml:id="Wirtschaftsliberales_Zeitfenster_p55">Der Emissionserfolg im <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>
					«Tiefenhof» war ein Zeichen der Zeit: In der Schweiz herrschte Mitte der 1850er
					Jahre wirtschaftliche Aufbruchsstimmung. Zum ökonomischen Aufschwung gesellte
					sich eine positive Grundstimmung, das weitverbreitete Gefühl, in eine neue Ära
					der Schweizer Geschichte eingetreten zu sein.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>