<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="Zofingerverein">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Der Zofingerverein: Alfred Escher als Präsident der Sektion Zürich und als
			Centralpräsident (1837–1842)</title>
                <author>
      Bruno Fischer, unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
    </author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Publication Information</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>Jung Joseph (Hrsg.), Alfred Eschers Briefe aus der Jugend- und
				Studentenzeit (1831–1843), bearbeitet und kommentiert von Bruno Fischer (Alfred
				Escher. Briefe. Ein Editions- und Forschungsprojekt der Alfred Escher-Stiftung, Band 2),
				Zürich 2010</title>
                    <title type="short">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2</title>
                    <ref type="volume" target="V2">22–36</ref>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Eschers Eintritt in den Zofingerverein – Präsident der Sektion Zürich – Centralpräsident</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change>XML-Grundstruktur erstellt, BF, 04.02.2011</change>
                <change>Auszeichnung nach DTD-Umstellung, CF, 14.06.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 1 umgesetzt, BP, 11.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 1 umgesetzt, TM, 13.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Auszeichnung 2 umgesetzt, TM, 26.07.2011</change>
                <change>e-Edition: Verifizierung 2 umgesetzt, BP, 27.07.2011</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
    <div xml:id="Zofingerverein_d1">
      <head>
        <pb n="22"/> Der Zofingerverein: Alfred Escher als Präsident der Sektion Zürich und
				als Centralpräsident (1837–1842)</head>
      <div xml:id="Zofingerverein_d1.1">
        <head>Der Zofingerverein</head>
        <p xml:id="Zofingerverein_p1">1819: Geburtsjahr Alfred Eschers und Gründungsjahr des
					Schweizerischen Zofingervereins. Studierende der Akademie <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> besuchten an <date when="1819-01-01">Neujahr 1819</date> in
						<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> die offiziellen
					Reformationsfeiern zum 300-Jahr-Jubiläum des Beginns der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Predigertätigkeit <persName key="Zwingli Huldrych">Huldrych Zwinglis</persName> und trafen sich mit ihren
						<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Studienkollegen. Hier entstand
					die Idee, einen solchen Gedankenaustausch zwischen Studenten aus verschiedenen
					Akademien zu vertiefen. Man einigte sich darauf, ein Treffen im zentral
					gelegenen <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName> Städtchen <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> abzuhalten. Dieses erste
					Centralfest, das vom <date when="1819-07-21">21.</date> bis <date when="1819-07-24">24.
						Juli 1819</date> stattfand, wurde von etwa 60 Studenten der <placeName key="Bern (Stadt)">Berner</placeName> und der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Akademie besucht. Bereits am zweiten Centralfest 1820 nahmen
					neben <placeName key="Bern (Stadt)">Berner</placeName> und <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Studenten auch <placeName key="Lausanne">Lausanner</placeName> und <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzerner</placeName> teil,
					120 insgesamt. Damit hatte der Verein sprachliche und konfessionelle Grenzen
					überwunden und hatte gesamtschweizerische Ausstrahlung gewonnen. Nachdem bereits
					am ersten Fest 1819 der studentische Charakter des Vereins festgelegt worden
					war, wurden nun weitere grundlegende Beschlüsse gefasst. Mitglied werden konnte
					jeder Schweizer, der das 17. Altersjahr zurückgelegt hatte und eine höhere
					Lehranstalt besuchte. Der Verein gliederte sich in Sektionen, eine an jedem Ort,
					die regelmässige Sitzungen abhielten. Die Verbindung zwischen den Sektionen
					hielt ein Centralausschuss aufrecht, den die Sektionen abwechselnd stellten.
					Höchstes Gremium war die Festversammlung am alljährlich in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> gehaltenen Centralfest.<com xml:id="Zofingerverein_c1">Als Quellen zur Geschichte des Zofingervereins stehen
						zur Verfügung: Materialien der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> im <choice>
                                <abbr>StAZH</abbr>
                                <expan>Staatsarchiv Zürich</expan>
                            </choice>, wie Protokolle <hi rend="italics">[<ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>]</hi>,
						Jahresberichte <hi rend="italics">[<ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver.
 Sekt. ZH</ref>]</hi>, Korrespondenzen und einzelne Schriften.
						Unterlagen des Centralvereins <choice>
                                <abbr>bzw.</abbr>
                                <expan>beziehungsweise</expan>
                            </choice> Centralausschusses finden
						sich im <choice>
                                <abbr>StABS</abbr>
                                <expan>Staatsarchiv Basel-Stadt</expan>
                            </choice>, beispielsweise Berichte über das Centralfest <hi rend="italics">[<ref type="lit">Prot. allgemeine Versammlung
								Zof.-Ver.</ref>]</hi>, Sitzungsprotokolle des Centralausschusses <hi rend="italics">[<ref type="lit">Prot. CA Zof.-Ver. 1840/41</ref>]</hi>
						und Korrespondenzen. – Zur Geschichte des Zofingervereins wurden von
						Vereinsmitgliedern verschiedene Jubiläumsbroschüren und sonstige Schriften
						verfasst. Zu nennen sind das zweibändige Werk von Beringer <hi rend="italics">[<ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref>]</hi>,
						die Arbeit von Barth, Burckhardt und Gigon <hi rend="italics">[<ref type="lit">Barth/Burckhardt/Gigon, Zofingerverein</ref>]</hi>, Werke
						zum 50-Jahr- <hi rend="italics">[<ref type="lit">Hunziker,
 Zofingerverein</ref>]</hi> sowie zum 150-Jahr-Jubiläum <hi rend="italics">[<ref type="lit">Schweizerischer Zofingerverein, 1819–1969</ref>]</hi> und die Geschichte der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> von Ganz <hi rend="italics">[<ref type="lit">Ganz, Section Zürich</ref>]</hi>. – Mit dem Verhältnis Eschers zum
						Zofingerverein beschäftigt sich grundlegend die Escher-Biographie von Jung
							<hi rend="italics">[<ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>]</hi>;
							<choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> auch <ref type="lit">Jung, Berühmte Zofinger</ref>;
							<ref type="lit">Schneider, Activzofinger</ref>.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p2">Der Verein hatte kein unmittelbares parteipolitisches
					Handeln zum Ziel. Sein Zweck bestand im wesentlichen darin, «durch Einigung der
					gleichgesinnten Studirenden zur Einigung des ganzen Volkes beizutragen und diese
					für das Vaterland zu bilden».<com xml:id="Zofingerverein_c2">
                            <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> I, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 151.</com> Eine
					Vereinigung von Mitgliedern verschiedener höherer Lehranstalten und die damit
					verknüpfte Betonung des Vaterländischen war damals auf akademischem Gebiet für
					die Schweiz etwas Neues. Darin zeigte sich der Geist anderer nationaler Vereine
					und der Geist des Aufbruchs, der in liberalen, fortschrittlichen Kreisen als
					Reaktion auf die Jahre der Restauration (1814–1830) in der Schweiz festzustellen
					war. In einer Zeit, die politisch durch eine konservative Grundtendenz und
					kantonalen Egoismus geprägt war, verhiess der Zofingerverein mit seinen Idealen
					der Vaterlandsliebe, der Freiheit und der Freundschaft seinen Mitgliedern neuen
					Glauben an die Zukunft. Ähnlich dem Zofingerverein als Zusammenschluss
					schweizerischer Studierender wurden in der ersten Hälfte des 19. Jahrhunderts
					auch andere Vereine mit gesamtschweizerischer Ausrichtung gegründet.<com xml:id="Zofingerverein_c3">Ein Vorläufer dieser Vereine war die in die Zeit der
						Aufklärung zurückreichende, 1761/62 gegründete Helvetische Gesellschaft.
						Meist entstanden die nationalen Vereine aus dem Zusammenschluss lokal und
						regional bestehender Vereine. Im wissenschaftlichen und kulturpolitischen
						Bereich wurden verschiedene Vereine gegründet, so 1806 der Schweizerische
						Kunstverein, 1811 die Schweizerische Geschichtforschende Gesellschaft und
						1815 die Schweizerische Naturforschende Gesellschaft. 1832 entstand mit der
						Helvetia, die sich vom Zofingerverein abspaltete, ein weiterer
						Studentenverein. Im selben Jahr wurde der Eidgenössische Turnverein
						gegründet. Ausschliesslich politische Ziele verfolgte der 1835 als
						Nachfolger des Schweizerischen Schutzvereins gegründete Schweizerische
						Nationalverein. 1838 entstand der Grütliverein als Vereinigung von
						Handwerksgesellen. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jost/Tanner, Geselligkeit</ref>; <ref type="lit">Im Hof,
 Vereinswesen</ref>; <ref type="lit">Bernard/Reichen, Gesellschaft</ref>.</com> Diese überkantonal ausgerichteten Zusammenschlüsse
					spielten als Hort des nationalen Gedankengutes eine wichtige Rolle bei der
					Entstehung des schweizerischen Bundesstaates von 1848.</p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p3">Von einer Fixierung des Vereinszwecks wurde im
					Zofingerverein ursprünglich abgesehen. Als Devise des Vereins setzte sich ab
					1827 «Vaterland, Freundschaft, Wissenschaft» durch. 1834 schliesslich wurde in
					den Statuten der Zweck wie folgt festgehalten: «§ 1. Der Zofinger-Verein hat zum
					Zweck das Wohl des Vaterlandes. § 2. Er knüpft zwischen den Studirenden der
					verschiedenen Theile der Schweiz Bande der Freundschaft und Verbrüderung zur
					Begründung eines nationalen Sinnes und zur Erwerbung der Tugenden und
					Kenntnisse, deren sie wegen ihres Zweckes bedürfen.»<!--Nr. 27-->
                        <com xml:id="Zofingerverein_c4">Statuten des <choice>
                                <abbr>Zof.-Ver.</abbr>
                                <expan>Schweizerischer Zofingerverein</expan>
                            </choice> 1834/35, <choice>
                                <abbr>zit.</abbr>
                                <expan>zitiert</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						114.</com> Der gesellige Aspekt, der einen wichtigen Bestandteil der
					Centralfeste <pb n="23"/> bildete, spielte stets eine grosse Rolle. Bedeutende
					Elemente des Vereins waren im 19. Jahrhundert zudem die Pflege von Gesang und
					Turnen, wie denn den Zofingern ein grosses Verdienst um die Ausbreitung und
					Popularisierung des Turnens in der Schweiz zukommt.</p>
      </div>
      <div xml:id="Zofingerverein_d1.2">
        <head>Eschers Eintritt in den Zofingerverein</head>
        <p xml:id="Zofingerverein_p4">Im Herbst 1835 wurde in Eschers Gymnasialklasse die Frage
					des Eintritts in den Zofingerverein diskutiert. Manche Klassenkameraden Eschers
					entschlossen sich zu diesem Schritt. Escher selbst hatte das für den Eintritt
					notwendige Mindestalter noch nicht erreicht. Zudem war er wohl noch gar nicht an
					einem Beitritt interessiert, hatte er doch, wie ihm 1837 bei seiner Aufnahme
					angekreidet wurde, «früher falsche Vorstellungen»<com xml:id="Zofingerverein_c5">
                            <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 19. Mai 1837.</com> über den Verein. Skepsis herrschte auch bei
					Eschers Kameraden aus den konservativen <placeName key="Zürich (Stadt)">Stadtzürcher</placeName> Familien, galt doch der Zofingerverein mit seinem
					nationalen Anspruch als politisch liberal, und auch der studentische Umgang
					wurde mit Argwohn betrachtet. Der Einfluss <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Burschenschaften stellte einen potentiellen Unruheherd dar.
        	So verboten etwa die <persName key="Wyss David von">
                            <persName key="Wyss-von Mülinen Johanna Sophie von">Eltern</persName> </persName> von <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName> ihrem Sohn
					vorerst den Beitritt. Gründe boten ihnen zwei Vorfälle, die ein schiefes Licht
					auf den Verein und die Studenten warfen: Die Ermordung des <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Studenten <persName key="Lessing Ludwig">Ludwig Lessing</persName> Anfang November 1835 bewegte die
					Öffentlichkeit weit über <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
					hinaus, und im Zofingerverein selbst war Eschers Mitschüler <persName key="Honegger Caspar">Caspar Honegger</persName> durch Messerstiche verwundet
						worden.<com xml:id="Zofingerverein_c6">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Wyss, Jugenderinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 247. – Zur Ermordung <persName key="Lessing Ludwig">Ludwig Lessings</persName> <choice>
                                <abbr>vgl.</abbr>
                                <expan>vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Gschwend, Studentenmord</ref>; <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 88–90.</com> Auf Initiative Eschers
					gründeten die Gymnasiasten nun einen «literarischen Verein» (Gymnasialverein),
					der bis zu den Maturitätsprüfungen fortgeführt wurde.<com xml:id="Zofingerverein_c7">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Wyss, Jugenderinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 247–250;
							<ref type="lit">Hug/Finsler/Hunziker, Kantonsschule</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 23–24. – Aufgrund der Quellenlage ist nicht schlüssig zu
						klären, in welcher Verbindung literarischer Verein, Gymnasialverein und
						naturwissenschaftlicher Zirkel («Okenia») zueinander standen.</com> Im
					Frühjahr 1837, gleich nach dem Übertritt an die Universität, bewarb sich Escher
					dann um die Mitgliedschaft im Zofingerverein. Gemeinsam mit <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName>, der nun die <persName key="Wyss David von">väterliche</persName> Zustimmung erhalten
					hatte, und <persName key="Wirth Zwingli">Zwingli Wirth</persName> war er am
						<date when="1837-04-28">28. April 1837</date> das erste Mal, als Aufnahmekandidat,
					an einer Sitzung anwesend.<com xml:id="Zofingerverein_c8">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 28.
 April 1837.</com> Am <date when="1837-05-19">19. Mai 1837</date> wurde die
					Aufnahme der drei Kandidaten besprochen. Escher wurde von den drei bisherigen
					Mitgliedern <persName key="Escher (vom Glas) Julius Conrad">Julius
						Conrad Escher</persName>, <persName key="Wegelin Anton Theodor">Anton
						Theodor Wegelin</persName> und <persName key="Kölliker Albert">Albert
						Kölliker</persName> empfohlen. Als er gewählt werden sollte, entspann sich
					zunächst eine Diskussion wegen Zweifeln an seiner charakterlichen Eignung, da
					neben lobenden Worten einer der ihn Empfehlenden bemerkt hatte, Escher habe eine
					etwas zu hohe Meinung von sich selbst. Nach den Worten von <persName key="Sinz Carl Rudolf">Carl Rudolf Sinz</persName>, Mitglied der
					Zofingersektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, soll zu dieser
					Zeit «viel schlimmes über [Escher] im Umlauf»<!--Nr. 33--> gewesen sein. Da aber niemand die
					Vorwürfe zu konkretisieren vermochte und sich die Mehrheit zudem auf den
					Standpunkt stellte, dass der Umgang im Verein einen positiven Einfluss haben
					werde, wurde Escher in den Verein aufgenommen.<com xml:id="Zofingerverein_c9">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 19. Mai
 1837; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						104.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p5">Im September 1837 nahm Escher erstmals am Centralfest in
						<placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> teil. Dieses
					Zusammentreffen national gesinnter Studenten aus verschiedensten Teilen der
					Eidgenossenschaft scheint auf Escher, wie der <placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> Zofinger <persName key="Ecklin Daniel">Daniel Ecklin</persName> feststellte, «einen
					tiefen Eindruck gemacht»<!--Nr. 17--> zu haben. Zu demselben Schluss kam Eschers Schulfreund
        	<persName key="Tschudi Johann Jakob">Johann Jakob Tschudi</persName>,
					nachdem ihm Escher vom Fest berichtet hatte: «Glaube mir das Zoffingerfest hat
					eine weit größere Veränderung in dir hervorgebracht, als du selber glaubst; o
					halte jene Gesinnungen fest, die dir mit feurigen Buchstaben in die Seele
					gegraben zu sein scheinen, gewiß wirst du mit ihnen glüklich, vielleicht
					glüklicher als ich mit den Meinigen; meine frühere Abneigung gegen jenen Verein
					als gesellschaftliches Ganzes nicht als Vereinigung der <hi rend="italics">Individuen</hi>, hat meine volle Achtung gewonnen, seit ich deine Urtheile
					über denselben kenne; durch deine Aufnahme ist er, ich meine es in ernstem
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> hohem Sinne, nur geadelt worden.»<com xml:id="Zofingerverein_c10">.</com> Auch <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> <pb n="24"/> zeigte sich vom Besuch dieses Festes tief beeindruckt: «Ich fand in
						<placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName>, was ich im Zofingervereine
					nach seiner Idee suchte, aber in unserer Sektion nie finden konnte
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> immer mit Wehmuth vermissen mußte. – Ich begann, geleitet
					durch die Vorfälle im Vaterlande, nach <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> nach an unsrer
					Nationalität zu verzweifeln; aber <placeName key="Zofingen">Zofingens</placeName> Tage haben in mir den heiligen Glauben an sie wieder
						aufgerichtet.»<com xml:id="Zofingerverein_c11">.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p6">Im November 1837 wurde Escher zum Korrespondenten der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Sektion mit der Sektion <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName> gewählt.<com xml:id="Zofingerverein_c12">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 10.
 November 1837; <ref type="lit">Schneider, Activzofinger</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 526–528.</com> Er nahm sich dieser Aufgabe mit
					Begeisterung an und sandte zwei Wochen nach seiner Wahl ein ausführliches
					Schreiben an die <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName>. Darin griff
					er staatspolitische Themen auf und äusserte sich über die Problematik einer
					schweizerischen Nationalität. Er legte der französischsprachigen Sektion dar, dass verschiedene Sprachen kein
					Hindernis für eine gemeinsame Nationalität seien. Vielmehr gelte es solche
					bestehenden Individualitäten zu bewahren, denn bei aller äusseren
					Verschiedenheit in Sprache, Sitte, Bildung, Verfassung oder Regierung sei ihnen
					allen der innere Wille gemeinsam, Schweizer zu sein.<com xml:id="Zofingerverein_c13">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> .</com> Eschers Hoffnungen auf einen regen
					Austausch wurden allerdings nicht erfüllt: Der einzige überlieferte Brief an die
						<placeName key="Lausanne">Lausanner</placeName> nach jenem von November
					1837 stammt vom <date when="1838-03-21">21. März 1838</date> und ist zugleich sein
					Abschiedsbrief an die <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> Sektion.
					Darin bedauerte er, dass die Verbindung nicht enger geworden sei, tröstete sich
					aber damit, dass die Schuld dafür weder bei seiner Sektion noch bei ihm selbst
						liege.<com xml:id="Zofingerverein_c14">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> .</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p7">Im Herbst 1837 beschäftigte sich in der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eine Kommission mit der Frage, wie
					wissenschaftliches Arbeiten im Rahmen des Zofingervereins gefördert werden
					könne, so dass «der wissenschaftliche Geist die vaterländischen Studien
					durchdringen <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> die nationalen Elemente hinwieder ins
					wissenschaftliche Streben des Zofingers sollen aufgenommen werden».<com xml:id="Zofingerverein_c15">
                            <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>
 1837/38, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 23.</com> Als die Kommission keine
        	positiven Resultate präsentieren konnte, griff Escher gemeinsam mit <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName> ihre
					Arbeit scharf an. Sie präsentierten einen Vorschlag, wissenschaftliche Arbeiten
					zu fördern, indem besonders gelungene gedruckt und dadurch einem breiten
					Publikum zugänglich gemacht werden sollten. Dieser Gedanke wurde von der Sektion
					abgelehnt, weil er Geltungsdrang fördere und es nicht Zweck des Zofingervereins
					sei, nach aussen zu wirken. Man einigte sich darauf, gelungene Arbeiten in
					gedruckter Form allen Zofingersektionen zur Verfügung zu stellen, um so die
					wissenschaftliche Diskussion innerhalb des Vereins zu fördern. Escher und <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> griffen zudem eine
					bereits einige Jahre zuvor durch den Verein umgesetzte, damals aber nur
					kurzlebige Idee auf: die Bildung von Fakultätsgesellschaften zur Förderung des
					wissenschaftlichen Strebens. Der Furcht vor einer Zersplitterung des
					Gesamtvereins durch Aufteilung der Mitglieder in solche Gesellschaften hielt
					Escher entgegen, dass gerade durch den Austausch zwischen den
					Fakultätsgesellschaften verschiedener Hochschulen der Zusammenhalt gestärkt
					würde und diese engen fachlich-wissenschaftlichen Verbindungen den grossen Bund
					des Zofingervereins eher förderten als konkurrenzierten. Escher erläuterte die
					Idee der Fakultätsgesellschaften in einem Brief an die Sektion <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> von Anfang Februar 1838, wo sie «einigen Anklang»<com xml:id="Zofingerverein_c16">.</com> fand. Nachdem aber mit
					Escher und <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> «die Seele
					der ganzen Bestrebung»<com xml:id="Zofingerverein_c17">
                            <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1837/38, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 25.</com> im Frühjahr
					aus der Sektion ausgetreten war, wurde die Idee nicht weiter verfolgt.<com xml:id="Zofingerverein_c18">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 21. Dezember 1837, 3. Februar
 1838, 10. Februar 1838, 17. Februar 1838, 23. Februar
	1838, 3. März 1838; <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1837/38, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 22–26;
							<ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						385–386, 389–390.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p8">Auf das Sommersemester 1838 hin verliess Escher die
					Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, um sein
					Studium in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> und später in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> fortzusetzen. Damit ging
					automatisch der Austritt aus der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>
					Sektion des Zofingervereins einher. Wie Escher, der im Jahresbericht als
					«jugendlich begeistert <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> kräftig im Auftreten»<com xml:id="Zofingerverein_c19">
                            <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1837/38, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 45.</com> charakterisiert wurde, gingen
					weitere 18 Vereinsmitglieder von Universität <pb n="25"/> und Zofingersektion
					fort, darunter verschiedene den Verein prägende Figuren.<com xml:id="Zofingerverein_c20">Dazu gehörten etwa <persName key="Schneebeli Alois">Alois Schneebeli</persName>, <persName key="Wolf Johannes">Johannes Wolf</persName>, <persName key="Schweizer-Sidler Heinrich">Heinrich Schweizer(-Sidler)</persName>,
							<persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName>,
							<persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName>
						und <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName>.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 3. Mai
 1838.</com> Am <date when="1838-03-17">17. März</date> blieben die
					Zofinger bis lange nach Mitternacht zusammen, um sich von diesen eifrigen und
					tätigen Mitgliedern zu verabschieden.<com xml:id="Zofingerverein_c21">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 17.
 März 1838.</com> In seinem Abschiedsbrief an die <placeName key="Lausanne">Lausanner</placeName> Sektion schrieb Escher am <date when="1838-03-21">21. März</date> wehmütig: «Aus der Mitte einer Verbindung
					soll ich scheiden, die mich dahin gehoben, wohin ich mich ohne sie nimmer
					erhoben hätte!»<com xml:id="Zofingerverein_c22">.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p9">Über die Situation im Zofingerverein nach seiner Abreise
					wurde Escher durch <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName>, der
					das Sommersemester noch in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
					zubrachte, auf dem laufenden gehalten. Die wöchentlichen Sitzungen seien von
					kaum der Hälfte der Mitglieder besucht worden; das Vereinsleben war von
					Spannungen geprägt<!--Nr. 22-->. Diese Spannungen und ihre Hintergründe sowie die jeweiligen
					tragenden Personen waren Escher wohl bekannt, denn sie hatten schon im Vorjahr
					bestanden, waren aber zumindest im Wintersemester nicht offen ausgebrochen. Man
					unterschied vereinfachend zwischen Tätigen und Untätigen, zwischen
					Wissenschaftlichen und Gemütlichen, zwischen Leuten des ersten und Leuten des
					zweiten Aktes. Der damalige Theologiestudent und Zofinger <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Kaspar Lebrecht Zwicky</persName>
					schrieb in seinen Jugenderinnerungen: «Unter den Zofingern machte sich übrigens
					eine ernstere und eine heitere Fraktion geltend. Die Repräsentanten der ersteren
					waren natürlich die Theologen, [...] die Repräsentanten der andern mehr die
						Mediziner.»<com xml:id="Zofingerverein_c23">
                            <ref type="lit">Zwicky,
							Jugenderinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 19.</com> Im Sommer 1838 wurde
					die Uneinigkeit bei Wahlen, etwa für die Sektionsleitung oder den Redner am
					Centralfest, offensichtlich. Gestritten wurde aber auch über das
					Aufnahmeverfahren. Die eine Gruppe wollte das Verfahren möglichst einfach
					gestalten und so viele Mitglieder wie möglich aufnehmen. Denn zum einen sollte
					der Zofingerverein als schweizerischer Verein allen Studenten offenstehen, zum
					andern könnten die neuen Mitglieder im Verein gebildet und gefördert werden. Die
					andere Gruppe wollte sicherstellen, dass bereits durch die an neue Mitglieder
					gestellten Anforderungen sittlich, geistig und moralisch ein hohes Niveau
					gewährleistet sei. Nach teilweise hitzigen Diskussionen einigte man sich auf ein
					Aufnahmeverfahren, bei dem ein Kandidat sich mit einem Aufsatz über den Zweck
					des Vereins und seine Motivation für den Eintritt bewerben sollte. Auf einen
					förmlichen Wahlakt wurde verzichtet, doch konnte ein Mitglied bei unpassendem
					Verhalten wieder aus dem Verein gewiesen werden. Andere Sektionen kritisierten
					dieses Aufnahmeverfahren vehement, da sie erwarteten, dass nun jedermann dem
					Verein beitreten könnte. <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName>
					hingegen sah gerade durch diesen freieren und selbständigeren, zugleich aber
					strengeren Akt die Gefahr der Aufnahme der gesamten Studentenschaft abgewendet
					und erwartete, dass nun zwar weniger, aber «kräftigere» Mitglieder in den Verein
					kommen würden<!--Nr. 25-->. Tatsächlich ging – aus verschiedenen Gründen – die Anzahl
					Neueintritte in den kommenden zwei Jahren derart stark zurück, dass im Juni 1840
					das Verfahren wieder geändert und auf Einreichung eines Bewerbungsaufsatzes
					verzichtet wurde<!--Nr. 46-->.<com xml:id="Zofingerverein_c24">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; ; ; ; <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1837/38,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 59–94; <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>,
							29. Juni 1838, 6. Juli
 1838, 26. Juni 1840; <ref type="lit">Ganz, Section Zürich</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 18–19; <ref type="lit">Hunziker,
 Zofingerverein</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 61–62.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p10">Der von der Sektion <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> gestellte Centralausschuss unter Präsident <persName key="Isenschmid Friedrich Rudolf">Friedrich Isenschmid</persName>
                        <com xml:id="Zofingerverein_c25">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Barth/Burckhardt/Gigon, Zofingerverein</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 179.</com> hatte im Sommer 1838 die Frage angeregt, ob
					der Zofingerverein einen Männerverein bilden solle<!--Nr. 22-->, das heisst einen Verein für
					die ins praktische Leben übergetretenen Mitglieder, die damit den Zofingerverein
					als Studentenverbindung verlassen mussten. Denkbar war auch der Anschluss der
					ehemaligen Mitglieder an einen bereits bestehenden Verein mit vergleichbarem
					Gedankengut. Anders als Escher erachtete <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> die Helvetische Gesellschaft aufgrund
					ihrer allgemeinen nationalen Ausrichtung als geeignetes Vorbild.<com xml:id="Zofingerverein_c26">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>
 1837/38, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 54–57.</com> Im Zofingerverein
					beschäftigte man sich schon seit den 1820er Jahren mit der Frage, wie ehemalige
					Mitglieder am Vereinsleben beteiligt werden sollten. Ins bürgerliche Leben
					übergetretene Zofinger waren als sogenannte <pb n="26"/> Ehrenmitglieder
					weiterhin mit dem Verein verbunden und wurden regelmässig an die Centralfeste
					eingeladen<!--Nr. 46-->. Verschiedene Sektionen bildeten kantonale Männervereine; als
					Gründungsjahr eines Bundes ehemaliger Zofinger auf eidgenössischer Ebene gilt
					das Jahr 1861, und erst ab 1872 ersetzte die Bezeichnung «Altzofinger» jene als
						Ehrenmitglied.<com xml:id="Zofingerverein_c27">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Ehinger, Philisterium</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 16–54. – Einen
						Ersatz für den fehlenden Männerzofingerverein als Treffpunkt ehemaliger
						Studenten bildete in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ab
						1842 die von Escher gegründete «Akademische Mittwochsgesellschaft».
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 130–131.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p11">Die ins Ausland ziehenden Studenten hofften, auch fern
					der Heimat das zu finden, was sie am Zofingerverein schätzten. Vor der
					gemeinsamen Abreise nach <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName>,
					im Frühjahr 1838, freute sich <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> in einem Brief an Escher, in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> mit <persName key="Wolf Johannes">Johannes Wolf</persName>
					einen Freund anzutreffen, dessen Umgang dazu beitragen würde, «das Vaterland [...]
					in lebensfrischer Erinnerung <choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> unsre zofingerischen Ideale [...] in
					regem Bewußtseyn zu erhalten».<com xml:id="Zofingerverein_c28">.</com> Escher unternahm während seiner Studiensemester im
					Ausland den Versuch, eine Zofingersektion zu bilden, war damit aber weder in
						<placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> noch in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> erfolgreich. Als Gründe nannte er Altersfrost
					und praktischen Verstand, welche die Zofingeridee als jugendliche Träumerei
					betrachteten, die beim Eintreten ins Mannesalter zwangsläufig verschwinde.<com xml:id="Zofingerverein_c29">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> .</com> Doch auch ohne formelle Vereinssektion pflegten die
					Schweizer Studenten im Ausland – unter ihnen viele Zofinger – die Freundschaft
					zwischen Studenten aus allen Gegenden der Schweiz und wurden somit einem
					zentralen Gedanken des Zofingervereins gerecht. Die Studenten hielten fröhliche
					Zusammenkünfte in Kneipen oder ihren Wohnungen, unternahmen gemeinsame Ausflüge,
					und auch das Turnen wurde von den Schweizern in ihren Auslandsemestern gemeinsam
					betrieben<!--Nr. 24--> <!--Nr. 25-->. Nicht immer löste jedoch gemeinsames Turnen und Kneipenabende bei den
					Schweizern Begeisterung und Zufriedenheit aus. So beklagte <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> im Sommer 1838 den Mangel
					an geselligem Beisammensein der Schweizer, vor allem weil manche «eine wahre
					Gemüthlichkeit stören würden», man sie aber nicht von einem schweizerischen
					Beisammensein ausschliessen könne.<com xml:id="Zofingerverein_c30">. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; .</com> Auf dem Turnplatz, in ihren
					Stammkneipen oder ihren privaten Logis trafen sich jene Schweizer, die sich
					treffen wollten, ohne dabei fest organisierte Gruppen zu bilden, während auf die
					Anwesenheit mancher Schweizer gerne verzichtet wurde<!--Nr. 41-->. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> meinte dazu: «Der Patriotismus
					verlangt doch wohl nicht, daß man sich in grosser Zahl zusammen langweile.»<com xml:id="Zofingerverein_c31">.</com> Der Aufenthalt an den
						<placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Universitäten bot aber
					auch Gelegenheit, Auswüchse des dort verbreiteten Corpswesens zu beobachten, das
					als abschreckend empfundene Eigenart <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Studentenlebens erlebt wurde, dem sich aber auch Schweizer
					anschlossen. Dabei wurde viel gefeiert und Alkohol konsumiert; man duellierte
					sich und vernachlässigte gleichzeitig seine Studien. Im Zofingerverein –
					geselligem und auch trinkfreudigem Beisammensein nicht abgeneigt – hatte man
					sich gegen gelegentlich auftretende Einflüsse <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Studentensitten gewehrt. Der Aufenthalt
					an <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Universitäten war
					geeignet, die Schweizer in dieser Haltung zu bestärken<!--Nr. 28--> <!--Nr. 31-->, wie verschiedene
					Schilderungen in den Studentenbriefen belegen.<com xml:id="Zofingerverein_c32">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; .</com> So beteuerte denn Escher nach
					seiner Rückkehr in einem Brief an die <placeName key="Bern (Stadt)">Berner</placeName>
					Sektion Ende Juli 1839, dass ihm der Zofingerverein «nach genauer Vergleichung
					seines Wesens und <choice>
                            <abbr>s.</abbr>
                            <expan>sein</expan>
                        </choice> Tendenzen mit denen anderer
					Studentenverbindungen außer dem Vaterlande nur theurer geworden ist».<com xml:id="Zofingerverein_c33">. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						181–187.</com> </p>
      </div>
      <div xml:id="Zofingerverein_d1.3">
        <head>Präsident der Sektion Zürich</head>
        <p xml:id="Zofingerverein_p12">Die Zeit um die Mitte der 1830er Jahre gilt als
					eigentliche Blütezeit des Vereins; in Vereinsgeschichten wird dieser Zeitraum
					als die «goldenen Jahre» des Zofingervereins bezeichnet.<com xml:id="Zofingerverein_c34">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Schweizerischer Zofingerverein, 1819–1969</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 44–45.</com> Getragen von einigen herausragenden
					Mitgliedern, wurde voller Enthusiasmus und Begeisterung der Vaterlandsliebe als
					ewigem Ideal des Vereins gelebt, Sittlichkeit und Individualität <pb n="27"/>
					seiner Mitglieder hochgehalten und der Verein geradezu mystifiziert. Nach dem
					Austritt der Mehrzahl dieser Mitglieder und unter dem Eindruck der politischen
					Zeitereignisse trat Ende der 1830er Jahre Ernüchterung ein, und die prosaischere
					Richtung im Verein erstarkte. Verglichen mit den in den Jahren davor
					herrschenden Verhältnissen, als viele Mitglieder ihre Beiträge zu einem regen
					Vereinsleben leisteten, vielfältige wissenschaftliche und literarische
					Leistungen erbracht wurden und sich die Mitglieder durch Gefühle starker
					Freundschaft verbunden fühlten, mochte das Jahr 1839 als regelrechtes Krisenjahr
					erscheinen. Schon im Vorjahr waren aufgrund unterschiedlicher Ansichten über den
					Zweck des Zofingervereins und über die Ausrichtung des Vereinslebens Spannungen
					aufgetreten<!--Nr. 25-->. Der Verein befand sich in einer Identitätskrise, und etliche der
					weniger werdenden Vereinsmitglieder zeigten geringes Interesse, aktiv zur
					Besserung dieser Situation beizutragen.<com xml:id="Zofingerverein_c35">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Hunziker, Zofingerverein</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 53–54,
						67–70.</com> «Von allen Vereinsabtheilungen hatte diejenige in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> den höchsten Flug genommen; sie that
					nun auch den tiefsten Fall. Es hatte sich hier in Opposition gegen die
					ernst-ideale Richtung eine Partei der Fröhlichen gebildet»<com xml:id="Zofingerverein_c36">
                            <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 195.</com>, die sich unverstanden fühlte und die
					Sitzungen schliesslich ganz mied. Die Sektion schien im Sommer 1839 gar der
					Auflösung nahe.<com xml:id="Zofingerverein_c37">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						391.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p13">Escher selbst kehrte nach dem in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> verbrachten Wintersemester im Frühjahr 1839
					nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurück, um hier sein
					Studium fortzuführen, und trat im Mai wieder der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Zofingersektion bei.<com xml:id="Zofingerverein_c38">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, Mai 1839.</com> Der
					Jahresberichterstatter von 1838/39 drückte die Freude aus über die Rückkehr des
					«eifrigen, wißenschaftlich gediegenen, für das Vaterland begeisterten Alfred
					Escher [...], der die Kraft hatte, einen hohen Zofingersinn wieder zu begründen
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> vereint mit uns in‘s Leben zu rufen».<com xml:id="Zofingerverein_c39">
                            <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>
 1838/39, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 36.</com> Nachdem er in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eingetroffen war, hatte Escher «nicht die
					erbaulichsten Nachrichten»<!--Nr. 32--> über den Zustand des Zofingervereins erhalten. Er
					konnte sich in den ersten Wochen nach seiner Rückkehr kein eigenes Bild von den
					Verhältnissen im Verein machen<!--Nr. 31--> <!--Nr. 34-->, da er als Folge der in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> überstandenen Augenkrankheit seine Gesundheit
					schonen musste.<com xml:id="Zofingerverein_c40">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 275–279.</com> Erst
					gegen Ende Juni konnte Escher wieder den Sitzungen des Vereins beiwohnen.<com xml:id="Zofingerverein_c41">Seine erste Wortmeldung im Protokoll nach seiner
						Rückkehr findet sich in der Sitzung vom <date when="1838-06-28">28. Juni
							1838</date>. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 28.
 Juni 1838.</com> In seinem Brief an die <placeName key="Bern (Stadt)">Berner</placeName> Sektion von Ende Juli 1839 konstatierte er, dass
					sich die Verhältnisse des Vereins im Jahr seiner Abwesenheit stark verändert
					hätten, verzichtete aber auf eine Beurteilung.<com xml:id="Zofingerverein_c42">.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p14">Nachdem Escher wieder am Vereinsleben teilnehmen konnte,
					bemühte er sich, den Verein in einen besseren Zustand zu bringen. Sein Freund
						<persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> wusste aus
					Eschers Berichten von der «Trägheit und Gleichgültigkeit»<!--Nr. 35--> eines grossen Teils
					der Mitglieder. Er erwartete aber, dass bis zu seiner eigenen Rückkehr im Herbst
					1839 dank Escher schon eine wesentliche Besserung und allenfalls eine
					Verringerung der Mitgliederzahl zugunsten einer aktiveren Teilnahme eingetreten
					sein werde. In dieser Hinsicht hielt denn <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> den von den Schulbehörden verfügten
					Ausschluss der Gymnasiasten aus dem Zofingerverein für eher heilsam.<com xml:id="Zofingerverein_c43">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> .</com> Tatsächlich wirkte sich die Beschränkung auf die
					Studenten positiv aus: «Die academische Freiheit gestattete ungezwungenere
					Geselligkeit, die sich allerdings erst von dem Zeitpunkte an formenreicher
					gestaltete, als den Gymnasiasten der Eintritt verboten war.»<com xml:id="Zofingerverein_c44">
                            <ref type="lit">Ganz, Section Zürich</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 14–15.</com> Und so konnte Escher schon Anfang August
					konstatieren, dass sich im Verein mehr Leben entwickelte<!--Nr. 37-->, und das von <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> kritisierte
					«Heldentum», das vor allem von den älteren Medizinstudenten ausging, war im
					Abnehmen begriffen.</p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p15">Im Frühjahr 1839 besprachen sich die Studierenden der
						<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Universität in der
					Form einer allgemeinen Studentenversammlung über die Reaktion der Studenten auf
					Bestrebungen gewisser politischer Kreise, vermehrt Einfluss auf
					Professorenwahlen auszuüben, und auf Forderungen <pb n="28"/> nach Aufhebung der
						Universität.<com xml:id="Zofingerverein_c45">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Erb, Studentenschaft</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 24–28,
						37–42.</com><!--Nr. 34--> <ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1.1"><!--Nr. 37-40--></ref> Dieses gemeinsame Auftreten eines grossen Teiles der
					Studentenschaft weckte nun offensichtlich den Wunsch, einen möglichst die
					gesamte Studentenschaft umfassenden «Allgemeinen Studentenverein» ins Leben zu
					rufen. Im Zofingerverein war das Verhältnis zu diesem in Entstehung begriffenen
					Studentenverein schon bald «die Quelle heißer Erwartungen zugleich
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> banger Besorgniße».<com xml:id="Zofingerverein_c46">
                            <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1838/39,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 37–38.</com> Manche Mitglieder wollten den
					Zofingerverein gar mit dem Allgemeinen Studentenverein vereinigen. So hielt <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> aufgrund der
					Informationen, die er in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>
					erhielt, den Zustand des Zofingervereins nicht zuletzt deshalb für wenig
					glänzend, weil der geplante Studentenverein in einer gewissen Opposition zu
					diesem zu stehen schien. Allerdings erhofften sich viele Studenten in dieser
					neuen Vereinigung «eigentlich weiter nichts als ein fideleres Kneipen» als im
					Zofingerverein – was mit ein Grund gewesen sein dürfte, weshalb eine Kommission,
					die eingesetzt worden war, um den Zweck der Vereinigung festzuhalten, sich mit
					dieser Aufgabe schwertat.<com xml:id="Zofingerverein_c47">.</com>
					Das Interesse am Allgemeinen Studentenverein liess denn im Laufe des Sommers
					1839 wieder nach<!--Nr. 37-->; eine formelle Gründung scheint nicht zustande gekommen zu
						sein.<com xml:id="Zofingerverein_c48">Gemäss Erb machte die allgemeine
						Studentenversammlung, die anfänglich kaum statutarisch geregelt war und bis
						1888 nie von einer Behörde sanktioniert wurde, verschiedene Wandlungen
						durch, auch bezüglich der Namensgebung. Der Allgemeine Studentenverein ist
						Erb zufolge gleichbedeutend mit der allgemeinen Studentenversammlung.
							<choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Erb, Studentenschaft</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 25–26.</com> Auf
					das mitunter schwierige Verhältnis des Zofingervereins zur übrigen
					Studentenschaft ging Escher an seiner Abschiedsrede als <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Sektionspräsident ein; er begrüsste, dass
					grundsätzliche Widersprüche zwischen Zofingerverein und Studentenschaft behoben
					worden seien, stellte aber zugleich klar, dass sich der Zofingerverein immer
					seiner Selbständigkeit bewusst sein und immer eine unerlässliche Differenz zu
					einem Allgemeinen Studentenverein bestehen müsse.<com xml:id="Zofingerverein_c49">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 6.
 November 1840.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p16">Anfang November 1839, in der ersten Sitzung des
					Wintersemesters 1839/40, wurde Escher «seiner Umsicht, Gewandtheit
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Energie wegen»<com xml:id="Zofingerverein_c50">
                            <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1839/40, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						1.</com> zum Präsidenten der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gewählt. Mit ihm in die Sektionsleitung gewählt wurden <persName key="Fries David">David Fries</persName> (Vizepräsident) – der,
					wie sich der Jahresbericht ausdrückt, «mit seiner ruhigen Festigkeit
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Tiefe» Escher «gleichsam als Modulator» zur Seite gestellt
					wurde –, <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> (Aktuar),
						<persName key="Schweizer Friedrich">Friedrich Schweizer</persName>
					(Vizeaktuar) und <persName key="Hirzel Heinrich">Heinrich Hirzel</persName>
						(Quästor).<com xml:id="Zofingerverein_c51">
                            <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1839/40, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 2. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, November 1839.</com> In der
					Antrittsrede legte Escher seine Vorstellungen von der Zukunft des Vereins dar.
					Nicht Taten und Schöpfungen, sondern die Entwicklung und Bildung der
					Individualität seiner Mitglieder sollte der eigentliche Zweck des Vereins sein,
					und so sollten diese ihre ganze Persönlichkeit in den Verein einbringen. Da
					Escher die Schranken, die den Zofingern durch ihre äusseren Verhältnisse – die
					sie zum praktischen Wirken nicht befähigten – gesetzt wurden, als ausreichend
					erachtete, legte er Wert darauf, jegliche geistigen Bestrebungen zuzulassen. Als
					besonders würdige Beschäftigung hob er die Behandlung vaterländischer und
					politischer Fragen von allgemeinem Interesse hervor. Auch sollte jugendlicher
					Frohsinn geweckt und genährt werden.<com xml:id="Zofingerverein_c52">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Antrittsrede 1839</ref>; <ref type="lit">Prot.
							Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 15. November 1839;
							<ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1839/40,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 2–3; <ref type="lit">Schneider, Activzofinger</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 532–533.</com> In letzterer Hinsicht durfte Escher im
					Januar 1840 feststellen, dass die Idee immer mehr Anklang finde, dass eine dem
					jugendlichen Alter und dem Studentenleben angemessene Fröhlichkeit nicht nur dem
					Vereinszweck nicht widerspreche, sondern gar einen grossen Gewinn für den Verein
						darstelle<!--Nr. 42-->.<com xml:id="Zofingerverein_c53">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						392.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p17">Zusammen mit <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> prägte Escher in diesem Jahr das
					Leben im <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Zofingerverein.<com xml:id="Zofingerverein_c54">«Wir beide, schon der Zahl unsrer Semester nach den
						meisten Mitgliedern überlegen, übten natürlich einen großen Einfluß; doch
						darf wohl ohne Unbescheidenheit gesagt werden, daß wir zur Förderung des
						Vereinslebens auch Vieles beitrugen, indem wir nicht selten schriftliche
						Aufsätze über Fragen von allgemeinem Interesse vorlegten <choice>
                                <abbr>u.</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice>
						ebenso zu munterer Geselligkeit den Ton angaben. Es herrschte [...] ein
						wissenschaftlich angeregter, aber frei <choice>
                                <abbr>u.</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> heiter in die Welt
						hinausblickender Geist im Zofingervereine. Die meisten meiner Mitstudirenden
						verurtheilten den <date when="1839-09-06">6. September [1839]</date>, auf welchem
						die neue Regierung des <choice>
                                <abbr>Kant.</abbr>
                                <expan>Kanton</expan>
                            </choice> <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> beruhte; mit besonderer Schärfe
							<choice>
                                <abbr>u.</abbr>
                                <expan>und</expan>
                            </choice> Feinheit geschah dieß durch den Philologen <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName>.» <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 8(a)–8(b).</com> Unter dem
					Präsidium Eschers nahm die Frage nach der Bedeutung der Politik und politischer
					Diskussion im Zofingerverein einen zunehmend hohen Stellenwert ein. Dies war zum
					einen eine Reaktion auf die Identitätskrise des Vereins, zum andern waren die
					Auslöser dieser Diskussion mit den Vorfällen in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1"><!--S. 37-43--></ref> im Jahr 1839 nicht zuletzt von aussen an
					den Verein gelangt. In dieser politischen Richtung trat die vaterländische
					Tendenz des Vereins klar hervor. Doch ging es nun nicht darum, mit starken
					Gefühlen hohe Ideale zu beschwören, sondern es sollte eine streng
					wissenschaftliche Bearbeitung dieser Fragen angeregt werden.<com xml:id="Zofingerverein_c55">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						200.</com> Bereits <pb n="29"/> Ende Juli 1839 erläuterte Escher in einem
					Brief an die <placeName key="Bern (Stadt)">Berner</placeName> Sektion, dass
					Verantwortung gegenüber dem Staat es erfordere, politische Diskussionen zu
					führen, dass diese aber nicht in einem Meinungszwang resultieren dürften.
					Vielmehr plädierte er dafür, abweichende Ansichten willkommen zu heissen und zu
						prüfen.<com xml:id="Zofingerverein_c56">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 198–199, 391.</com> Escher stellte sich auf den
					Standpunkt, dass zwar der Verein nicht politisch aktiv auftreten dürfe und sich
					von der Tagespolitik fernhalte sollte, dass es aber unumgänglich sei, im
					Zofingerverein, zu dessen Aufgaben die Ausbildung der Persönlichkeit der
					Vereinsmitglieder gehört, mittels politischer Diskussionen die Entwicklung der
					individuellen politischen Richtung zu fördern<!--Nr. 37-->. Im Januar 1840 schrieb er dem
					Centralausschuss, es sei «eine Frage der Zeit [...] geworden, in wiefern Politik
					Gegenstand der Thätigkeit des <choice>
                            <abbr>Z.V.</abbr>
                            <expan>ZofingerVerein</expan>
                        </choice> werden könne»<!--Nr. 42-->. Politische
					Diskussion war für Escher, wie er weiter ausführte, eng mit den im
					Zofingerverein zentralen Aspekten Freundschaft und Vaterland verknüpft: «Ohne
					offenen Ideenaustausch über <choice>
                            <abbr>polit.</abbr>
                            <expan>politisch</expan>
                        </choice> Dinge konnte ich mir keine wahre
					Freundschaft unter den Zofingern denken, Gleichgültigk.[eit] für den
						<choice>
                            <abbr>polit.</abbr>
                            <expan>politisch</expan>
                        </choice> Zustand des Vaterlandes <choice>
                            <abbr>u</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> eine gegenseitig
					zu beobachtende aufgedrungene Indifferenz für denselben schien mir die Negation
					der so oft erwähnten Vaterlandsliebe zu sein.» Im Juni 1840 las Escher der
					Sektion einen Aufsatz vor: «Unser Freistaat in seiner Möglichkeit in der
					Zukunft». In diesem Vortrag wies er darauf hin, dass in einem wahren Freistaate
					das Staatsbewusstsein fortwährend Gemeingut aller Bürger sein müsse und die
					republikanische Verfassung die höchsten Anforderungen an die geistige Kultur des
					Volkes stelle.<com xml:id="Zofingerverein_c57">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Freistaat</ref>; <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver.
							Sekt. ZH</ref>, 12. Juni 1840, 3. Juli 1840; <ref type="lit">Jahresbericht
 Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1839/40, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 23–26; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 107, 124; <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 79.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p18">Manche Mitglieder vermochten sich nicht damit
					anzufreunden, dass politische Fragen unter Escher im Verein eine zentrale Rolle
					spielten. Sie sahen dies als Ausdruck eines zu grossen Einflusses der Juristen.
					Gerade von seiten der jüngeren Mitglieder wurde gewünscht, dass man sich im
					Verein weniger auf das Mannesalter vorbereiten als vielmehr im Jünglingsalter
					leben solle. Andere kritisierten, dass die Behandlung politischer Fragen zu sehr
					am aktuellen Tagesgeschehen orientiert sei.<com xml:id="Zofingerverein_c58">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 28.
 Juni 1840.</com> Bei aller grundsätzlich geäusserten
					Meinungstoleranz musste dies nicht zuletzt jene abschrecken, welche die
					politischen Ansichten Eschers, <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> und der Mehrzahl der Zofinger nicht teilten. So kehrte etwa
					der konservative <placeName key="Zürich (Stadt)">Stadtzürcher</placeName> <persName key="Wyss Friedrich von">Friedrich von Wyss</persName> Anfang
					1840 dem Verein den Rücken.<com xml:id="Zofingerverein_c59">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 4.
 Februar 1840; <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>
						1839/40, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 30–31; <ref type="lit">Wyss, Erinnerungen</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 96–97; <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 75.</com><!--Nr. 42--> Damals radikal-liberal gesinnte
					Studenten wie <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>
					hingegen setzten, gerade nach dem konservativen Putsch in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> 1839, für die Zukunft der Schweiz grosse
					Hoffnungen auf den Zofingerverein <choice>
                            <abbr>bzw.</abbr>
                            <expan>beziehungsweise</expan>
                        </choice> auf jene Persönlichkeiten,
					die in seinem Schoss ihre politischen Ansichten entwickeln konnten<!--Nr. 51-->.</p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p19">Die theoretische Auseinandersetzung mit politischen
					Fragen und wissenschaftliche Anregungen sollten der Hebung des Vereinslebens
					dienen. Eine zur Diskussion geeignete Frage war jene der Bildung einer
					eidgenössischen Hochschule. Ausgehend von einer Anregung der <placeName key="Lausanne">Lausanner</placeName> Sektion, hatten sich die Zofinger bereits im
					Sommer 1839 mit dieser Idee beschäftigt. Besonders in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gewann die Diskussion unter dem Eindruck
					der Geschehnisse um den Straussenhandel und <persName key="Bürgi David">David Bürgis</persName> Motion<ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1.1"><!--S. 37-40--></ref> zur Abschaffung der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Universität an Bedeutung.
					Escher stand dem Gedanken einer eidgenössischen Hochschule sowohl in der Idee
					wie auch der Ausführbarkeit eher skeptisch gegenüber: er befürchtete eine
					Schädigung der bestehenden kantonalen Hochschulen, Benachteiligung der deutschen oder der französischen Sprache und Neid zwischen den als
					Standort in Frage kommenden Städten<!--Nr. 37-->. Am Centralfest in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> im September 1839 forderte <persName key="Fries David">David Fries</persName>, der Redner der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, den Verein dazu auf, sich mit allen
					Kräften für die Bildung einer eidgenössischen Universität einzusetzen – einer
					Neugründung, die alle Schweizer Studenten vereinigen würde, statt sie auf
					mehrere <pb n="30"/> Hochschulen aufzuteilen.<com xml:id="Zofingerverein_c60">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Fries, Hochschule</ref>.</com> Als Entgegnung auf die Rede
					von <persName key="Fries David">Fries</persName> verfasste Escher im Laufe
					des Wintersemesters einen Aufsatz, in dem er seine Position darlegte. Da seiner
					Ansicht nach die bestehenden Universitäten von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> oder <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> den nationalen Keim bereits in sich trugen, gelte es diesen zu
					fördern, damit die kantonalen Hochschulen zu nationalen Hochschulen würden<!--Nr. 42-->.<com xml:id="Zofingerverein_c61">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jahresbericht Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1839/40,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 8–14; <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 3. Dezember 1839, 28. Januar
 1840; <ref type="lit">Gagliardi, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice>
						43–45.</com> Die Haltung mancher <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>, die <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>
					Universität ins Zentrum der Diskussion zu rücken, stiess bei den
					nichtzürcherischen Zofingern auf Ablehnung. <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName>, der im Grunde den Wunsch teilte, dass
					sich die Universität in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu
					einer eidgenössischen wandeln würde, sah gerade durch diese aus seiner Sicht
					überhebliche und egoistische Haltung der <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> die Idee gefährdet und hielt die Schaffung einer
					eidgenössischen Universität «an einem Viert-Orte, der zur Eifersucht nicht
					besondre Nahrung bietet», wie etwa dem zentral gelegenen <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>, für realistischer.<com xml:id="Zofingerverein_c62">.</com> <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> war mit Escher darin
					einig, dass der Zofingerverein nicht aktiv werden dürfe. Er wollte aber für die
					Zukunft unbedingt an der Idee einer schweizerischen Gesamthochschule festhalten
					und sah die Konzentration aller studierenden Schweizer an einer einzigen
					Hochschule als «Mittel zur Belebung schweizerischen Nationalgefühls
						<choice>
                            <abbr>u.</abbr>
                            <expan>und</expan>
                        </choice> Ausrottung des erbärmlichen Kantönligeistes», womit der
					Zweck des Zofingervereins in höherem Masse erreicht wäre, als dieser selbst es
					vermochte. Bestärkt fand sich <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> durch Äusserungen des <placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> Historikers <persName key="Ranke Leopold von">Leopold
						Ranke</persName>. Dieser hatte ihm erklärt, sich über das Fehlen einer
					schweizerischen Gesamthochschule zu freuen, «weil dadurch die Schweiz immer in
					einer gewissen Abhängigkeit von <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> erhalten werde».<com xml:id="Zofingerverein_c63">.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p20">Es war nicht nur der Zustand der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, sondern jener des Gesamtvereins,
					der Ende der 1830er Jahre Anlass zu Sorge gab. Es herrschte Uneinigkeit über die
					Bestimmung des Vereins, und die Beteiligung an den Sitzungen liess vielerorts zu
					wünschen übrig. «In solcher Zeit der Erschlaffung und Entmuthigung bedurfte es
					nicht geringer Energie, um das Vereinsschifflein durch die Klippen zu steuern.
					Unglücklicherweise fehlte diese dem Centralausschuss des Jahres 1839/40.»<com xml:id="Zofingerverein_c64">
                            <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 196.</com> Escher als Präsident der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> Sektion begnügte sich daher nicht damit, seiner
					eigenen Sektion zu mehr Leben zu verhelfen. Er wollte den Centralausschuss,
					bestehend aus den <placeName key="Genf (Stadt)">Genfern</placeName> <persName key="Chenaud Elysée">Elysée Chenaud</persName>, <persName key="Amiel Henri-Frédéric">Henri-Frédéric Amiel</persName> und
						<persName key="Rieu Auguste">Auguste Rieu</persName>, dazu anregen, den
					Zustand des Gesamtvereins zu verbessern, und war unzufrieden, dass sie dazu
					nicht aktiver wurden. Wiederholt trug er seine Unzufriedenheit im Namen der
					Sektion in den Centralausschuss. Er führte den Mitgliedern des Ausschusses ihre
					Versäumnisse unverblümt und fundiert vor Augen, unterschied dabei aber sehr wohl
					zwischen den von ihm als Zofingerfreunde geschätzten Personen und ihren
					Leistungen als «Bundesräthe»<!--Nr. 42--> <!--Nr. 46-->.<com xml:id="Zofingerverein_c65">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> ; Brief Elysée Chenaud an Zof.-Ver. Sekt.
							ZH, 10. August 1840 (<ref type="lit">StAZH W I 35 R</ref> 40); <!--Brief
 Elysée Chenaud an Escher, 31. August 1840 (StAZH W I 35 R 40)-->;
							<ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 28.
 Januar 1840, 17. Juli 1840; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 107–108.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p21">Für die Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> konnte Escher gegen Ende seines Präsidialjahres im Herbst 1840
					feststellen, dass sich trotz (oder gerade wegen) des Rückgangs der
					Mitgliederzahl der Zustand der Sektion wesentlich erfreulicher darstellte als
					bei seinem Amtsantritt ein Jahr zuvor und dass zwischen den Mitgliedern grosse
					Harmonie herrschte<!--Nr. 46-->. Eine zu Eschers Ideen in Opposition stehende Partei bestand
					nach wie vor, doch sie war klein geworden<!--Nr. 47-->. Der Jahresbericht bezeichnete als
					typische Erscheinung das Aufkommen der kritischen Richtung, was vor allem dem
					Umstand zu verdanken war, dass die Sektion hauptsächlich aus älteren Mitgliedern
					bestand. Eine Minderheit teilte sich in solche, die an ihrer alten Vereinsidee
					festhielten und daher dem Verein seine Zeitgemässheit absprachen, und solchen,
					welche den Verein nur durch eine komplette Umgestaltung retten zu können
					glaubten. Die meisten aber gelangten durch das Streben nach veränderter
					Auffassung der Vereinsidee und des daraus hervorgehenden Vereinslebens zu einer
					sie zufriedenstellenden, ihre Tätigkeit anregenden Ansicht, nachdem in vielen
						<pb n="31"/> «ein Zustand der Sättigung oder Uebersättigung vorangegangen
					[war], welcher den Indifferentismus oder gar den Widerwillen des vorigen Jahres
					erzeugt hatte».<com xml:id="Zofingerverein_c66">
                            <ref type="lit">Jahresbericht
 Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref> 1839/40, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 30.</com> </p>
      </div>
      <div xml:id="Zofingerverein_d1.4">
        <head>Centralpräsident</head>
        <p xml:id="Zofingerverein_p22">Das leitende Gremium des Vereins, der Centralausschuss,
					wurde alljährlich am Centralfest in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> gewählt. Die grösseren Sektionen wechselten sich dabei ab,
					die Mitglieder für den Ausschuss zu stellen. Für das Vereinsjahr 1840/41 war die
					Reihe an der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Die am 14. August 1840 beschlossene Kandidatenliste der
					Sektion führte an ihrer Spitze Alfred Escher<!--Nr. 46-->.<com xml:id="Zofingerverein_c67">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 14.
 August 1840.</com> Am <date when="1840-09-24">24. September 1840
</date>
					wählte ihn die Jahresversammlung in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> zum Centralpräsidenten für 1840/41. Mit ihm wurden <persName key="Meyer Ludwig">Ludwig Meyer</persName> als Aktuar und <persName key="Zollinger Johann Caspar">Johann Caspar Zollinger</persName>
					als Quästor in den Centralausschuss, <persName key="Wegmann Karl Gottlieb">Karl Gottlieb Wegmann</persName> und <persName key="Weber Huldreich">Huldreich Weber</persName> als Suppleanten
					gewählt. Letztere zwei – <persName key="Wegmann Karl Gottlieb">Wegmann</persName> als Aktuar für <persName key="Meyer Ludwig">Meyer</persName>, der die Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> verliess, und <persName key="Weber Huldreich">Weber</persName> als Quästor für <persName key="Zollinger Johann Caspar">Zollinger</persName>, der das Präsidium der
					Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> übernahm – rückten im
					Frühjahr 1841 nach.<com xml:id="Zofingerverein_c68">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Brief Escher an alle Sektionen des Zof.-Ver., 18. Mai
							1841 (StAZH W I 35 R 42)-->; <ref type="lit">Prot. allgemeine
							Versammlung Zof.-Ver.</ref>, 23./24. September 1840, 22./23. September 1841; <ref type="lit">Prot. CA Zof.-Ver. 1840/41</ref>, 8. Mai 1841.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p23">Der neue Centralausschuss stellte den Sektionen
					verschiedene Fragen zur Diskussion, mit denen er die Aktivitäten des Vereins
					ausserhalb der Jahresversammlung fördern und unter den Sektionen «das so nöthige
					Bewußtsein der Einheit in den zofingerischen Bestrebungen» lebendig halten
					wollte. Damit wurde erstmals die in der Folge gebräuchliche «Centraldiskussion»
						angeregt.<com xml:id="Zofingerverein_c69">
                            <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt.
							ZH</ref>, 6. November 1840. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. CA Zof.-Ver. 1840/41</ref>, 30.
 Oktober 1840; <ref type="lit">Barth/Burckhardt/Gigon,
							Zofingerverein</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 36–37.</com> Die Anregungen dazu
					kamen von verschiedenen Sektionen oder aus dem Ausschuss selbst. Den meisten
					Diskussionsstoff bot dabei die auf Anregung der Sektion <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName> aufgeworfene Frage der Wünschbarkeit und
					Zweckmässigkeit eines Freikorps des Zofingervereins im Kriegsfall<!--Nr. 49-->. Dieser
					Gedanke war im Verein schon früher kontrovers besprochen worden. So wurde im
					Herbst 1838 die Diskussion durch die Forderungen <placeName key="Frankreich">Frankreichs</placeName> auf Auslieferung <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis
						Napoléons</persName>, Neffe <persName key="Bonaparte Napoléon">Napoleons I.</persName>, ausgelöst.
					Dieser war des Putschversuchs gegen den <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> König <persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">Louis-Philippe</persName> angeklagt, besass
					aber neben dem <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> auch das
					Bürgerrecht der <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> Gemeinde <placeName key="Salenstein">Salenstein</placeName>, weshalb sich die Schweiz
					weigerte, ihn auszuliefern. Am Centralfest der Zofinger 1838 war die Errichtung
					eines Freikorps umstritten, wurde aber grundsätzlich gutgeheissen: der
					Centralausschuss sollte im Kriegsfall alle nicht militärpflichtigen Zofinger in
					einem Freikorps sammeln. Nach der freiwilligen Ausreise <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis
						Napoléons</persName> entspannte sich die Lage wieder; ein Freikorps war nicht
					mehr erforderlich<!--Nr. 27-->.<com xml:id="Zofingerverein_c70">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. allgemeine Versammlung Zof.-Ver.</ref>, 25. September 1838; <ref type="lit">Beringer,
 Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 163–166.</com> 1840 war der
					Anlass für die Diskussion ein drohender <placeName key="Frankreich">französisch</placeName>-<placeName key="Deutschland">deutscher</placeName>
					Krieg, der Auswirkungen auf die Eidgenossenschaft gehabt hätte. Escher selbst
					lehnte den Gedanken eines Zofinger-Freikorps nicht grundsätzlich ab und war wie
					die anderen Mitglieder des Centralausschusses überzeugt, dass der national
					gesinnte Zofinger bereit sein müsse, sein Vaterland zu verteidigen, legte aber
					Wert auf eine kritische Prüfung. Vor Bildung eines Freikorps wollte er zuerst
					die praktische Verwendbarkeit und militärische Zweckmässigkeit erwiesen wissen;
					auch war ihm wichtig, ein Freikorps, wenn sich der Verein auf Bildung eines
					solchen verständigte, erst bei tatsächlicher Bedrohung zu bilden.<com xml:id="Zofingerverein_c71">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Brief Escher an alle Sektionen des Zof.-Ver., 18. Mai 1841 (StAZH W I 35 R 42)-->; Brief Johann Caspar
							Zollinger an alle Sektionen des Zof.-Ver., 3. Februar 1841 (<ref type="lit">StAZH W I 35
							R</ref> 41); <ref type="lit">Escher, Begrüssungsrede 1841</ref>; <ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 4.
 Dezember 1840, 18. Dezember 1840; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 117–118.</com> Da der
					befürchtete Krieg nicht ausbrach, bildeten die Zofinger kein Freikorps.</p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p24">Eine weitere zu diskutierende Frage, die der
					Centralausschuss unter Escher den Sektionen weiterleitete, war jene nach dem
					Zweck des Zofingervereins. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> sah darin einen Widerspruch zur Sektionsleitung des Vorjahres,
					als sie in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> bemüht war,
					solche Diskussionen durch gehaltvollere, interessantere, wissenschaftlichere zu
					ersetzen<!--Nr. 49-->. Nun ging es wesentlich darum, ob der Verein «in seiner gegenwärtigen
					Form seinen ursprünglichen Zwecken entspreche». <pb n="32"/> Jene, die die Frage
					aufgeworfen hatten, verneinten sie vor allem, weil sie den Zweck des
					Zofingervereins einzig in der Beförderung der «Nationalität» sahen und anderen
					Aktivitäten der Studenten jeweils eigene Vereine widmen wollten. Escher hingegen
					stellte sich auf den Standpunkt, dass sich die verschiedenen Tätigkeitsbereiche
					der Studierenden gar nicht klar trennen liessen und Nationalitätswahrung nur
					gemeinsam mit Wissenschaftlichkeit, Freundschaft und Sittlichkeit gefördert
					werden könne. Er folgerte, dass zur Erreichung des Vereinszwecks – des Wohls des
					Vaterlandes – die Wissenschaft mehr, als dies bisher der Fall war, zum
					Gegenstand der Vereinstätigkeit werden müsse. Dies wurde, wie Escher bemängelte,
					in den Sektionen äusserst unterschiedlich gehandhabt.<com xml:id="Zofingerverein_c72"><!--Brief Escher an alle Sektionen
							des Zof.-Ver., 18. Mai 1841 (StAZH W I 35 R 42)-->. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. CA Zof.-Ver. 1840/41</ref>, 18.
 Mai 1841.</com> Mit dem Gedanken, dass die Wissenschaft ein
					wesentliches Mittel zur Erreichung des Vereinszwecks sei, betonte er erneut
					einen Aspekt, den er bereits im Zusammenhang mit den Fakultätsgesellschaften
					vertreten hatte<ref type="sum" target="Zofingerverein_d1.2"><!--Nr. 24--></ref>.</p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p25">Auf weniger Diskussionsbereitschaft stiess in den meisten
					Sektionen das Verhältnis des Zofingervereins zum Eidgenössischen Turnverein. Der
					Centralausschuss hatte aber nichts anderes erwartet, hatte er das Thema doch nur
					auf ausdrücklichen Wunsch der letztjährigen Festversammlung aufgegriffen.
					Zwischen Zofinger- und Turnverein bestanden seit jeher enge Verbindungen. An der
					1832 erfolgten Gründung des Eidgenössischen Turnvereins waren Zofinger führend
					beteiligt, und manchenorts wurden Sektionen des Turnvereins von
					Zofingersektionen gegründet und am Leben erhalten. So sahen sich manche
					Mitglieder des Zofingervereins nicht zuletzt angesichts des verschiedentlich
					festgestellten oder empfundenen Niedergangs des Zofingervereins dazu veranlasst,
					eine Fusion der beiden Vereine anzuregen. Escher selbst war überzeugt, dass die
					beiden Vereine zwar in ihrer äusseren Form, etwa dem Termin des Jahresfestes,
					kollidieren mochten, nicht aber in bezug auf ihren jeweiligen Zweck, sondern
					vielmehr voneinander profitieren konnten.<com xml:id="Zofingerverein_c73">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Brief Escher an alle Sektionen des Zof.-Ver., 18. Mai
							1841 (StAZH W I 35 R 42)-->; <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 338–339.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p26">Auch für das unter seiner Leitung durchgeführte
					Centralfest im September 1841 bemühte sich Centralpräsident Escher, eine
					ergiebige Diskussion anzuregen. In seinem Rundschreiben erläuterte er den Sinn
					der Diskussion am Fest als bestes Mittel, nicht bloss Freundschaften
					anzuknüpfen, sondern die Zofinger anhand ihrer Äusserungen und
					Diskussionsbeiträge gründlich kennenzulernen. Um überhaupt eine Diskussion zu
					ermöglichen, sollten die Redner ihre Themen im voraus bekanntgeben, damit sich
					die Festteilnehmer vorbereiten könnten. Der Centralausschuss selbst regte an,
					die einzelnen Sektionen sollten ihre jeweiligen Hochschulen sowie deren
					rechtlichen, ökonomischen und besonders wissenschaftlichen Zustand vorstellen.
					Escher glaubte nämlich erkannt zu haben, dass viele Schweizer Studierende vor
					allem deshalb ausländische Hochschulen den einheimischen vorzogen, weil sie über
					die schweizerischen Kantonalanstalten schlicht zu wenig wussten.<com xml:id="Zofingerverein_c74">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <!--Brief Escher an alle Sektionen des Zof.-Ver., 7. August 1841 (StAZH W I 35 R 42)-->; <ref type="lit">Prot. CA Zof.-Ver. 1840/41</ref>, 7. August 1841; <ref type="lit">Prot. allgemeine Versammlung Zof.-Ver.</ref>, 22.
 September 1841.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p27">Zum Auftakt des Centralfestes in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> blickte der abtretende Centralpräsident
					Escher am <date when="1841-09-22">22. September 1841</date> in seiner Begrüssungsrede
					auf das Vereinsjahr 1840/41 zurück.<com xml:id="Zofingerverein_c75">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Prot. allgemeine Versammlung Zof.-Ver.</ref>, 22. September 1841.</com> Er betonte die Bedeutung
					des Centralfestes für die Entstehung von Freundschaften und hob hervor, dass
					nicht äusserlich darstellbare Resultate, sondern die Befähigung seiner
					Mitglieder zu solchen Aufgabe des Vereins sei. Als zentrale Aktivität des
					Centralausschusses nannte er die Anregung sektionsübergreifender Diskussionen,
					wobei er zuvorderst das Thema der Freikorps erwähnte. Der Rückblick auf das
					Leben der einzelnen Sektionen fiel zwiespältig aus; gerade in den grossen
					Sektionen wie <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> oder <placeName key="Genf (Stadt)">Genf</placeName> stellte
					Escher mangelnde geistige Aktivitäten und Diskussionsbereitschaft fest.
					Schliesslich betonte er die Eigenheit des Zofingervereins als Verein
					studierender Schweizer, woraus sich drei Eckpfeiler des Zwecks des Vereins und
					entsprechende <pb n="33"/> Aufmunterung an die Mitglieder ableiteten: Als
					Schweizer sollten sie das Vaterland und mit ihm die Unabhängigkeit und
					Selbständigkeit ihres Volkes wahren und verteidigen, gegen aussen wie nicht
					zuletzt gegen innen, indem sie das Gesetz als höchste Majestät in der Republik
					achteten. Als Studenten sollten sie die Wissenschaft schützen und ehren und zu
					ihrem Gedeihen beitragen. Und als Verein sollten sie Freunde sein, ungeachtet
					unterschiedlicher Ansichten und politischer Differenzen. Und all dies forderte
					Escher nicht nur für die Gegenwart, sondern dass sich die Zofinger im Sinne
					eines unsichtbaren Männerzofingervereins auch zukünftig daran halten
						mochten.<com xml:id="Zofingerverein_c76">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Escher, Begrüssungsrede 1841</ref>. – Die Rede Eschers wird
						bei Jung ausführlich behandelt und interpretiert. <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Escher</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 76–80; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 112–128.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p28">Eschers Tätigkeit in den beiden Jahren als Präsident der
					Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <choice>
                            <abbr>bzw.</abbr>
                            <expan>beziehungsweise</expan>
                        </choice> als Centralpräsident war wesentlich darauf ausgerichtet, die
					verschiedenen Richtungen und Strömungen im Verein dem Gesamtideal unterzuordnen
					und den drohenden inneren Verfall der Sektion und des Gesamtvereins aufzuhalten.
					Ein allfälliger über seine Aktivzeit hinausreichender Einfluss lässt sich nur
					schwer ausmachen. Generell unterlagen Mitgliedschaft wie Leitung des Vereins
					hoher Fluktuation. Der Verein definierte sich im Rahmen der traditionellen Werte
					im Laufe der Zeit und im Wechsel der Mitglieder ständig wieder neu, so dass die
					Vereinsmitglieder kaum nachhaltigen Einfluss ausübten. Escher war ein aktives,
					interessiertes und begeistertes Mitglied und prägte mit seiner Arbeitskraft,
					seinem Organisationstalent und der Führungsrolle, die er mit grosser
					Selbstverständlichkeit übernahm, das Wesen des Vereins und die im Verein
					gehaltenen Diskussionen. Manche der von ihm vertretenen Ansichten – gerade etwa
					die geistige, auf aktives politisches Einwirken verzichtende Prägung – spielten
					im Zofingerverein in späteren Jahren eine grosse Rolle. Insgesamt aber gilt:
					«Nicht grosse, glänzende Thaten sind es, die Escher im Zofingerverein vollbracht
					hat. Und das entspricht ja auch ganz seiner eignen Ansicht, die nicht Thaten,
					sondern Entwicklung im Zofingerverein sucht. [...] Eschers Wesen fand vor Allem in
					ernster Arbeit seine Befriedigung. Allein auch der gesunden Fröhlichkeit opferte
					er gerne, insofern sie im Wesen des Vereins begründet war.»<com xml:id="Zofingerverein_c77">
                            <ref type="lit">Schneider, Activzofinger</ref>,
							<choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 539.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p29">Eschers Austritt aus dem Zofingerverein erfolgte gemäss
					Mitgliederverzeichnis 1842; ein genauer Zeitpunkt lässt sich nicht festmachen.
					In den Protokollen der Sektion <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> für
					das Vereinsjahr 1841/42 sind keine Wortmeldungen Eschers verzeichnet, und in
					seiner Korrespondenz findet der Zofingerverein nach dem Centralfest vom
					September 1841 keine Erwähnung mehr.<com xml:id="Zofingerverein_c78">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Verzeichnis Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 15;
							<ref type="lit">Prot. Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, 1841/42.</com> </p>
        <p xml:id="Zofingerverein_p30">Für Eschers Entwicklung waren der Zofingerverein, die mit
					der Mitgliedschaft verbundenen Ideen und Vorstellungen und die im Verein
					ausgeübten Tätigkeiten von grosser Bedeutung. Er fand dort einen Ort für
					Diskussion, Meinungsbildung, Auseinandersetzung über Ansichten, eine Möglichkeit
					zur Profilierung und zum «Training» durch Stellungnahmen in Diskussionen und
					aktiver Beteiligung, aber vor allem durch die Wahrnehmung einer Führungsposition
					in Sektion und Gesamtverein. Der Zofingerverein war für Escher ein Ort
					parlamentarischer und politischer Schulung. Teilnahme an den Debatten zu
					wissenschaftlichen und staatspolitischen Themen sowie am
					gesellschaftlich-fröhlichen Leben, namentlich aber die Führungsfunktionen, die
					er ausübte, halfen ihm, seine ursprüngliche Unbeholfenheit im öffentlichen
					Auftritt zu überwinden. Wichtiger Faktor waren auch die hier geschlossenen
					Bekanntschaften und Freundschaften<!--Nr. 18-->. Einige dieser Freundschaften wurden nicht
					vertieft oder versandeten spätestens mit Studiumsende, andere aber bildeten über
					lange Jahre eine Bereicherung auf der persönlichen, menschlichen Ebene und waren
					daneben wichtige Elemente in Eschers späterem politischen und wirtschaftlichen
					Beziehungsnetz. Diese Netzwerke bildeten einen entscheidenden <pb n="34"/>
					Faktor für seinen rasanten Aufstieg in der eidgenössischen Politik. Eschers
					grösste politische Erfolge und die Zeit seines bedeutendsten Einflusses auf
					Regierung und Parlament fielen in die ersten Jahre des Bundesstaates, die 1850er
					Jahre, als auch der Zofingerverein eine dominante Stellung einnahm.<com xml:id="Zofingerverein_c79">
                            <choice>
                                <abbr>Vgl.</abbr>
                                <expan>Vergleiche</expan>
                            </choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice>
                                <abbr>S.</abbr>
                                <expan>Seite(n)</expan>
                            </choice> 101, 103–104.</com> </p>
      </div>
    </div>
  </body>
    </text>
</TEI>