<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Disclaimer</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="disclaimer">
            <head>Disclaimer</head>

            <div>

               <head>Anwendungsbedingungen für die Benützung dieser Website</head>
               <p> Bitte lesen Sie diese Bedingungen genau durch. Mit dem Zugriff auf diese Website,
                  ihre Seiten und Inhalte (nachfolgend «Website» genannt) erklären Sie, dass Sie die
                  folgenden Anwendungsbedingungen und rechtlichen Informationen im Zusammenhang mit
                  der Website verstanden haben und anerkennen. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Eigentum an der Website, Copyright und Markenrechte</head>
               <p>Die Alfred Escher-Stiftung ist Eigentümerin und Betreiberin dieser Website.
                  Sämtliche Elemente auf dieser Website sind urheberrechtlich geschützt und gehören
                  ausschliesslich der Alfred Escher-Stiftung. Vorbehalten sind Urheberrechte
                  Dritter. Kein Bestandteil der Website ist so zu verstehen, dass dadurch eine
                  Lizenz oder ein Recht zur Nutzung eines Bildes, einer eingetragenen Marke, eines
                  Logos oder eines anderen Elementes eingeräumt wird. Das Herunterladen, Kopieren
                  oder Drucken der Website oder einzelner Teile davon ist nur für den persönlichen
                  Gebrauch zulässig. Durch ein Herunterladen oder ein Kopieren der Website werden
                  Ihnen keinerlei Rechte betreffend Software oder Elemente auf der Website
                  übertragen. Falls Elemente ganz oder teilweise in irgendeiner Form – elektronisch
                  oder schriftlich – reproduziert werden, ist die ausdrückliche Nennung der Alfred
                  Escher-Stiftung erforderlich. Ausserdem muss für die Wiederveröffentlichung
                  jeglicher Elemente die explizite Zustimmung der Alfred Escher-Stiftung eingeholt
                  werden. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Kein Angebot</head>
               <p> Die auf dieser Website publizierten Informationen und Angaben der Alfred
                  Escher-Stiftung stellen kein Angebot für Unterstützung von Projekten oder für
                  irgendeine Art von Dienstleistung für Institutionen und Personen dar. Die auf der
                  Website erwähnten Dienstleistungen richten sich nicht an Personen, die in einem
                  Staat wohnhaft sind oder dessen Nationalität haben, in dem der Zugang zu solchen
                  Informationen aufgrund der geltenden Gesetze oder Regelungen verboten ist. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Keine Zusicherung</head>
               <p> Obwohl die Alfred Escher-Stiftung all ihre Sorgfalt darauf verwendet hat, dass
                  die Informationen auf der Website zum Zeitpunkt der Veröffentlichung korrekt sind,
                  können weder die Alfred Escher-Stiftung noch ihre Vertragspartner eine explizite
                  oder implizite Zusicherung oder Gewährleistung (auch gegenüber Dritten)
                  hinsichtlich der Genauigkeit, Zuverlässigkeit oder Vollständigkeit der Information
                  machen. Meinungen und sonstige Informationen auf der Website können jederzeit ohne
                  Ankündigung geändert werden. Einmal publizierte Informationen auf der Website
                  dürfen daher nicht so verstanden werden, dass sich die Verhältnisse bei der Alfred
                  Escher-Stiftung seit der Veröffentlichung nicht geändert haben oder dass die
                  Informationen seit ihrer Publikation immer noch aktuell sind. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Keine Gewähr</head>
               <p> Die Alfred Escher-Stiftung stellt die Informationen und Angaben ohne jegliche
                  Gewähr zur Verfügung. Die Alfred Escher-Stiftung übernimmt ausserdem keine
                  Verantwortung und gibt keine Garantie dafür ab, dass die Funktionen auf der
                  Website nicht unterbrochen werden oder fehlerlos sind, dass Fehler behoben werden
                  oder dass die Website oder der jeweilige Server frei von Viren oder schädlichen
                  Bestandteilen sind. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Haftungsausschluss</head>
               <p> Jegliche Haftung der Alfred Escher-Stiftung (einschliesslich Fahrlässigkeit) für
                  Schäden oder Folgeschäden, die sich aus dem Zugriff auf die Elemente der Website
                  oder deren Benutzung (bzw. aus der Unmöglichkeit des Zugriffs oder der Benutzung)
                  ergeben, ist ausgeschlossen. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Links zu anderen Websites</head>
               <p> Die Alfred Escher-Stiftung hat die mit der Website «verlinkten» Websites nicht
                  überprüft und ist nicht verantwortlich für den Inhalt dieser Off-Site-Seiten oder
                  anderer Websites, die mit der Website verlinkt sind. Das Aktivieren eines Links zu
                  Off-Site-Seiten oder anderen Websites erfolgt auf eigenes Risiko. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Sicherheit der Datenübertragung</head>
               <p> Bitte beachten Sie, dass Daten, die über ein offenes Netz wie das Internet oder
                  einen E-Mail-Dienst, übertragen werden, für Dritte einsehbar sind. Dritte können
                  folglich die übertragenen Daten ohne Ihre Zustimmung sammeln und nutzen. Ausserdem
                  können Ihre Daten während der Übertragung verloren gehen oder von Dritten
                  abgefangen werden. Die Alfred Escher-Stiftung kann für die Sicherheit Ihrer Daten
                  während der Übermittlung keine Verantwortung übernehmen und lehnt jede Haftung für
                  mittelbare und unmittelbare Schäden ab. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Personenbezogene Daten</head>
               <p>Die Alfred Escher-Stiftung nimmt den Schutz von personenbezogenen Daten ernst. Die
                  personenbezogenen Daten werden geschützt aufbewahrt und, soweit nicht gesetzliche
                  Bestimmungen es erfordern, nicht an Dritte weitergegeben. Die Alfred
                  Escher-Stiftung verwendet diese Daten nur, um personalisierte Dienstleistungen
                  anzubieten und gegebenenfalls mit dem Nutzer in Kontakt zu treten.
                  Personenbezogene Daten umfassen die bei der Registrierung gemachten Angaben von
                  E-Mail-Adresse und Kennwort sowie optional von Vorname, Familienname, Wohnadresse,
                  Beruf und Forschungsinteresse und die nach der Anmeldung erfassten Aktivitäten des
                  Nutzers. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Web Tracking und Cookies</head>
               <p>Der Aufruf der Website wird in einer Logdatei protokolliert. Diese Logdatei wird
                  zum Zweck der Nutzungsanalyse und Weiterentwicklung der Website ausgewertet. Zudem
                  wird das Tool «Google Analytics» eingesetzt, um die Anzahl und Art der Besuche zu
                  analysieren. Mit der Verwendung dieser Website stimmen Sie deshalb den Google
                  Datenschutzbestimmungen zu (http://www.google.com/policies/privacy). Damit die
                  Funktionen des Benutzerkontos verwendet werden können, wird ein Cookie gesetzt.
                  Ein weiteres Cookie wird zur Verhinderung von Cross-Site-Request-Forgery gesetzt.
               </p>
            </div>
         </div>





      </body>
   </text>
</TEI>
