<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="editionsprinzipien">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfred Escher-Briefe: Editionsprinzipien</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Editionsprinzipien</head>
            <p>Die Editionsprinzipien betreffen die Basistranskription der Briefe. <!--Über die
               verschiedenen Arten der Darstellungen der Transkription siehe auch «<ref
                  target="https://www.briefedition.alfred-escher.ch/uber-die-edition/benutzeroberflache/"
                  >Benutzeroberfläche</ref>».--></p>
            <div>
               <head>Briefselektion</head>
               <div>
                  <head>Briefe und weitere Schreiben</head>
                  <p>Die digitale Edition der Alfred Escher-Briefe umfasst sämtliche überlieferten Briefe von und an Alfred Escher. Nicht aufgenommen ist die Geschäfts- und die weitere offizielle Korrespondenz, sofern Alfred Escher nicht als Einzelperson Empfänger oder Absender ist. Das Entscheidungskriterium ist die Unterschrift oder die Anrede. Erklärungsbeispiel: Unterschreibt Alfred Escher nicht als Einzelperson, sondern zusammen mit einem weiteren Vertreter derselben Institution (z.B. dem Sekretär), oder erhält nicht Escher als Einzelperson das entsprechende Schreiben, sondern ein Gremium, so wird es nicht in die Edition aufgenommen. Fallweise aufgenommen werden briefähnliche Korrespondenzstücke, beispielsweise Einladungskarten, Todesanzeigen, «offene Briefe» (mehrfach ausgefertigte bzw. mit technischen Verfahren vervielfältigte Briefe an einen weiteren Empfängerkreis) oder Begleitzettel zu einer Briefübermittlung. Telegramme werden nicht aufgenommen.</p>
               </div>
               <div>
                  <head>Briefvarianten</head>
                  <p>Die Briefe sind in verschiedenen Varianten überliefert: Original, Abzug,
                     Abschrift, Entwurf oder Mikrofilm. Ist das Original vorhanden, wird dieses in
                     die Edition aufgenommen. Fehlt dieses bzw. konnte es nicht ermittelt werden,
                     wird diejenige Form aufgenommen, die dem Original am nächsten steht. </p>
               </div>
               <div>
                  <head>Transkription</head>
                  <div>
                     <head>Grundsätzliches</head>
                     <p>Die Briefe werden grundsätzlich buchstaben- und zeichengetreu transkribiert.
                        Dies betrifft sowohl die Orthographie als auch die Interpunktion. Können
                        Zeichen nicht zweifelsfrei gelesen, jedoch aus dem Kontext interpretiert
                        bzw. ergänzt werden, so werden die entsprechenden Stellen nicht
                        gekennzeichnet. Kann ein Wortlaut nicht zweifelsfrei gelesen bzw.
                        interpretiert werden, so wird das entsprechende Wort mit einer eckigen
                        Klammer mit Fragezeichen umgeben «[?]». Kann eine Textstelle nicht gelesen
                        und nicht interpretiert werden, so wird an ihrer Stelle eine eckige Klammer
                        mit Fragezeichen und drei Punkten gesetzt «[…?]». Kann die Schreibweise
                        eines Wortes nicht gemäss den in diesem Text aufgestellten Regeln
                        entschieden werden, gelangt die heutige Orthographie zur Anwendung. </p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Briefelemente</head>
                     <p>Transkribiert werden die folgenden Elemente eines Briefs: Briefkopf
                        (gedruckt, gestanzt, gepresst oder als Wasserzeichen), Datum, Anrede,
                        Textkörper, Grussformel, Unterschrift, Postskript, Hinweis auf Anlagen und
                        allfällige sonstige Hinweise des Autors (z.B. «privatim», «Franko» u. dgl.)
                        sowie Absenderanschrift und Empfängeranschrift, die sich auf den Briefseiten
                        selbst befinden. </p>
                     <p>Briefköpfe werden aufgenommen, ausser wenn sie von der Papierfabrik stammen
                        (z.B. «BATH», «WINTERTHUR») und lediglich Angaben über die Herkunft bzw. Art
                        des Papiers geben. </p>
                     <p>Dem Brief beigegebene Materialien werden nicht transkribiert. Auch
                        Empfängeranschrift, Absenderanschrift und Poststempel auf Umschlagseiten
                        werden nicht transkribiert.</p>
                     <p>Textelemente, die nach dem Versand des Briefes hinzugefügt wurden und einen
                        inhaltlichen Mehrwert bieten, werden in einer Fussnote transkribiert. Dazu
                        gehören Stempel zeitgenössischer Institute, zeitgenössische Inhaltsangaben
                        sowie Kommentare und Markierungen, die eindeutig dem Absender oder dem
                        Empfänger zugeordnet werden können. Später angebrachte Stempel von Archiven,
                        archivalische Notizen sowie Markierungen, die weder dem Absender noch dem
                        Empfänger zugeordnet werden können, werden nicht transkribiert. </p>
                     <p>Eine Besonderheit bilden Empfängeranschriften, die von erster Hand mit
                        Bleistift auf dem nicht versandten Abzug eines Briefes ergänzt wurden. Diese
                        werden ebenfalls in einer Fussnote transkribiert. </p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Spezifikationen für Orthographie und Interpunktion</head>
                     <div>
                     <head>Spezialzeichen</head>
                     <p>Das lange s («ſ») wird als normales s («s») transkribiert. Das scharfe s
                        («ß») wird als solches transkribiert; erscheint es im Original als «sz»,
                        wird «sz» transkribiert. Die S-Varianten (scharfes / langes / Doppel-S) sind
                        häufig nicht zu unterscheiden. In diesem Fall werden sie auf Briefebene
                        einheitlich behandelt. Kann aus einem einzelnen Brief keine Usanz abgeleitet
                        werden, so erfolgt die Unterscheidung gemäss der grundsätzlichen Praxis des
                        Schreibers. Lässt sich diese nicht ermitteln, werden die S-Varianten gemäss
                        heutiger Orthographie normalisiert. </p>
                     <p>Geminationsstriche werden stillschweigend durch eine Verdoppelung des
                        Buchstabens ersetzt. Umlautpunkte bei «y» werden stillschweigend
                        weggelassen. </p>
                     <p>Fehlende Umlautstriche und i-Punkte werden stillschweigend ergänzt. Eine
                        Ausnahme bilden Fremd- und Lehnwörter aus dem Lateinischen/Französischen
                        sowie gewisse Namen, welche von einigen Schreibern offensichtlich
                        absichtlich ohne Umlautzeichen geschrieben worden sind. </p>
                     <p>Der Unterschied zwischen einem ligierten «und», einem abgekürzten «und» und
                        einem Et-Zeichen ist nicht in jedem Fall zu erkennen. Ein Schriftzeichen,
                        das einer stilisierten, schnörkelhaften Schreibung für «und» entspricht,
                        wird als Et-Zeichen transkribiert, wenn es nicht eindeutig als abgekürztes
                        oder ligiertes «und» gelesen werden kann. Ein tironisches Et wird als
                        Et-Zeichen («&amp;») transkribiert. </p>
                        </div>
                     <div>
                     <head>Interpunktion</head>
                     <p>Fehlende Punkte am Satzende werden grundsätzlich stillschweigend ergänzt.
                        Zwischen Grussformel und Unterschrift sowie bei Nachsätzen, die oft nur in
                        Stichwörtern oder Teilsätzen abgefasst sind, wird der Punkt fallweise nicht
                        ergänzt. Wird im Original eine Auslassung mit Punkten bezeichnet, wird die
                        Anzahl der Punkte übernommen. Jegliche Unterstreichung oder Unterpunktung
                        bei hochgestellten Buchstaben wird stillschweigend weggelassen. </p>
                     <p>An- und Abführungszeichen werden als Guillemets («») transkribiert. Fehlende
                        Abführungszeichen und fehlende schliessende Klammern werden stillschweigend
                        ergänzt. Anführungszeichen zu Beginn jeder neuen Zeile bei Zitaten werden
                        ersetzt durch An- und Abführungszeichen am Anfang und am Schluss des Zitats. </p>
                     <p>Öffnende und schliessende Klammern werden als runde Klammern «( )»
                        transkribiert, selbst wenn sie im Original etwa mit «/:» oder ähnlichen
                        Zeichen geschrieben wurden. </p>
                     <p xml:id="halbgeviertstriche">Gedankenstriche werden als Halbgeviertstriche
                        transkribiert, unabhängig davon, wie lange der Strich im Original ausgeführt
                        wurde und unabhängig davon, ob der Strich im Original in der Mitte der Zeile
                        oder als Unterstrich geschrieben wurde. Als Schlusszeichen am Absatzende,
                        welches auf das eigentliche Satzzeichen folgt, wird ein Halbgeviertstrich
                        mit vorangehendem Leerschlag gesetzt. Als Auslassungszeichen bei
                        Geldbeträgen für die Zahlen hinter dem Komma wird ein Halbgeviertstrich
                        gesetzt. Dieser steht unmittelbar hinter dem Punkt. Ein Bis-Strich bei
                        Tages-, Wochen-, Monats- und Jahresangaben in Zahlen, bei Wert-, Mass- und
                        Mengenangaben sowie bei Streckenangaben zwischen den Ortsbezeichnungen wird
                        als Halbgeviertstrich transkribiert. </p>
                     <p>Doppelte Bindestriche werden stillschweigend als einfache Bindestriche
                        transkribiert. Bindestriche werden als Divis transkribiert. Doppelnamen und
                        ähnliche Wortkompositionen werden mit Divis ohne Leerschlag getrennt. </p>
                        </div>
                        <div>
                     <head>Gross- und Kleinschreibung</head>
                     <p>Gross- und Kleinschreibungen, insbesondere «h»/«H» und «d»/«D», sind häufig
                        nicht zu unterscheiden. Im Zweifelsfalle werden sie auf Briefebene
                        einheitlich behandelt. Kann aus einem einzelnen Brief keine Usanz abgeleitet
                        werden, so erfolgt die Unterscheidung gemäss der grundsätzlichen Praxis des
                        Schreibers. Lässt sich diese nicht ermitteln, werden die Gross- und
                        Kleinschreibungen gemäss heutiger Orthographie normalisiert, wobei
                        Personalpronomen der 2. Person gross geschrieben werden. </p>
                     <p>Zwei Spezifika betreffen hierbei die Briefe von Alfred Escher sowie von Emil
                        Welti. Die Personalpronomen der 2. Person Singular in den Briefen von Alfred
                        Escher werden generell gross geschrieben. In den von Emil Welti verfassten
                        Briefen in lateinischer Schrift wird die Gross- und Kleinschreibung gemäss
                        heutiger Orthographie (Duden) transkribiert. </p>
                     <p>Bei Abkürzungen für die Währung «Franken»/«franc(s)» sind die
                        Gross-/Kleinschreibung und die Unterscheidung zwischen Kurrentschrift und
                        lateinischer Schrift häufig nicht zu erkennen. Im Zweifelsfalle werden diese
                        Abkürzungen in lateinischer Schrift klein geschrieben. </p>
                     </div>
                     <div><head>Verschleifungen, Ligaturen und Abkürzungen</head>
                     <p>Verschleifungen und Ligaturen werden stillschweigend in der grammatikalisch
                        korrekten Schreibweise aufgelöst. Abkürzungen ohne Kürzelschleife werden
                        zeichengetreu transkribiert. </p>
                     <p>Ein Wort, das sowohl eine Kürzelschleife als auch einen Abkürzungspunkt
                        enthält, wird als Abkürzung mit Abkürzungspunkt transkribiert. Bestehen
                        Zweifel, ob es sich um eine Ligatur oder eine Abkürzung ohne Abkürzungspunkt
                        handelt, wird das Wort als Abkürzung ohne Abkürzungspunkt transkribiert.
                        Eine Ausnahme davon bildet die Ligatur/Abkürzung der Endsilbe «-ung». Diese
                        wird im Zweifelsfalle als Ligatur transkribiert. </p></div>
                     <div><head>Getrennt- und Zusammenschreibung, Leerschläge</head>
                     <p>Fehlende Bindestriche am Zeilenende werden stillschweigend ergänzt. Eine
                        Ausnahme bilden Komposita, deren zweiter Teil mit grossem Buchstaben
                        geschrieben steht und die teilweise mit und teilweise ohne Leerschlag
                        geschrieben wurden. Bei Verhältnisangaben mit einem Doppelpunkt, bei Zahlen
                        mit adjektivischer Endung, bei Divis und Halbgeviertstrichen sowie vor
                        Prozentzeichen werden keine Leerschläge gesetzt (Ausnahme bei
                        Halbgeviertstrichen <ref target="#halbgeviertstriche">siehe oben</ref>).
                        Zwischen den einzelnen Bestandteilen der Datumszeile wird ein Leerschlag
                        gesetzt, auch wenn die einzelnen Teile mit einem Schrägstrich getrennt sind.
                        Bei Komposita ist die Getrennt-/Zusammenschreibung oft nicht unterscheidbar.
                        Im Zweifelsfall wird ein Leerschlag gesetzt. </p>
                     <p>Bei mehrteiligen Abkürzungen wird ein Leerschlag zwischen die
                        Kürzungsbuchstaben mit Punkt (oder Doppelpunkt) gesetzt. Bestehen
                        mehrteilige Abkürzungen aus einzelnen Kürzungsbuchstaben (bzw. höchstens 1
                        Bestandteil aus zwei oder mehr Buchstaben) mit Punkt, werden die
                        Bestandteile durch Leerschlag voneinander getrennt. Sind die Bestandteile
                        dagegen nicht durch Punkte voneinander getrennt, wird kein Leerschlag
                        gesetzt. Bei mehrteiligen Abkürzungen, bei denen mindestens 2 Bestandteile
                        aus zwei oder mehr Buchstaben bestehen oder mindestens 1 Bestandteil als
                        Vollwort vorhanden ist, werden die Bestandteile – ob mit oder ohne Punkt –
                        durch einen Leerschlag voneinander getrennt. Abgekürzte Komposita werden
                        ohne Leerschläge transkribiert, auch wenn sie vom Schreiber weit auseinander
                        geschrieben wurden. Abkürzungsformen des Wortes «Sankt» stehen immer durch
                        Leerschlag getrennt von dem folgenden geographischen usw. Namen. Zwischen
                        die abgekürzten Namensbestandteile wie Titel, akademische Grade, Vornamen,
                        Namen, Herkunftsbezeichnungen, Namenszusätze usw. werden stets Leerschläge
                        gesetzt. Bei den oft als gängige Namensform von Organisationen,
                        Gesellschaften/Institutionen/Firmen, auch von Zeitungs- und
                        Zeitschriftentiteln, Bücherreihen u. dgl. verwendeten Kurzwörtern bestehend
                        aus einzelnen Buchstaben werden keine Leerschläge gesetzt. Werden jedoch nur
                        einzelne Wörter des Namens der Organisation abgekürzt, so wird zwischen dem
                        Kürzungsbuchstaben eines einzelnen Wortes, sofern er mit einem Punkt
                        versehen ist, und dem ausgeschriebenen Wort bzw. Kürzungsbuchstaben eines
                        weiteren Wortes ein Leerschlag gesetzt. Abkürzung von Zeitungen,
                        Gesellschaften u. ä. mit einem Anfangsbuchstaben «Sch.» sind keine
                        Kurzwörter und werden mit einem Leerschlag transkribiert. </p></div>
                     <div><head>Unterschriften</head>
                     <p>Nach Möglichkeit werden Unterschriften ebenfalls buchstabengetreu
                        transkribiert, wobei Schwundformen einzelner Buchstaben anhand von
                        Vergleichsmaterial auf die ursprüngliche Vollform zurückgeführt werden. Die
                        typische Unterschrift Eschers, entziffert als «Dr A Escher», wird
                        entsprechend transkribiert. </p></div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Spezifikationen für Layout und Textformatierung</head>
                     <div><head>Lateinische und gesperrte Texte</head>
                     <p>Einzelne Begriffe und Buchstaben in lateinischer Schrift werden in der
                        Transkription gekennzeichnet. Mit derselben Markierung werden gesperrte
                        Textteile gekennzeichnet. </p>
                     </div>
                     <div><head>Gedruckte, gestempelte, gestanzte Texte und Wasserzeichen</head>
                     <p>Textteile, welche gedruckt, gestempelt, gestanzt oder ein Wasserzeichen
                        sind, werden gekennzeichnet. Dabei wird nicht zwischen diesen vier Typen
                        unterschieden. </p></div>
                     <div><head>Unterstreichungen</head>
                     <p>Unterstreichungen im Originaltext werden in der Transkription
                        gekennzeichnet; es wird dabei nicht zwischen einfacher und mehrfacher
                        Unterstreichung unterschieden. </p></div>
                     <div><head>Hochstellungen</head>
                     <p>Hochgestellte Buchstaben werden hochgestellt transkribiert. </p></div>
                     <div><head>Streichungen und Einfügungen</head>
                     <p>Durchgestrichenes – ob einzelne Buchstaben oder ganze Wörter oder Sätze –
                        wird transkribiert und entsprechend markiert. </p>
                     <p>Einschübe und Einfügungen werden an der passenden Stelle des Brieftextes
                        transkribiert und als Einfügung gekennzeichnet. Einschübe innerhalb von
                        Einschüben werden nicht durch zusätzliche Einschub-Zeichen markiert. Durch
                        den Schreiber gesetzte Einfügungszeichen wie «*» oder «?» werden
                        transkribiert und an die vom Schreiber markierte Stelle gesetzt. </p>
                     <p>Werden Wortfolgen mittels Setzen von Zahlen über den Wörtern geändert, wird
                        die aus der Nummerierung sich ergebende korrigierte Reihenfolge der Wörter
                        stillschweigend befolgt. Bei Briefentwürfen, die durch den Schreiber
                        mehrfach durch Streichungen und Einfügungen korrigiert worden sind, wird die
                        Zeilenkonkordanz nicht beibehalten, wenn im transkribierten Text die
                        Sinnzusammenhänge und Intentionen des Schreibers (Ablauf des
                        Korrekturgedankens) nicht mehr erkennbar wären. </p></div>
                     <div><head>Gliederung</head>
                     <p>Der Zeilenwechsel wird markiert. Erfolgt dieser mitten im Wort, so wird er
                        ebenfalls übernommen und die Silbentrennung entsprechend gekennzeichnet. </p>
                     <p>Die einzelnen Absätze des Brieftexts werden als Absatz gekennzeichnet. Die
                        Ausrichtung wird auf vier verschiedene Arten erfasst: links, zentriert,
                        rechts und mit Einzug der ersten Zeile. </p>
                     <p>Die Paginierung des Originals wird mit einer entsprechenden Markierung am
                        Ende der vorangehenden Seite festgehalten. Erfolgt der Seitenwechsel mitten
                        im Wort, steht die Markierung innerhalb des betreffenden Wortes. Kustoden
                        (Verweiselemente), die am Ende einer Seite auf die Anfangssilbe oder das
                        erste Wort der Folgeseite verweisen, werden nicht transkribiert, ebenso
                        Wendehinweise und Seitenzahlen. </p></div>
                     <div><head>Weitere Layout-Eigenheiten</head>
                     <p>Nicht eindeutig placierbare Ergänzungen des Schreibers werden grundsätzlich
                        am Ende des Briefes transkribiert. Empfängeranschriften des Schreibers,
                        welche bei mehrseitigen Briefen am Ende der ersten Seite stehen, werden als
                        solche am Anfang des Briefes transkribiert und mit einer entsprechenden
                        Fussnote gekennzeichnet. Die Fussnoten für Textelemente, welche nach dem
                        Versand des Briefes angebracht wurden, werden an die betreffende Textstelle
                        gesetzt. Können sie keiner Textstelle zugeordnet werden, werden sie an den
                        Anfang des Briefes gesetzt und speziell gekennzeichnet. </p>
                     <p>Bei Briefen von Alfred Escher, die nicht von seiner Hand geschrieben sind,
                        wird dies in einer speziell gekennzeichneten Fussnote am Anfang des Briefes
                        dokumentiert. Ebenso wird bei nachträglichen Ergänzungen auf Briefen an
                        Alfred Escher kommentiert, von wessen Hand die Ergänzung geschrieben ist.
                     </p></div>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Französisch, italienisch oder englisch verfasste Briefe</head>
                     <p>Finden sich in einem Brief Begriffe mit und ohne Umlautzeichen (z.B.
                        «Splugen» neben «Splügen»), werden Umlautzeichen nicht ergänzt. Die Akzente
                        in französischen Briefen werden vorlagengetreu transkribiert. In
                        Zweifelsfällen, d.h., wenn gesetzte Akzente nicht eindeutig identifizierbar
                        sind, wird nach heutigem Gebrauch transkribiert. In französischen Briefen
                        werden die Wörter «je» und «de» ausgeschrieben, auch wenn sie im Original
                        als «j.» bzw. «d.» vorkommen. </p>
                     <p>In französischen und italienischen Briefen kann die Gross-/Kleinschreibung
                        der Buchstaben «c», «m» und «s» oftmals nicht unterschieden werden. Werden
                        Begriffe wie «commission», «concession», «cession», «comité», «crédits» usw.
                        unspezifisch verwendet, werden sie mit kleinem Anfangsbuchstaben
                        transkribiert. Dagegen wird eine bestimmte «Commission» usw. gross
                        geschrieben. Abkürzungen von «Monsieur», «Monsieurs»/«Messieurs» usw. werden
                        gross geschrieben. Dagegen werden Abkürzungen von «million(s)», «majorité»
                        usw. klein geschrieben. Der Ausdruck Suisse wird in adjektivischem Gebrauch
                        im Zweifelsfall klein geschrieben, sofern es sich dabei nicht um einen
                        Bestandteil von Appellativen handelt. In Zweifelsfällen wird gemäss heutiger
                        französischer bzw. italienischer Praxis transkribiert. </p>
                  </div>
                  <div>
                     <head>Editorische Bearbeitung</head>
                     <div>
                        <head>Briefe</head>
                        <div><head>Metadaten</head>
                        <p>Die Korrespondenten des Briefs sind der Absender und der Empfänger
                           (Adressat). Zumeist handelt es sich dabei um natürliche Personen. Wird
                           ein Brief von mehreren natürlichen Personen unterzeichnet oder richtet
                           sich ein Brief in der Adresse bzw. Anrede an mehrere natürliche Personen,
                           so werden sämtliche Personen als Korrespondenten vermerkt. Richtet sich
                           ein Brief an eine juristische Person (z.B. ein Unternehmen, ein Gremium
                           eines Unternehmens oder ein politisches Gremium), so wird die juristische
                           Person als Empfänger erfasst. Wird eine natürliche Person in ihrer bei
                           einem Gremium ausgeübten Funktion explizit adressiert (z.B. als
                           Verwaltungsratspräsident), so gilt die natürliche Person als
                           Korrespondent. Zeichnet eine natürliche Person mit Einzelunterschrift
                           namens eines Gremiums, gilt üblicherweise die natürliche Person als
                           Absender. Zeichnen zwei oder mehr natürliche Personen kollektiv für ein
                           Gremium (z.B. Präsident und Sekretär für ein politisches Gremium oder ein
                           Unternehmen), so gilt die juristische Person als Absender. In
                           Ausnahmefällen wird trotz Einzelunterschrift einer natürlichen Person
                           allerdings die juristische Person oder eine andere natürliche Person als
                           Absender erachtet: z.B. wenn ein Teilhaber eines Unternehmens für das
                           Gesamtunternehmen schreibt und dabei konsequent die Wir-Form verwendet
                           oder wenn ein Sekretär oder sonstiger Angestellter stellvertretend für
                           ein Unternehmen, eine Unternehmensleitung oder einen politischen
                           Vorgesetzten schreibt. In einem solchen Fall gilt die unterzeichnende
                           natürliche Person zwar als Briefschreiber, aber nicht als Absender. </p>
                        <p>Als Datum des Briefs gilt üblicherweise der Tag, an dem der Brief gemäss
                           Angabe des Absenders geschrieben wurde, d.h. das Datum, das auf dem
                           Briefpapier – in einer Datumszeile am Anfang oder am Ende des Briefs –
                           genannt wird. Nennt der Absender mehrere Daten für die Entstehung des
                           Briefs, so werden diese vollzählig erfasst. Bei nicht oder unvollständig
                           datierten Briefen wird das Datum nach Möglichkeit erschlossen. Dies kann
                           aufgrund von Angaben im Inhalt des Briefs erfolgen oder aufgrund von
                           äusseren Informationen wie einem Poststempel oder Hinweisen in anderen
                           Briefen (z.B. Erwähnung im direkten Antwortbrief). Erschlossene
                           Briefdaten (bzw. die erschlossenen Bestandteile des Datums) werden
                           entsprechend gekennzeichnet und in einem Stellenkommentar erläutert.
                           Dabei wird nicht etwa zwischen Entstehungs- und Absendedatum
                           unterschieden. </p>
                        <p>Sowohl Herkunfts- wie Bestimmungsort des Briefs werden in den Metadaten
                           erfasst, sofern die entsprechende Angabe ausdrücklich auf dem Briefbogen
                           vermerkt ist. Angaben z.B. vom Poststempel werden nicht berücksichtigt,
                           und es werden auch keine Orte erschlossen. Adressen, Strassennamen u.
                           dgl. werden nicht berücksichtigt, und es wird auch nicht etwa anstelle
                           eines Strassennamens die Ortschaft erfasst, in der sich die Strasse
                           befindet. </p>
                        <p>Der Standort der Vorlage (Provenienz) ist gemäss den Vorgaben des Archivguthalters (Archiv, Bibliothek) erfasst. Die Angabe von Provenienz und Signatur erfolgt abhängig von der Erschliessungstiefe des Archivguthalters auf Stufe Dokument oder Dossier.</p>
                        <p>Eine bereits erfolgte Publikation eines Briefs ist soweit bekannt erfasst
                           und ausgewiesen. Systematisch berücksichtigte Publikationsorte sind
                           zunächst die Werke der Alfred Escher-Stiftung, namentlich die sechs Bände
                           der gedruckten Briefeditionsreihe [Escher Briefe] sowie die 2006
                           erschienene vierbändige Escher-Biographie von Joseph Jung [Jung,
                           Aufbruch]. Ebenfalls systematisch berücksichtigt sind die
                           Escher-Biographie von Ernst Gagliardi [Gagliardi, Escher], Gagliardis
                           Sammlung von Briefen schweizerischer Juristen [Gagliardi,
                           Juristenbriefe], Julia Gauss' Sammlung von Briefen schweizerischer
                           Politiker [Gauss, Briefe], Alexander Islers Biographie Jonas Furrers
                           [Isler, Furrer], die diplomatischen Dokumente der Schweiz [DDS],
                           Ferdinand Strobels Werk über die Geschichte der Jesuiten in der Schweiz
                           [Strobel, Jesuiten], Anton Largiadèrs Werk über Johann Jakob Rüttimann
                           und die Bundesrevision [Largiadèr, Rüttimann] sowie Rinaldo Caddeos Werk
                           mit den Briefwechseln von Carlo Cattaneo [Caddeo, Cattaneo]. </p>
                        <p>Sämtliche Briefe sind beschlagwortet. Die Schlagwörter entstammen einer
                           für die Edition erstellten Schlagwortliste. Diese Liste umfasst über 300
                           Begriffe, die nicht hierarchisch gegliedert sind und beliebig kombiniert
                           werden können. Thematisiert ein Brief beispielsweise Bundesratswahlen, so
                           sind die Schlagwörter «Wahlen» und «Bundesrat» erfasst. Briefe, deren
                           Inhalt keinem der Schlagwörter zugewiesen werden kann, erhalten kein
                           Schlagwort. </p></div>
                        <div><head xml:id="auszeichnung_briefe">Auszeichnungen</head>
                        <p>Sämtliche Briefe werden im XML-Format mit einer Minimalauszeichnung
                           versehen. Dazu gehört neben dem Erfassen der
                           Metadaten die Kennzeichnung aller genannten Personen und Orte mit einer
                           eindeutig identifizierbaren Normbezeichnung in moderner Orthographie.
                           Weiterhin werden erwähnte Datumsangaben, Abkürzungen und erwähnte
                           Korrespondenz Alfred Eschers systematisch gekennzeichnet. </p>
                        <p>Sämtliche erwähnten natürlichen Personen – explizit wie implizit – werden
                           indexiert, einschliesslich historischer und biblischer Figuren (z.B.
                           «Cicero», «Moses»). Nicht indexiert werden Nennungen juristischer
                           Personen, die Sender und Empfänger des jeweiligen Briefs sowie
                           Personalpronomen. Ebenso wird auf eine Indexierung der Nennungen Alfred
                           Eschers verzichtet. Die Personennennungen werden mit einer eindeutig
                           identifizierbaren Normbezeichnung in moderner Orthographie versehen. Dies
                           ermöglicht die Verknüpfung von Personen über alle Inhalte der Edition
                           hinweg. Die Normbezeichnung setzt sich in der Regel aus dem Familien- und
                           dem Vornamen der Person zusammen. Bei der Namens- wie bei der Normbildung
                           werden Prädikate (z.B. «von», «de») berücksichtigt, Titel nicht.
                           Nennungen von Personen, bei denen nur der Vor- oder nur der Familienname
                           oder nur eine Umschreibung (z.B. die Amtstätigkeit) bekannt ist, werden
                           ebenfalls indexiert. Sie erhalten eine Normbezeichnung passend zur
                           Nennung im Text, werden aber nicht ins Personenverzeichnis aufgenommen
                           und nicht über verschiedene Inhalte hinweg verknüpft. </p>
                        <p>Erwähnte Orte werden bei expliziter Erwähnung indexiert. Grundsätzlich
                           werden sämtliche erwähnten Toponyme indexiert, d.h. neben Ortschaften im
                           engeren Sinn (z.B. Dörfer, Dorfteile, Städte) auch Regionen, Staaten,
                           Pässe, Berge und Gewässer, nicht jedoch Strassen, Adressen oder Gebäude.
                           Eine Ausnahme bildet Eschers Wohnsitz Belvoir in Enge (Zürich). Von der
                           Indexierung des Ortes «Schweiz» wird abgesehen. Die Ortsnennungen werden
                           mit einer eindeutig identifizierbaren Normbezeichnung in moderner
                           Orthographie versehen. Dies ermöglicht die Verknüpfung von Orten über
                           alle Inhalte der Edition hinweg. Bei heute ungebräuchlichen
                           Ortsbezeichnungen oder nicht mehr eigenständigen politischen Gemeinden
                           berücksichtigt die Normbezeichnung die derzeit gültige Ortsbezeichnung,
                           gegebenenfalls in Klammern die heutige Gemeindezugehörigkeit. Bei
                           nichtschweizerischen Orten beinhaltet die Normbezeichnung stets das
                           Länderkürzel der heutigen Staatszugehörigkeit, bei nicht eindeutigen
                           schweizerischen Orten das Kantonskürzel (z.B. «Baden (AG»), «Biel (BE)»,
                           «Biel (VS)»). Indexiert werden auch abgeleitete Substantive (z.B.
                           «Franzosen») oder adjektivische Verwendung (z.B. «französisch»);
                           topographische Adjektive (z.B. «französisch») werden jedoch nicht
                           indexiert, wenn damit statt dem geographischen Raum die Sprache gemeint
                           ist. Bei Ländern wird gegebenenfalls zwischen der Bezeichnung des
                           allgemeinen geographischen Raums (z.B. «Deutschland») und einer
                           grenzspezifischen Bezeichnung (z.B. «Deutscher Zollverein», «Deutsches
                           Reich») unterschieden. Bei Nennungen von Eisenbahnen werden die
                           Ortsbezeichnungen nicht indexiert, wenn mit der Nennung eindeutig die
                           juristische Person bezeichnet ist. Diese sind über die Beschlagwortung
                           auffindbar. Eine Ausnahme bilden hierbei im Ausland gelegene
                           Eisenbahngesellschaften: da diese nicht in den Schlagwörtern aufgefangen
                           sind, werden in diesen Fällen die Orte indexiert. Nicht identifizierbare
                           Orte werden ebenfalls indexiert. Sie erhalten eine Normbezeichnung
                           passend zur Nennung im Text, werden aber nicht ins Ortverzeichnis
                           aufgenommen und nicht über verschiedene Inhalte hinweg verknüpft. </p>
                        <p>Abkürzungen werden bei jeder Erwähnung markiert und mit einer normierten Auflösung der Abkürzung versehen. Ausgenommen davon sind abgekürzte Personennennungen, Ortsnennungen und bestimmte oder unbestimmte Artikel. Nicht als Abkürzung indexiert werden Schreibungen, bei denen lediglich ein Buchstabe fehlt (z.B. «Beziehng.»). Zusammengehörende Ausdrücke werden als Ganzes indexiert, auch wenn nur ein Wort abgekürzt wurde (z.B. «Gr. Rath»). Die Auflösung berücksichtigt die damalige Orthographie, wenn diese aus der Schreibweise der Abkürzung ersichtlich ist, und führt gegebenenfalls Schreibvarianten und Übersetzungen auf (z.B. «Gr. Rath» → «Grosser Rath / Großer Rath»).</p>
                        <p>Explizit und implizit genannte tagesgenaue Datumsangaben werden markiert
                           und mit einer Normbezeichnung versehen. Nicht indexiert werden ungenaue
                           Angaben wie «nächste Woche», «letztes Jahr».</p>
                        <p>In sämtlichen Briefen wird erwähnte Korrespondenz Alfred Eschers in Form
                           von Referenzen auf diese Briefe ausgezeichnet, wenn der verwiesene Brief
                           in der Escher-Edition enthalten ist. Bei weiterführend kommentierten
                           Briefen (siehe weiter unten) werden zusätzlich auch thematische
                           Zusammenhänge mit Verweisen auf Briefe und Überblickskommentare vermerkt. </p>
                        <p>Funktionale Textelemente wie Anrede, Datumszeile, Grussformel,
                           Unterschrift, Adresse, Beilagenvermerk oder gedruckte Briefköpfe werden
                           ausgezeichnet. Dies erlaubt beispielsweise einen Vergleich der
                           verschiedenen Anredeformen. </p></div>
                        <div><head>Stellenkommentare</head>
                        <p>Es wird unterschieden zwischen weiterführend kommentierten und nicht bzw.
                           teilweise kommentierten Briefen. Die Stellenkommentare stehen in den
                           Briefen jeweils in Form von Fussnoten. Bei allen Briefen sind
                           gegebenenfalls Hinweise auf nachträgliche Ergänzungen am Brief oder auf
                           im Brief eingebundene Abbildungen sowie Hinweise auf die Datierung
                           vermerkt. Die weiterführend kommentierten Briefe verfügen darüber hinaus
                           über Kommentare, welche Informationen enthalten, die zur
                           Kontextualisierung beitragen. Darin finden sich etwa biographische
                           Angaben zu erwähnten Personen, Erläuterungen zu Sachverhalten, erwähnten
                           Dokumenten, technischen Begriffen sowie zu lateinischen oder nicht mehr
                           gebräuchlichen deutschen Begriffen, Quellenausweise sowie Verweise auf
                           andere Briefe und auf Überblickskommentare. Nicht identifizierte Personen
                           und nicht entschlüsselte Sachverhalte sowie nicht eruierte Beilagen
                           werden mit der Bemerkung «nicht ermittelt» gekennzeichnet, nicht
                           vorhandene Beilagen mit «nicht überliefert». Diese weiterführend
                           kommentierten Briefe sind in den Brieflisten jeweils speziell
                           gekennzeichnet (+).</p></div>
                        <div><head>Digitalisate</head>
                        <p>Es wurden für alle Briefe Digitalisate des vollständigen Briefs erstellt,
                           inklusive der in der Transkription nicht berücksichtigten Elemente wie
                           Briefumschläge sowie teilweise auch Beilagen.</p>
                        <p>Diese Digitalisate wurden mit einer Auflösung von 300 dpi im Format TIFF erstellt, das als Archivformat verwendet wird. Für die Präsentation in der digitalen Edition wurden die Dateien in JPEG-Dateien mit derselben Auflösung umgewandelt. Jeweils die ersten Seiten jedes Briefes sind mit einem Massraster und einer Norm-Farbskala versehen.</p>
                        <p>Von sämtlichen Briefen, von denen ein Digitalisat vorliegt, wird für die zeilengenaue synoptische Darstellung eine Mapping-Tabelle erstellt. Die Erkennung der einzelnen Zeilen geschah in einem ersten Schritt automatisch. Anschliessend erfolgte die manuelle Kontrolle und Bearbeitung. Der als Zeile erkannte Bildausschnitt soll so gewählt sein, dass das Schriftbild inklusive Ober- und Unterlängen vollständig ersichtlich ist.</p></div>
                     </div>
                     <div>
                        <head>Kontextinformationen</head>
                        <div><head>Überblickskommentare</head>
                        <p>Der Einbettung der Briefe in den historischen Kontext dienen sogenannte
                           Überblickskommentare, welche die Sachverhalte in grössere Zusammenhänge
                           stellen. Damit werden gleichzeitig die Stellenkommentare der Briefe
                           entlastet. </p>
                        <p>Bei den Überblickskommentaren handelt es sich um längere editorische
                           Texte, welche verschiedene Escher-relevante Themen behandeln und die
                           Briefe in einen thematischen Rahmen einordnen. Die in der digitalen
                           Edition publizierten Überblickskommentare werden aus den <!--<ref
                              target="https://www.alfred-escher.ch/de/briefe/gedruckte-briefedition/"
                              >-->gedruckten Editionsbänden<!--</ref>--> übernommen, die unter der
                           Herausgeberschaft und wissenschaftlichen Leitung von Prof. Dr. Joseph
                           Jung im Auftrag der Alfred Escher-Stiftung im Verlag NZZ Libro in Zürich
                           erschienen sind: Band 1: Alfred Escher zwischen Lukmanier und Gotthard.
                           Briefe zur schweizerischen Alpenbahnfrage 1850–1882, Zürich 2008. – Band
                           2: Alfred Eschers Briefe aus der Jugend- und Studentenzeit (1831–1843),
                           bearbeitet und kommentiert von Bruno Fischer, Zürich 2010. – Band 3:
                           Alfred Eschers Briefwechsel 1843–1848. Jesuiten, Freischaren, Sonderbund,
                           Bundesrevision, bearbeitet und kommentiert von Björn Koch, Zürich 2011. –
                           Band 4: Alfred Eschers Briefwechsel, 1848–1852. Aufbau des jungen
                           Bundesstaates, politische Flüchtlinge und Neutralität, bearbeitet und
                           kommentiert von Sandra Wiederkehr, Zürich 2012. – Band 5: Alfred Eschers
                           Briefwechsel, 1852–1866. Wirtschaftsliberales Zeitfenster, Gründungen,
                           Aussenpolitik, mit Beiträgen von Claudia Aufdermauer, Bruno Fischer,
                           Joseph Jung, Björn Koch, Katrin Rigort und Sandra Wiederkehr, Zürich
                           2013. – Band 6: Alfred Eschers Briefwechsel, 1866–1882. Private
                           Eisenbahngesellschaften in der Krise, Gotthardbahn, politische
                           Opposition, mit Beiträgen von Claudia Aufdermauer, Basil Böhni, Lisa
                           Bollinger, Bruno Fischer, Josef Inauen, Joseph Jung, Björn Koch und
                           Vincent Pick, Zürich 2015. </p>
                        <p>In den Überblickskommentaren werden Personen, Orte, Abkürzungen und
                           erwähnte Daten analog zur Handhabung bei der Briefauszeichnung (<ref
                              target="#auszeichnung_briefe">siehe oben</ref>) ausgezeichnet.
                           Thematisch mit dem Überblickskommentar verbundene Briefe und andere
                           Überblickskommentare werden als Verweise referenziert. </p>
                        <p>Alle Überblickskommentare, mit Ausnahme der in Form einer Chronologie
                           erstellten, verfügen über einen Anmerkungsapparat. In diesen Kommentaren
                           werden bibliographische Angaben zu den verwendeten Quellen und
                           Literaturwerken genannt. Auch weiterführende inhaltliche Ausführungen
                           können in die Anmerkungen gesetzt werden. </p></div>
                        <div><head>Kurzbiographien</head>
                        <p>Zu sämtlichen identifizierten Korrespondenten – sofern es sich dabei um
                           natürliche Personen handelt – sowie zu ausgewählten weiteren Personen
                           (namentlich Eschers engsten Familienangehörigen) wird eine Kurzbiographie
                           erstellt. Diese Biographien bieten in einer normierten Struktur die
                           relevanten biographischen Angaben zur jeweiligen Person. </p>
                        <p>Die Biographien beginnen stets mit dem vollständigen Namen und den
                           Lebensdaten. Bestehen Verwandtschaftsbeziehungen zu anderen Personen mit
                           Kurzbiographien, wird dies eingangs ebenfalls vermerkt. Es folgen die
                           Angabe der Herkunft (Kanton bzw. Staat oder Region) und die Bezeichnungen
                           der Berufskategorien, in denen die Person tätig war (z.B. Politiker,
                           Unternehmer, Redaktor, Publizist, Theologe, Ingenieur, Jurist, Beamter).
                           Die Reihenfolge der Kategorien entspricht dem Gewicht des jeweiligen
                           Bereichs im Lebenslauf der Person (z.B. wird ein Theologe, der zeitlebens
                           als Pfarrer tätig war und noch für ein paar Jahre in einem politischen
                           Gremium sass, an erster Stelle als Theologe bezeichnet). Bei Politikern
                           wird die politische Gesinnung genannt, bei Theologen die
                           Religionszugehörigkeit. Anschliessend folgen die einzelnen Ämter,
                           Funktionen und Karrierestufen des Lebenslaufs geordnet nach
                           Berufskategorien und innerhalb dieser Kategorien chronologisch. Es können
                           Zusätze zu besonderen Leistungen und Tätigkeiten folgen, Zugehörigkeit zu
                           einer Studentenverbindung sowie eine Einschätzung des Verhältnisses der
                           Person zu Alfred Escher. Abgeschlossen wird jede Kurzbiographie mit einer
                           Auswahl relevanter Quellen- und Literaturangaben. Handelt es sich bei der
                           Person nicht um einen Korrespondenzpartner Eschers, wird dies am Schluss
                           der Biographie angemerkt. </p>
                        <p>In den Kurzbiographien werden Personen, Orte, Abkürzungen und erwähnte
                           Daten analog zur Handhabung bei der Briefauszeichnung (<ref
                              target="#auszeichnung_briefe">siehe oben</ref>) ausgezeichnet. Werden
                           Überblickskommentare oder Korrespondenzen Alfred Eschers in den
                           Referenzen verwendet, so werden diese Verweise ausgezeichnet. </p>
                        <!--<p>Bei allen Personen – ob mit oder ohne Kurzbiographie – werden
                           systematisch die Lebensdaten, die Nummer aus der Gemeinsamen Normdatei
                           (GND) sowie Artikel in der Online-Ausgabe des historischen Lexikons der
                           Schweiz (HLS online) als externe Angaben erfasst. </p>-->
                        </div>
                        <div><head>Orte</head>
                        <p>Sämtliche identifizierten Orte (<ref target="#auszeichnung_briefe">siehe
                              oben, Briefauszeichnung</ref>) werden ins Briefverzeichnis
                           aufgenommen. Sie werden einer von vier Kategorien (Ort, Gewässer,
                           Gebirge, Fläche) zugeordnet, und es werden ihre geographischen
                           Koordinaten erhoben. Bei Gemeinden wird hierfür das Zentrum genommen, bei
                           Territorien die Hauptstadt, bei Fliessgewässern die Quelle. Die
                           Koordinaten für den sichtbaren Kartenausschnitt werden jeweils so
                           gewählt, dass der relevante Bereich inklusive eines für die räumliche
                           Einordnung nützlichen Umfelds sichtbar ist. </p></div>
                        <div><head>Chronologie</head>
                        <p>Die Chronologie zu Alfred Escher enthält einerseits sämtliche
                           politischen, wirtschaftlichen und sonstigen Ämter, die Escher ausgeübt
                           hat. Sie erfasst Präsidien von Ämtern, nicht jedoch Vizepräsidien. Die
                           Chronologie umfasst die relevanten biographischen Ereignisse aus Eschers
                           Leben sowie kontextuelle Ereignisse, die mit seinem Leben und Wirken in
                           Verbindung stehen, etwa Eschers Teilnahme an Sitzungen politischer und
                           wirtschaftlicher Gremien.</p></div>
                     </div>
                  </div>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
