<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfred Escher-Briefe: Projektbeschrieb</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div xml:id="projektbeschrieb">
            <head>Projektbeschrieb</head>
            <div>
               <p> Die gemeinnützige Alfred Escher-Stiftung wurde 2006 mit dem Zweck ins Leben
                  gerufen, die historisch-kritische Forschung zu Eschers Leben und Werk zu fördern
                  und die Forschungsergebnisse an ein breites Publikum zu vermitteln. Ein zentrales
                  Element bei der Erfüllung dieser Aufgabe war die Publikation der Korrespondenz
                  Alfred Eschers. Diese Schriftwechsel sind von unschätzbarem Wert für die Alfred
                  Escher-Forschung, weil in ihrer Substanz reiche neue Erkenntnisse hinsichtlich
                  wichtiger Ereignisse und Entwicklungen in der Schweizer Wirtschafts-, Kultur- und
                  Parteiengeschichte liegen. </p>
               <p> Die Briefe von und an Alfred Escher sind auf verschiedenste Archive verteilt. Mit
                  der digitalen Edition werden sie erstmals zusammengeführt, transkribiert,
                  bearbeitet, kommentiert und vernetz erschlossen. Hervorzuheben ist, dass die
                  Publikation in vier Varianten erfolgt. Durch die edierte Transkription, das
                  digitalisierte Original und zwei diplomatische Text-Bild-Ansichten wird die
                  weitere Forschung mit den Escher-Briefen stark vereinfacht und eine Plattform zur
                  Untersuchung vielfältiger Forschungsfragen geschaffen. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Briefbestand</head>
               <p> Der heute bekannte Briefbestand umfasst über 5‘000 Briefe von und an Alfred
                  Escher. Mit rund 2‘300 Briefen befindet sich knapp die Hälfte davon in Alfred
                  Eschers Nachlass im Schweizerischen Bundesarchiv in Bern. Weitere rund 2‘050
                  Briefe sind zusammen mit den Akten der Gotthardbahn im Historischen Archiv der SBB
                  überliefert. In der Zentralbibliothek Zürich sind rund 230 Escher-Briefe im
                  Familienarchiv «Escher vom Glas» und in Nachlässen weiterer Personen und Familien
                  aufbewahrt. Rund 170 weitere Briefe stammen aus dem Familienarchiv Tschudi. Die
                  restlichen 250 Briefe liegen in 27 Archiven in der ganzen Schweiz. </p>
               <p>Die digitale Edition macht ausschliesslich jene Briefe zugänglich, die Alfred
                  Escher persönlich erhalten oder die er als Einzelperson unterzeichnet hat. Die
                  offizielle Geschäftskorrespondenz wurde nicht in die Edition aufgenommen.
                  Ebenfalls nicht publiziert werden die rund 2‘200 identifizierten Telegramme. </p>
               <div>
                  <head>Gedruckte Edition </head>
                  <p>Anlässlich des 150-Jahr-Jubiläums der Schweizerischen Kreditanstalt (heute
                     Credit Suisse) erschien die breit angelegte und umfangreiche vierbändige
                     Escher-Biographie «Alfred Escher, 1819-1882. Der Aufbruch zur modernen Schweiz»
                     von Joseph Jung (<ref target="http://www.nzz-libro.ch/">Verlag NZZ Libro</ref>,
                     Zürich). Diese Publikation stützt sich erstmals systematisch auf die Briefe von
                     und an Alfred Escher und wertet diese aus. Eine gekürzte einbändige Fassung mit
                     dem Titel «Alfred Escher (1819–1882). Aufstieg, Macht, Tragik», ebenfalls von
                     Joseph Jung, ist erstmals 2007 erschienen und liegt seit 2014 in der fünften,
                     revidierten Auflage vor (Verlag NZZ Libro, Zürich). Die Publikation der
                     Korrespondenz Alfred Eschers erfolgte im Rahmen eines multimedialen
                     Editionsprojekts. Die Briefe werden als gedruckte Buchreihe und als digitale
                     Edition publiziert. In der gedruckten Editionsreihe, die unter der
                     Herausgeberschaft und wissenschaftlichen Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung
                     publiziert wurde, sind zwischen 2007 und 2015 sechs Bände im Verlag NZZ Libro
                     in Zürich erschienen. Sowohl die gedruckte Buchreihe als auch die digitale
                     Edition basieren auf den gleichen XML-Dateien. Die Datenstrukturen dieser
                     Dateien wurden in Zusammenarbeit mit der Firma swissedit namentlich von der
                     Computerlinguistin Ute Recker-Hamm (Universität Trier) definiert. </p>
               </div>
               <div>
                  <head>Digitale Edition</head>

                  <p>Die digitale Edition der Briefe von und an Alfred Escher steht der Forschung
                     sowie der interessierten Öffentlichkeit sei dem 1. Juli 2015 zur Verfügung und
                     erfreut sich anhaltend grosser Beliebtheit und Nutzung. Die Geschichte ihrer
                     Entstehung kann hier [Text Anhang 1 als PDF verlinken] näher eingesehen werden.
                     Mit der Fertigstellung der Briefedition und der damit verbundenen Auflösung des
                     Projektteams unter der Leitung von Prof. Dr. Joseph Jung ging die Pflege der
                     Daten in die Obhut des Staatsarchivs Zürich über, welches seit 2017 inhaltliche
                     Anpassungen vornimmt. Dazu gehört neben der Eingabe von allfälligen Korrekturen
                     auch die Aufnahme neuer Daten in die Edition, wenn weitere Briefe von und an
                     Alfred Escher identifiziert werden konnten. </p>
                  <p>Um die digitale Briefedition auch langfristig sichern zu können, wurde im Jahr
                     2020 der Aufbau einer neuen technischen Umgebung in Auftrag gegeben, mit der
                     zugleich auch das Design ein etwas moderneres und frischeres Aussehen erhalten
                     hat. </p>
               </div>
               <div>
                  <head>Dank</head>
                  <p>In die Danksagung sind viele einzubeziehen. Angefangen bei Prof. Dr. Joseph
                     Jung, der das gesamte Forschungs- und Editionsprojekt auch als Geschäftsführer
                     der Alfred Escher-Stiftung über viele Jahre hinweg begleitet hat; über all die
                     Mitarbeitenden des Projektes selbst sowie die beigezogenen Expertinnen und
                     Experten bis hin zu den zahlreichen Institutionen, welche die Entstehung und
                     den Verlauf des Projektes inhaltlich und nicht zuletzt auch finanziell
                     begleitet haben. Eine detaillierte Übersicht kann hier [mit Anhang 2 verlinken]
                     eingesehen werden. </p>

                  <p>Ein grosser Dank geht auch an das Staatsarchiv Zürich, welches sich seit vielen
                     Jahren um die Pflege der Daten kümmert und massgeblich an der langfristigen
                     Sicherung der Briefedition mitgewirkt hat, sowie an die Firmen eXist Solutions
                     und Kränzle &amp; Ritter, welche die Edition technisch neu umgesetzt haben.
                     Möglich wurden die Erstellung der neuen technischen Umgebung und die damit
                     verbundene langfristige Sicherung der Briefedition jedoch allererst durch die
                     erneute grosszügige Unterstützung von Credit Suisse, Swiss Re und Swiss Life.
                     Ihnen gebührt ebenfalls ein herzlicher Dank. </p>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
