<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="alfred-escher" type="Alfred Escher">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Alfred Escher</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>Publication Information</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Information about the source</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>

         <div>
            <head>Alfred Escher – Schöpfer der modernen Schweiz</head>
            <p>Wie kein anderer Politiker und Wirtschaftsführer hat der Zürcher Alfred Escher die
               Entwicklung der modernen Schweiz angestossen. Sein Aufstieg in der kantonalen und
               eidgenössischen Politik war geradezu kometenhaft: 26jährig wurde er zürcherischer
               Grossrat und Tagsatzungsgesandter, 29jährig Zürcher Regierungsrat, erstmals Präsident
               des Zürcher Grossen Rates und Vizepräsident des 1848 gewählten ersten Nationalrates,
               30jährig erstmals Regierungsrats- und Nationalratspräsident.</p>
            <div>

               <head>Politisches Engagement</head>
               <p>Viermal wurde Escher zum «höchsten Schweizer» gewählt. Keinem anderen Politiker
                  des 19. und 20. Jahrhunderts gebührt ein solcher Palmarès. Während 38 Jahren war
                  Escher Zürcher Kantonsrat und während 34 Jahren Nationalrat. Er sass in rund 200
                  eidgenössischen und zürcherischen Kommissionen, von denen er einen grossen Teil
                  präsidierte.</p>
               <p>Auf Escher gehen die bis heute gültigen Maximen der schweizerischen
                  Neutralitätspolitik zurück. Sowohl im Neuenburger Handel und in der Savoyer Frage
                  als auch in der Flüchtlingsproblematik profilierte er sich als pragmatischer
                  Aussenpolitiker, der nicht in erster Linie für militärische, sondern für
                  wirtschaftliche Stärke plädierte.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Eschers Gründungen</head>
               <p>Als Pionier der Gründungen jener Zeit schuf Escher Synergien zwischen Politik,
                  Eisenbahn-, Finanz- und Bildungswesen, die dem jungen Bundesstaat zu ungeahntem
                  Aufschwung verhalfen. Eschers grosse wirtschafts- und kulturpolitische Zeit war
                  das «Erfolgsjahrzehnt», das von 1848/49 bis in die frühen 1860er Jahre dauerte. In
                  dieser Zeit realisierte Escher seine Schöpfungen: die Nordostbahn (1852/53), das
                  Eidgenössische Polytechnikum (1855, heute <ref target="http://www.ethz.ch">ETH
                     Zürich</ref>), die Schweizerische Kreditanstalt (1856, heute <ref
                     target="http://www.credit-suisse.com">Credit Suisse</ref>) und die
                  Schweizerische Lebensversicherungs- und Rentenanstalt (1857, heute <ref
                     target="http://www.swisslife.ch">Swiss Life</ref>).</p>
            </div>
            <div>
               <head>Das «System Escher»</head>
               <p>Der eigentliche Motor der wirtschaftlichen Entwicklung waren Mitte des 19.
                  Jahrhunderts der massgeblich von Alfred Escher herbeigeführte Entscheid für den
                  privaten Eisenbahnbau und der dadurch entfesselte Konkurrenzkampf zwischen den
                  verschiedenen Bahngesellschaften. Die Verwirklichung dieser Infrastrukturvorhaben
                  erforderte Politiker und Wirtschaftsvertreter, die dank einer starken Hausmacht in
                  Regierung und Parlament in der Lage waren, sich durchzusetzen. Es brauchte die
                  grundsätzlichen Mehrheiten, die Escher im Nationalrat hatte; es bedurfte des
                  «Systems Escher», das wichtige Ämter und Funktionen, Politik und Wirtschaft
                  zusammenschloss. Escher wusste seine Macht und seine Einflussmöglichkeiten gezielt
                  zum Wohl der Schweiz einzusetzen.</p>
               <p>Zugleich Nationalrat und Direktionspräsident der Nordostbahngesellschaft, trug er
                  wesentlich zur verkehrstechnischen Erschliessung des Landes und dessen Anschluss
                  an die Welt bei. Im Zusammenhang mit der Nordostbahn gründete Escher die
                  Schweizerische Kreditanstalt, die den Ausbau des Eisenbahnnetzes in der Schweiz
                  durch neue Finanzierungsmöglichkeiten vorantrieb. Als erste Schweizer Grossbank
                  unterstützte sie auch weitere wirtschaftliche Entwicklungen, die durch den
                  Vormarsch der Eisenbahn angestossen wurden.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Grösster Erfolg: Die Gotthardbahn</head>
               <p>Eschers grösster Erfolg fiel indes in die 1870er Jahre. Escher erkannte die
                  eminente Bedeutung einer Nord-Süd-Verbindung für die Schweiz und verhalf dem
                  Gotthardunternehmen unter Einsatz seiner ganzen Kraft und seines einzigartigen
                  Beziehungsnetzes zum Sieg über die anderen Alpenbahnvorhaben. Mit der
                  erfolgreichen Realisierung des Gotthardprojekts setzte Escher seinem Lebenswerk
                  die Krone auf, und dies paradoxerweise in einer Zeit, die nicht mehr die seine
                  war.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Escher, ein Anachronismus</head>
               <p>Die einzigartige Epoche des ungehemmten Schweizer Wirtschaftsliberalismus neigte
                  sich ab Mitte der 1860er Jahre dem Ende zu und gehörte spätestens mit der Revision
                  der Bundesverfassung 1872/74 der Vergangenheit an. Das liberale System im Kanton
                  Zürich geriet durch die demokratische Bewegung zusehends unter Druck; auch auf
                  nationaler Ebene büssten die Liberalen ihre absoluten Mehrheiten ein. Eschers
                  Beziehungsnetz und Machtapparat schrumpften unaufhaltsam, nicht zuletzt auch durch
                  den Tod etlicher wichtiger Weggefährten. Escher, der vielleicht letzte Schweizer
                  Grossbürger, war zu einem Anachronismus geworden.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Der Höhepunkt als Niederlage</head>
               <p>Ausgerechnet das Gotthardprojekt, mit dem er Weltgeschichte schrieb und das den
                  Höhepunkt seines Wirkens zum Wohl der Schweiz darstellte, geriet ihm persönlich
                  zur grössten Niederlage und zur wohl schmerzlichsten Enttäuschung seines Lebens:
                  Alfred Escher wurde 1878 zum Rücktritt als Direktionspräsident gezwungen.</p>
               <p>Trotzdem gelang ihm mit der Gotthardbahn ein Jahrhundertprojekt, das von
                  ausländischen Berichterstattern mit dem eben erst fertiggestellten Suezkanal
                  verglichen wurde. Andere erklärten den Bau des Gotthardtunnels zum historischen
                  Ereignis und stellten das Bauwerk in eine Reihe mit den altägyptischen
                  Pyramiden.</p>
               <p><emph>Joseph Jung</emph></p>
               <p>Ausführlich: Jung Joseph, Alfred Escher (1819–1882). Aufstieg, Macht, Tragik, 5.,
                  revidierte Auflage, Verlag Neue Zürcher Zeitung, Zürich 2014.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
