<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0157" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Jakob Escher an Alfred Escher, Berlin, Dienstag / Mittwoch, 05. / 06. Juni 1838</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 84–85 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#191*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Krankheiten</term><term>Universitäre Studien</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Freundschaften</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Jakob" type="addressee">Jakob Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1838-06-05">05. Juni 1838</date><date when="1838-06-06">06. Juni 1838</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0156"/><ref type="next" target="B0158"/><ref type="next-in-corresp" target="B0160"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0155"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0157_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1838-06-05">5. Juni
          1838</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0157_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0157_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Fast ein Monat schon ist es, seit du mir in all deiner Noth so ausführlich
        über dich selbst und das, was<lb xml:id="p1-l4"/> mich sonst am meisten in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> interessirt, geschrieben hast, und noch erwartest du
        immer eine Antwort von mir. Glaube nicht, daß<lb xml:id="p1-l5"/> ich die Liebe verkenne oder
        schon vergessen habe, mit der du, obschon von Krankheit und all den vielen zeitraubenden Vorberei
                <lb xml:id="p1-l6"/>tungen deiner nahen Abreise bestürmt, doch so bald mir Nachricht von dir
        gabst. Ich erwartete täglich von <persName key="Escher (vom Glas) Regula Louise">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Hans Heinrich">meinen Eltern</persName>
                </persName> deine<lb xml:id="p1-l7"/> Adresse zu erhalten, und da dieses nicht geschah, so fürchtete
        ich schon, es habe deine Krankheit sich wieder vermehrt, und du werdest ge
                <lb xml:id="p1-l8"/>zwungen sein, noch länger in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurück zu bleiben, wo jeder Tag in einer solchen Lage den Abschied
        erschweren mußte. Ich schrieb<lb xml:id="p1-l9"/> den <date when="1838-05-14">14. Mai</date> an <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName>, und hoffte durch ihn zu erfahren, ob
        und wann du habest verreisen können; bis jetzt aber habe ich noch keine<lb xml:id="p1-l10"/>
        Antwort von ihm. Endlich heute erhalte ich einen Brief von <persName key="Escher (vom Glas) Hans Heinrich">meinem Vater</persName>, worin er schreibt, 
          <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine Eltern</persName>
                </persName> haben ihm deine Adresse<lb xml:id="p1-l11"/> zugeschickt; er denke aber, da du ja meine <choice><abbr>Adr.</abbr><expan>Adresse</expan></choice> schon besitzest; so werdest du mir schon selbst geschrieben
        haben. Er dachte wohl nicht, daß<lb xml:id="p1-l12"/> du schon von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aus mit einem so bedeutenden Schreiben mich erfreut
        habest. So führt er auch nur beiläufig an, daß du,<lb xml:id="p1-l13"/> wie ich bei einer
        Madame, so bei einem Herrn <persName key="Krüger">Krüger</persName> und zwar in der
        Coblenzerstraße logirest. Mag nun diese Adresse vollstän
                <lb xml:id="p1-l14"/>dig oder unvollständig sein, so denke ich, in einer Universitätsstadt wie
          <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> werden Briefe an die Studenten nicht verloren
          gehen,<lb xml:id="p1-l15"/> wenn auch nur der Name allein angegeben wäre, und darum hätte ich
        auch schon lange geantwortet, wäre mir nur deine wirk
                <lb xml:id="p1-l16"/>liche Abreise bekannt gewesen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0157_p4">
                <lb xml:id="p1-l17"/>Nach deinem Wunsche will ich dir zuerst Einiges über meine Person
        schreiben, hernach über die Schweizer in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> u. <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice> <lb xml:id="p1-l18"/> Daß meine Abreise meinen Eltern sehr schwer fiel, wirst du glauben, ohne
        daß ich dir viele Worte mache; dagegen war <persName key="Escher-Meyer Susanna">meine<lb xml:id="p1-l19"/> Großmutter</persName> viel heiterer, als ich es erwartete, da sie in
        den letzten Wochen immer wiederholt hatte, sie sehe auf keinen Fall mehr alle<lb xml:id="p1-l20"/> 3 Brüder wieder beisammen. – Wie mir selbst zu Muthe war, als ich von allen Lieben zu
        Hause und dann noch von meinen<lb xml:id="p1-l21"/> liebsten Freunden bei der Post Abschied
        nahm, kann ich nicht beschreiben. Ich suchte meine Gefühle so viel möglich zu verbergen,
          um<lb xml:id="p1-l22"/> nicht vor fremden Leuten, die mich nicht verstehen konnten, kindisch
        zu scheinen oder vornehm bemitleidet zu werden. Auch vor<lb xml:id="p1-l23"/> mir selbst wollte
        ich gewisser Maßen heiter erscheinen, indem ich alles Schöne in Wissenschaft und Kunst, was
        ich in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> sehen<lb xml:id="p1-l24"/> und genießen
        sollte, mir vor die Seele rief, was ich zurück ließ dagegen, zurück drängte. Im Eilwagen
        ging es recht gut, da<lb xml:id="p1-l25"/> Herr <persName key="Nägeli">Nägeli</persName>
                <note type="transcript">Kaspar Nägeli, Vater von Carl Wilhelm N. und späterer Regierungsrat? oder ein
          Anderer?</note> und <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Götzinger Max Wilhelm">Götzinger</persName>, welche mit mir bis <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName> fuhren, muntere und witzige
        Gespräche mit ein
                <lb xml:id="p1-l26"/>ander führten. Freilich sobald ich zum Fenster hinaus sah und dachte, daß
        auch diese langweilige Gegend für <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> ein
          Paradies<lb xml:id="p1-l27"/> wäre, so ward es wieder trüb vor meinen Augen. In <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName> eilte ich sogleich, <persName key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName> aufzusuchen, den letzten meiner Be
                <lb xml:id="p1-l28"/>kannten, den ich noch in der Schweiz sehen konnte. Leider war er mit
        einigen Freunden nach <placeName key="Steckborn">Steckborn</placeName> gegangen, um
          dort<lb xml:id="p1-l29"/>
                <persName key="Rahn Matthias Adolf">
                    <persName key="Rahn Hermann Ulrich">die Brüder Rahn</persName>
                </persName> zu besuchen; doch erwartete man ihn auf den Abend zurück. Um mir die Zeit zu
        vertreiben, nahm ich ein<lb xml:id="p1-l30"/> Buch, das ich zu solchem Gebrauch eingepackt
        hatte, und setzte mich auf die <placeName key="Rhein">Rheinbrücke</placeName>, um zu
        lesen. Allein so oft ich auch die Linien<lb xml:id="p1-l31"/> durchsah, wußte ich doch nie ihren
        Inhalt. Immer kamen mir traurige Gedanken in den Sinn und ich machte mich auf, um in<lb xml:id="p1-l32"/> der Natur etwas frische Luft zu schöpfen. Wohin hätte ich aber da besser
        gehen können, als zum <placeName key="Rhein">Rheinfall</placeName>, der mit seinem Don
                <lb xml:id="p1-l33"/>nergetöse mir das letzte Lebewohl unsrer großartigen Natur zuzurufen
        schien? Lange stand ich am Ufer, und kam mir so<lb xml:id="p1-l34"/> ganz verlassen und einsam
        vor; da zertheilte die untergehende Sonne das graue Gewölk, und beleuchtete die Felsen des
          Wasserfalls<lb xml:id="p1-l35"/> und die Wälder zu beiden Seiten, während der untere Theil des
        Stromes schon im Dunkel lag. Nie ward mir so deutlich wie<lb xml:id="p1-l36"/> damals, welch
        großen Einfluß auf das menschliche Gemüth oder wenigstens auf meines, die äußere Natur,
        besonders ein heller oder<lb xml:id="p1-l37"/> ein finstrer Himmel hat. Ganz beruhigt kehrte ich
        nach der Stadt zurück, und füllte meine Brieftasche mit Veilchen, welche eben<lb xml:id="p1-l38"/> aufgeblüht am Wege standen, und vorher von mir gar nicht waren bemerkt worden. Inzwischen
        war <persName key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName> zurück gekommen,<lb xml:id="p1-l39"/> und lud mich zum Thee ein; ob <persName key="Freuler Johann Jakob">sein Vater</persName> auch zu <hi rend="underline">den</hi> <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhauser</placeName> Geistlichen gehört, die
        Alles verketzern und das Theater ver
                <lb xml:id="p1-l40"/>dammen, weiß ich nicht; aber wenigstens zu Hause gefiel er mir recht gut,
        und die ganze Familie scheint sehr glücklich. Bald nach<lb xml:id="p1-l41"/> mir kamen noch
        einige Bekannte <persName key="Freuler Johann Heinrich">Freulers</persName>, etwa ein
        halbes Dutzend, und ich hörte, daß es eine Art Abschiedsschmaus sei zu Ehren zweier der<lb xml:id="p1-l42"/> Anwesenden, eines Pharmaceuten und eines Mediciners, wenn ich mich recht
        erinnere, die in das <placeName key="Waadt">Waadtland</placeName> gehn wollten. Hier sah
        ich auch<lb xml:id="p1-l43"/>
                <persName key="Ott Arnold">Ott</persName> wieder, der in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> studirte. Wir blieben bis Mitternacht beisammen, wo dann
        ich und <persName key="Ott Arnold">Ott</persName>, der wegen seiner angegriffnen<lb xml:id="p1-l44"/> Brust sich immer schonen muß, heimkehrten. Am Morgen spazirte ich noch mit
          <persName key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName>, bis der Postwagen abging.
        – Noch Ein Mal, auf<lb xml:id="p1-l45"/> einer Höhe zwischen <placeName key="Stockach (D)">Stockach</placeName> und <placeName key="Tuttlingen (D)">Tuttlingen</placeName>, sah ich die lange <placeName key="Alpen">Alpenkette</placeName> im
        Glanz der Abendsonne; so fern, daß die untern Massen<lb xml:id="p1-l46"/> im Horizont
        verschwa<del>nd</del><add>mm</add>enen, nur die Schneefelder und Gletscher wie in der Luft schwebten. Es war das
        Letzte, was ich vom Vaterlande<lb xml:id="p1-l47"/> sah, und was ich immer auch in den nächsten
        Jahren in Natur und Kunst schauen mag, so weiß ich doch, daß ich <hi rend="underline">den</hi> Tag den<lb xml:id="p1-l48"/> schönsten meines Leben nennen werde, an dem ich zum ersten Male wieder unsre
        Berge in ihrer ganzen Herrlichkeit sehen<lb xml:id="p1-l49"/> kann. – In <placeName key="Bad Cannstatt (Stuttgart, D)">Cannstatt</placeName> traf ich meinen Bruder ganz gesund an;
        auch ist er immer guten Humors, was ich an seiner Stelle, glaube ich,<lb xml:id="p1-l50"/> nicht
        bliebe; denn wenn er auch an englischen, französischen und deutschen Werken, Dichtern wie
        Geschichtschreibern, einen guten Vorrath <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> hat, um sich immer beschäftigen zu können, so ist er doch ganz von
        Altersgenossen entfernt. Natürlich freut er sich auch auf den Herbst,<lb xml:id="p2-l2"/> wo er
        nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurück kehren wird; ich bin recht
        froh, sowohl um seinetwillen, als auch wegen meiner <persName key="Escher (vom Glas) Regula Louise">Mutter</persName>, die jetzt so ganz<lb xml:id="p2-l3"/>
        allein ist, und wie mir <persName key="Escher (vom Glas) Hans Heinrich">Papa</persName>
        schreibt, immer noch sich nicht in die Leere schicken kann, die durch meine Abreise
        entstanden ist.
      
       
        <hi rend="underline">Den <date when="1838-06-06">6ten</date>
                </hi>
      
    
        <lb xml:id="p2-l4"/>In <placeName key="Bad Cannstatt (Stuttgart, D)">Cannstadt</placeName>
        hielt ich mich 2½ Tage auf, und da es etwas veränderliches Wetter war, so blieben wir meist
        zu Hause, und ich sah <del>I</del> daher<lb xml:id="p2-l5"/>oft den <persName key="Meyer Wilhelm">Wilhelm Meyer</persName> aus der <placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName>, der bei
          <persName key="Escher (vom Glas) Martin">Martin</persName> in demselben Zimmer ist.
        Derselbe sieht recht gesund aus, und <persName key="Escher (vom Glas) Martin">mein
          Bruder</persName> <lb xml:id="p2-l6"/>sagte mir, etwas früher habe er so helle Locken gehabt, daß ihn die Knaben
        in der Anstalt darüber auslachten. - Den <date when="1838-06-15">15</date> Mor
                <lb xml:id="p2-l7"/>gens 7 Uhr traf ich nach 25stündiger Fahrt in <placeName key="Nürnberg (D)">Nürnberg</placeName> ein, wo den folgenden Tag auch die <persName key="Wyss Georg von">
                    <persName key="Wyss Friedrich von">Brüder Wyß</persName>
                </persName> eintrafen. Wir besahen<lb xml:id="p2-l8"/>dann die vorzüglichsten Kirchen und Denkmäler,
        auch die alte Burg des Burggrafen. Mehrere Theile der Stadt sind noch ganz<lb xml:id="p2-l9"/>mittelalterlich erhalten, besonders zwischen dem durch die Stadt fließenden Flüßchen und
        der alten Burg. Noch findet man prächtige<lb xml:id="p2-l10"/>Häuser mit Bildhauer-Arbeit und
        steinernen Erkern, in den Kirchen eine unglaubliche Menge von den schönsten Werken in
          Erz,<lb xml:id="p2-l11"/>Stein und Holzschnitzerei, nebst herrlichen Gemälden, besonders von
          <persName key="Dürer Albrecht">Albrecht Dürer</persName>. Betrachtet man aber diese
        Denkmäler der ehe
                <lb xml:id="p2-l12"/>maligen Größe dieser freien Reichsstadt, und bedenkt dann, was sie jetzt ist
        unter dem Scepter des <persName key="Ludwig I. (Bayern)">Ludwig</persName>, dessen Bild
          und<lb xml:id="p2-l13"/>Namen überall neben den alten <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Kaisern und Königen angebracht ist, dessen Kanonen mitten in der Stadt<lb xml:id="p2-l14"/>vor dem Rathhause stehen, so kann man wahrlich das Loos einer Provincialstadt
        nicht beneiden. Da grade kein Eilwagen<lb xml:id="p2-l15"/>nach <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> abging, fuhren wir mit einem Lohnkutscher den <date when="1838-05-19">19.</date> nach <placeName key="Bamberg (D)">Bamberg</placeName>, den <date when="1838-05-20">20.</date> nach <placeName key="Coburg (D)">Coburg</placeName>; mit uns
        fuhren ein junger lustiger<lb xml:id="p2-l16"/>
                <placeName key="Livland">Liefländer</placeName>
                <note type="transcript">sic!</note> mit einem Professor aus <placeName key="Gotha (D)">Gotha</placeName>, seinem Hofmeister. <placeName key="Bamberg (D)">Bamberg</placeName> ist
        sehr malerisch gelegen; indem sein ehemals bischöfliches Schloß,<lb xml:id="p2-l17"/>der von
          <persName key="Heinrich II. (Heiliges Römisches Reich)">Heinrich II</persName>
        erbaute Dom mit 4 schönen Thürmen, und mehrere alte Klöster, sich auf Hügeln erheben, die
        sich an eine niedrige<lb xml:id="p2-l18"/>Bergwelle anschließen, auf der etwas weiter entfernt
        die alte Burg des Bischofs liegt. Dagegen konnten wir am Thale, das man vom<lb xml:id="p2-l19"/>Schloßplatz aus übersieht, und das unsre Begleiter zu den schönsten Gegenden <placeName key="Deutschland">Deutschlands</placeName> zählten, nichts Ausgezeichnetes finden;
        es ist<lb xml:id="p2-l20"/>eben ein weites Feld, von ein Paar Flüssen durchzogen und von einer
        niedrigen einförmigen Bergreihe begränzt. <placeName key="Coburg (D)">Coburg</placeName> <lb xml:id="p2-l21"/>aber gefiel uns in allen Beziehungen sehr gut, und wir blieben gern einen
        Tag dort, um den Eilwagen nach <placeName key="Gotha (D)">Gotha</placeName> abzuwarten.<lb xml:id="p2-l22"/>Namentlich von der Festung, welche jetzt zur Aufbewahrung von Sträflingen
        dient, hat man eine sehr hübsche Aussicht auf das<lb xml:id="p2-l23"/>umliegende Thal und die
        einen Kreis bildenden Ketten des <placeName key="Thüringer Wald">Thüringerwaldes</placeName>, <placeName key="Rhön">Rhöngebirges</placeName> <add type="?">... Fulda,</add>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> wo wir den <date when="1838-05-22">22.</date> Nachmit
                <lb xml:id="p2-l24"/>tags anlangten, ist ein kleines, durch nichts, wie uns wenigstens die Sache
        vorkam, als durch seine vielen<note type="transcript">Fehlstelle</note>
        Anlagen und Prome
                <lb xml:id="p2-l25"/>naden ausgezeichnetes Residenzstädtchen. Das Residenzschloß ist alt und
        häßlich, das abgebrannte Palais des Herzogs von Würtem
                <lb xml:id="p2-l26"/>berg ein kleines Haus. Abends gegen 9 Uhr reisten wir wieder ab, kamen bei
        Nacht durch <placeName key="Erfurt (D)">Erfurt</placeName> und <placeName key="Weimar (D)">Weimar</placeName>, dann durch<lb xml:id="p2-l27"/>die Ebenen, welche schon so oft
        zu Schlachtfeldern wurden, beim Denkmale <persName key="Gustav II. Adolf (Schweden)">Gustav Adolf's</persName> vorbei nach <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName>. Die Gegend von<lb xml:id="p2-l28"/>Leipzig ist eine
        ungeheure fruchtbare, aber langweilige Ebene; die Stadt selbst hat nichts Sehenswürdiges; da
        wir aber in<lb xml:id="p2-l29"/>der Woche vor der <date when="1838-04-15">Oster</date>messe hinkamen,
        so war ein Leben und Treiben in den Straßen, wie ich es noch nirgends gesehen habe.<lb xml:id="p2-l30"/>
                <persName key="Meyer Heinrich">Heinrich Meyer</persName> ist recht gern dort, und ist
        mit den Professoren, wie mit dem ganzen Leben zufrieden. Er sieht recht gut aus, aber<lb xml:id="p2-l31"/>so wenig als in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ist er
        im Verhältniß zu seiner Größe auch breit. Er hat jetzt im Sinne, im Herbst nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zu kommen,<lb xml:id="p2-l32"/>ist aber, glaube
        ich, immer noch unentschieden, ob er nach seiner Neigung Philosophie oder nach dem Wunsche
        seiner Verwandten<lb xml:id="p2-l33"/>Jurisprudenz studiren will; bis jetzt treibt er
        Philosophie. Außer ihm und <persName key="Meyer Eduard">Eduard Meyer</persName>, der im
        gleichen Hause wohnt, ist<lb xml:id="p2-l34"/>nur noch ein einziger Schweizer dort, der studirt,
        ich weiß nicht mehr, aus welchem Canton. Da wir nichts zu sehen hatten<lb xml:id="p2-l35"/>und
        uns nach dem Ende unsrer Reise sehnten, blieben wir nicht länger, als einen Tag in <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName>. Abends 8 Uhr saßen wir<lb xml:id="p2-l36"/>wieder in den Eilwagen, um die letzte Fahrt anzutreten. In <placeName key="Lutherstadt Wittenberg (D)">Wittenberg</placeName>, wo wir früh Morgens hindurch kamen,
        hielt man<lb xml:id="p2-l37"/>nur, bis die Pferde gewechselt waren; wir sahen also gar nichts
        von der Stadt. <placeName key="Potsdam (D)">Potsdam</placeName>, wo wir uns auch nicht
        aufhalten konn
                <lb xml:id="p2-l38"/>ten, ist sehr schön; auch die Gegend ist recht artig, besonders wegen der
        Flüsse und Seen, deren Ufer großentheils mit<lb xml:id="p2-l39"/>schönen Wäldern eingefaßt sind.
        Je näher man <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> kommt, desto öder wird die
        Gegend; nur Wäldchen von magern<lb xml:id="p2-l40"/>Fichten stehen zu beiden Seiten der Straße,
        und jeder Hügel, welcher noch etwa da ist, hat nichts als Fichten und etwa eine<lb xml:id="p2-l41"/>Windmühle, die still ihre Arme umher schwingt, auf seinem dürren Rücken.
        Unmittelbar vor der Stadt vermehren sich<lb xml:id="p2-l42"/>wieder die Bäume; man sieht Gärten,
        Alleen u. <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice>, welche aber zur Zeit unsrer Ankunft noch ganz todt
        dastanden. Jetzt<lb xml:id="p2-l43"/>dagegen, wo schon Alles in vollem Blätterschmuck prangt,
        die Gärten mit Blumen angefüllt sind, und die Kastanien
                <lb xml:id="p2-l44"/>bäume schon fast ganz verblüht sind, ist die Stadt und die nächsten
        Strecken Landes unmittelbar vor den Thoren so schön,<lb xml:id="p2-l45"/>wie man vielleicht
        nicht in mancher Stadt Ähnliches findet. Nur muß man sich hüthen, zu weit hinaus zu gehen,
          indem<lb xml:id="p2-l46"/>man bald ringsum nur Sand sieht, freilich mit vielen Pflänzchen
        bedeckt, aber nirgends ein schönes Grün, keine zusam
                <lb xml:id="p2-l47"/>men hängende Wiese. Der Thiergarten ist ein sehr angenehmer Spaziergang, an
        dem ich nichts auszusetzen habe, als daß seine<lb xml:id="p2-l48"/>vielen Teiche und Seepartieen
        todtes, halb morastiges Wasser enthalten, und daß alle Wege ganz topfeben sind. Der <placeName key="Kreuzberg (Bonn, D)">Kreuz
                    <lb xml:id="p2-l49"/>berg</placeName>, das Riesengebirge <placeName key="Berlin (D)">Berlins</placeName>, ist ungefähr wie der Hügel zwischen der <placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName> und der <placeName key="Wollishofen (Zürich)">Wollishofer</placeName> Allmend so hoch, und wo mög
                <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>lich weniger steil. – In <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>
        gefällt es mir bis jetzt recht gut, namentlich in Beziehung auf die Collegien, welche ich
          besuche.<lb xml:id="p3-l2"/>Diese, von denen ich jetzt nicht schreiben mag, um nicht den
        Abgang des Briefes noch länger zu verzögern, werde ich dir<lb xml:id="p3-l3"/>bald einmal näher
        auseinander setzen und bemerke jetzt nur die Titel: <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName>, Institutionen <del>4</del> 8 Stunden.
        <persName key="Klenze Clemens August Karl">Klenze</persName>, <placeName key="Römisches Reich">Röm.</placeName> Rechtsgeschichte,<lb xml:id="p3-l4"/>5 Stunden. <persName key="Ranke Leopold von">Ranke</persName>, <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Geschichte, 4 <choice><abbr>St.</abbr><expan>Stunde</expan></choice> <persName key="Ritter Carl">Ritter</persName>, <choice><abbr>Geogr.</abbr><expan>Geographie</expan></choice> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Europa">Europa</placeName>, 4–5 <choice><abbr>St.</abbr><expan>Stunde</expan></choice> Ritter,
        <choice><abbr>Geogr.</abbr><expan>Geographie</expan></choice> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Griechenland">Griechenland</placeName>, 1 <choice><abbr>St.</abbr><expan>Stunde</expan></choice> – Mein Logis ist nicht<lb xml:id="p3-l5"/>glänzend; aber es ist mir ganz wohl
        darin. Ich habe nämlich eine Stube mit Schlafkabinet im 3ten Stock des Hauses, somit
          Platz<lb xml:id="p3-l6"/>genug für meinen Bedarf; die Leute sind gefällig und reinlich, und
        was mir das Wichtigste ist, ich bin in dem selben Hause,<lb xml:id="p3-l7"/>in dessen erstem
        Stock <persName key="Wyss Georg von">G.</persName> und <persName key="Wyss Friedrich von">F. Wyß</persName> zwei Stuben und eine Kammer haben. So bin ich nicht
        ganz isolirt; ich kann, ohne mich anklei
                <lb xml:id="p3-l8"/>den zu müssen, ihnen Besuche machen, Bücher entlehnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice> Im Anfang war mir <persName key="Wyss Georg von">G. Wyß</persName> etwas widrig; er kam<lb xml:id="p3-l9"/>mir oft als
        Schwätzer und Liebhaber vom Widersprechen vor; jetzt aber habe ich ihn recht gern, und wir
        spaziren meistens Abends<lb xml:id="p3-l10"/>8 Uhr alle 3 im Thiergarten oder unter den Linden.
        Gehen wir nicht aus wegen schlechten Wetters, so trinke ich meist bei ih
                <lb xml:id="p3-l11"/>nen Thee. <persName key="Wyss Friedrich von">Fr. Wyß</persName> hört
        ganz dieselben Collegien wie ich, und alle 3 essen wir in derselben Restauration, meist um 1
        Uhr. In<lb xml:id="p3-l12"/>den rothen Adler, der uns empfohlen wurde, gehen wir wenigstens
        während des Sommers nicht, da man dort um 2 speist, un
                <lb xml:id="p3-l13"/>sre Collegien aber meist um 1 Uhr zu Ende sind, so daß wir eine Stunde Zeit
        verlören, besonders da jener Gasthof von uns ziem
                <lb xml:id="p3-l14"/>lich entlegen ist. – Für jetzt will ich noch Einiges über die hiesigen
        Schweizer sagen, und das Andre auf meinen nächsten Brief<lb xml:id="p3-l15"/>verschieben, den du
        erhalten sollst, sobald ich Zeit finde und wieder <persName key="Escher (vom Glas) Hans Heinrich">meinem Vater</persName> und Bruder <persName key="Escher (vom Glas)-Escher Heinrich">Heinrich</persName> werde geschrieben haben.<lb xml:id="p3-l16"/>(Der Letztere wird wahrscheinlich, da Herr <persName key="Stäbli">Stäbli</persName>, unser bisheriger Commissionär in <placeName key="New York (USA)">New-York</placeName>, nicht länger in dem «Schelmenlande»<lb xml:id="p3-l17"/>bleiben will, allein
        die Geschäfte für unser Haus fortführen und so vielleicht längere Zeit in <placeName key="Amerika">America</placeName> bleiben.) – Um mit<lb xml:id="p3-l18"/>
                <persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Mülinen</persName> anzufangen, so hat sich
        derselbe äußerlich ziemlich verändert; da er die Haare glatt gestrichen und einen um das<lb xml:id="p3-l19"/>Kinn herum laufenden Backenbart trägt, so kannte ich ihn Anfangs fast nicht,
        er ist gegen uns sehr gefällig, half uns unser<lb xml:id="p3-l20"/>Logis aufsuchen, und geht uns
        sonst überall mit Rath an die Hand. Er ist noch ganz so offen, und lacht ganz wie früher.
          Ich<lb xml:id="p3-l21"/>glaube wirklich, daß er nichts von seinem naiven Wesen verloren hat.
        Dagegen gefällt mir nicht, daß er mehr<lb xml:id="p3-l22"/>mit <placeName key="Polen">Polen</placeName>, <placeName key="Russland">Russen</placeName>,<add type="?">
                    <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> </add> <add type="?">...</add>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> als mit seinen Landsleuten geht. Grade jetzt ißt er in
        derselben Restauration<lb xml:id="p3-l23"/>wie wir. Aber sehr oft, <add type="?">wenn er</add>
                <note type="transcript">Fehlstelle</note> <add>n</add>ach uns kommt, setzt er 
                    <del>uns</del> sich nicht zu uns,
        sondern zu einigen <placeName key="Polen">Polen</placeName>, de
                <lb xml:id="p3-l24"/>ren Bekanntschaft er an Maskenbällen<note type="transcript">Fehlstelle</note> u. <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice> gemacht hat. Es ist gerade, als schämte er sich unser
        vor den Leuten; oder<lb xml:id="p3-l25"/>es ist eine Art vornehmer Wichtigmacherei. Mit uns
        allein, ist er ganz freundlich; nur zuweilen, wenn er von hiesigen<lb xml:id="p3-l26"/>Sitten,
        Moden <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> <choice><abbr>dgl.</abbr><expan>dergleichen</expan></choice> redet, so nimmt er eine wichtige Miene an, die mich
        fast lachen macht. Auch kommt mir characteri
                <lb xml:id="p3-l27"/>stisch vor, daß er uns ganz ernsthaft erklärte, da es so unbequem sei,
        Nachmittags bei der Hitze auszugehen, so habe er sich,<lb xml:id="p3-l28"/>durch die Erfahrungen
        des ersten Semesters belehrt, vorgenommen, nur solche Collegien zu hören, welche vor 11 Uhr
          gehalten<lb xml:id="p3-l29"/>werden. Übrigens bin ich überzeugt, daß er von schlechter
        Gesellschaft sich fern hält oder wenigstens sich nicht näher an sie<lb xml:id="p3-l30"/>anschließt. Ich glaube, einmal in die Schweiz zurück gekehrt, sei er wie früher, nur
        vielleicht auf seine Erfahrungen und Kennt
                <lb xml:id="p3-l31"/>nisse etwas stolz. – <persName key="Finsterwald Johann Rudolf">Finsterwald</persName> und <persName key="Honegger Caspar">Honegger</persName> sind
        ziemlich von einander entfernt; sie essen nicht an demselben Orte, und<lb xml:id="p3-l32"/>kommen wenig zusammen. <persName key="Honegger Caspar">Honegger</persName> ist in
        allen Stücken ganz wie zu <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, eine
        Schilderung also überflüssig; er ist mir<lb xml:id="p3-l33"/>jetzt gar nicht unangenehm. <persName key="Finsterwald Johann Rudolf">
                    <persName key="Finsterwald Johann Rudolf">Finsterwald</persName>
                </persName> und <persName key="Escher (vom Luchs) Hans Conrad von">Conrad von
          Escher</persName>, oder, wie seine Visitenkarten lauten, <persName key="Escher (vom Luchs) Hans Conrad von">Junker C. v. E.</persName>, sind die,<lb xml:id="p3-l34"/>welche von allen Schweizern den meisten Aufwand machen sollen; wie man sagt, sind dem
        Escher jährlich 3000 Franken ausgesetzt,<lb xml:id="p3-l35"/>und er braucht statt dessen 3000
        Thaler. <persName key="Orelli Heinrich von">Heinrich Orell</persName>, der von <placeName key="Göttingen (D)">Göttingen</placeName> hieher kam, schließt sich würdig an sie
        an, jedoch mehr auf<lb xml:id="p3-l36"/>burschikose, als auf stutzermäßige Weise. Wegen dieser
        und einiger andern Schweizer, welche bei <persName key="Schlickelmann">Schlickelmann</persName> das große Wort führen,<lb xml:id="p3-l37"/>mögen wir nicht bei diesem
        Restaurant essen, wo sonst noch <persName key="Schulthess Heinrich">H.
          Schultheß</persName>, <persName key="Wolf Johann Rudolf">Wolf</persName>, und ein Paar
        andre Schweizer sind, auch <persName key="Keller Johann Jakob (Architekt)">Keller</persName>,
          <add>Architekt</add>, der<lb xml:id="p3-l38"/>einst uns vorturnte mit <persName key="Vögeli Hans Heinrich">H. Vögeli</persName>. <persName key="Reinhard Clemens">Reinhard</persName>, <persName key="Meier Caspar Othmar">C. Meyer</persName>, <persName key="Wegelin Anton Theodor">Wegelin</persName>, <persName key="Aepli Alexis Theodor">Äppli</persName>, <persName key="Honegger Caspar">C.
          Honegger</persName> und ein Paar <placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> essen bei
          <persName key="Tretropp">Tretropp</persName>, wo<lb xml:id="p3-l39"/>uns die Gesellschaft
        gefiel, von wo wir aber wegen der unappetitlichen, oft kalten Speisen fortgingen. Die
        Juristen sehen wir<lb xml:id="p3-l40"/>täglich in der Universität, ebenso <persName key="Schweizer-Sidler Heinrich">Schweizer</persName> und <persName key="Stoll Justus Friedrich">Stoll</persName>. Auch <persName key="Sprecher (von Bernegg) A. R. von">von Sprecher</persName> u <persName key="Tscharner Johann Baptista von (junior)">v. Tscharner</persName> von <placeName key="Chur">Chur</placeName> sind hier, mit denen wir<lb xml:id="p3-l41"/>oft zusammen
        kommen, beide Juristen und artige Leute. <persName key="Imhof Rudolf Ferdinand">Imhof</persName>, Mediciner, sehen wir nicht viel, auch den Philosophen <persName key="Scherrer Gustav">Scheerer</persName> <lb xml:id="p3-l42"/>nicht; der letztere macht auch zu unsrer großen Verwunderung den Elegant,
        und geht oft mit <persName key="Escher (vom Luchs) Hans Conrad von">Escher</persName>,
          <persName key="Finsterwald Johann Rudolf">Finsterwald</persName> <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> Den<lb xml:id="p3-l43"/>Philologen <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> kannte ich früher nicht; er ist äußerlich etwas
        abstoßend, arbeitet tüchtig, und ißt zu Hause, so daß wir ihn nicht<lb xml:id="p3-l44"/>oft
        sehen. Sonst gefällt er mir recht gut. Ein <persName key="Chambrier Frédéric de">Sohn</persName> des Staatsrathes <persName key="Chambrier Frédéric-Alexandre de">Chambrier</persName> ist auch hier, Jurist, mit dem wir jedoch noch nie zusam
                <lb xml:id="p3-l45"/>men kamen. Ist ein Mal der Studentenkatalog erschienen, so will ich dir
        eine Übersicht aller Schweizer geben. Wir kommen alle<lb xml:id="p3-l46"/>Samstag in einer der
        sehr wenigen Kneipen zusammen, wo man gutes Bier erhält, das Glas für 3 <choice><abbr>sgr</abbr><expan>silbergroschen</expan></choice>! Da jedoch der Raum sehr<lb xml:id="p3-l47"/>beschränkt und
        meist mit andern Leuten angefüllt ist, so kann man gar nicht recht traulich beisammen sein.
        Im Winter jedoch, wo<lb xml:id="p3-l48"/>hoffentlich die Mehrzahl der Schweizer uns mehr zusagen
        wird, als jetzt, kann man wohl ein Local miethen. <persName key="Escher (vom Luchs) Hans Conrad von">Escher</persName> und <persName key="Finsterwald Johann Rudolf">Fin
                    <lb xml:id="p3-l49"/>sterwald</persName> wollen im Herbst nach <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> gehen. Ich fürchte nur, daß ihr <placeName key="Bonn (D)">Bonner</placeName>, wenn es euch gut gefällt, noch länger dort bleibet;<lb xml:id="p3-l50"/>
                <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName> hat dies für sich schon angekündigt, und
        ich kann es ganz gut begreifen, würde wahrscheinlich dasselbe thun. Aber für uns wäre es<lb xml:id="p3-l51"/>freilich sehr leid; wir setzen alle unsre Hoffnung auf eine trauliche und
        vaterländische Schweizergesellschaft auf den Winter, und du wirst wohl <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>selbst fühlen, daß in unsern Hoffnungen und Planen ihr nicht eine Nebenrolle
        spielt. So gern ich euch alle, und dich voraus hier in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> sähe, so<lb xml:id="p4-l2"/>möchte ich doch, wenn etwa der Arzt dir abrathen
        sollte, nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zu gehen, dich durchaus nicht
        dazu bereden; denn studiren kann man ja am<lb xml:id="p4-l3"/>Ende überall, und einander sehen
        werden wir hoffentlich uns auch, sei es nun etwas früher oder später; aber eine verlorne
        Gesundheit wieder zu
                <lb xml:id="p4-l4"/>rück rufen, das ist unmöglich. Schreibe mir doch bald, ob die Reise deiner
        Gesundheit nicht geschadet hat, und wie dir das Klima zusagt!<lb xml:id="p4-l5"/>Da ich
        schließen muß, so will ich dir nur noch anzeigen, daß <persName key="Drummond Henry Pilkington">Drummond</persName> in <placeName key="Halle (Saale) (D)">Halle</placeName> ist, und daß der gute <persName key="Wegelin Anton Theodor">Wegelin</persName> leider sehr krank ist. Er<lb xml:id="p4-l6"/>war,
        als wir ankamen, verreist, hatte dann einen geschwollnen Backen und jetzt hat er schon
        mehrmals Blut speien müssen; der Arzt<lb xml:id="p4-l7"/>räth ihm, sobald er verreisen könne,
        nach der Schweiz zu gehen. Jetzt ist aber keine Rede, daß er innerhalb eines Monates
        verreisen kön
                <lb xml:id="p4-l8"/>ne. Er liegt im Bett, und darf nicht reden, kann es auch fast nicht. Daß er
        stark abgenommen habe, finde ich nicht; aber es ist zu fürchten,<lb xml:id="p4-l9"/>daß sein Übel
        entweder zur Schwindsucht oder dann zu einer Lungenentzündung werde. – Wir andern <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> sind glücklicher Weise<lb xml:id="p4-l10"/>alle wohl;
        nur <persName key="Reinhard Clemens">Reinhard</persName> hat von Zeit zu Zeit sein
        altes Kopfweh. – Noch habe ich dir viele Grüße von <persName key="Wyss Georg von">G.</persName> und <persName key="Wyss Friedrich von">F. Wyß</persName>, so wie von den an
                <lb xml:id="p4-l11"/>dern <placeName key="Zürich">Zürchern</placeName> auszurichten. <add>Die
          2</add> <persName key="Wyss Georg von">
                    <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>
                </persName> lassen<lb xml:id="p4-l12"/>auch alle andern <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>, <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> und den<lb xml:id="p4-l13"/>großen <persName key="Haller Albert Friedrich von">Haller</persName>
        grüßen; endlich <persName key="Hofmeister Diethelm Salomon">D. Hofmei
                    <lb xml:id="p4-l14"/>ster</persName>, von dem sie gern etwas erführen.<lb xml:id="p4-l15"/>Ich schließe
        mit Wiederholung aller<lb xml:id="p4-l16"/>dieser Grüße an meine Bekannten,<lb xml:id="p4-l17"/>mit
        dem Wunsche, daß du wieder<lb xml:id="p4-l18"/>ganz und dauernd hergestellt seiest,<lb xml:id="p4-l19"/>und dem Versprechen, sobald ich kann,<lb xml:id="p4-l20"/>dir mehr zu
        schreiben.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0157_p5">
                    <lb xml:id="p4-l21"/>Dein treuer</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_0157_p6">
                    <lb xml:id="p4-l22"/>
          Jacob Escher.
        </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0157_p7">
                    <lb xml:id="p4-l23"/>Da ich glaube, die unfrankirten<lb xml:id="p4-l24"/>
                    <add type="?">Briefe</add>
                    <note type="transcript">Fehlstelle?</note> erhalte man sicherer, als frankirte,<lb xml:id="p4-l25"/>
          unterlasse ich das Frankiren und er
                    <lb xml:id="p4-l26"/>warte, du werdest mir Gegenrecht halten.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>