<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0199" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Berlin, Montag, 22. Juli 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Universitäre Studien</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Universität Zürich</term><term>Turnen und Sport</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1839-07-22">22. Juli 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0198"/><ref type="next" target="B4632"/><ref type="next-in-corresp" target="B0201"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0197"/><ptr type="context" target="0143 0159 0162 0165 0169 0187 0192 0197 0199 0201 0206 0212 0221 0222 0233 0245 0252 0273 0280 0292 0298 0307 0317"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0199_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1839-07-22">22<hi rend="sup">ten</hi>
						 Juli 1839</date>.</p>
      </div> </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0199_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred! – Aha! der sputtet<note type="transcript">sic</note>
				sich, um das wieder auszuglätten, was er durch seine<lb xml:id="p1-l3"/> lezte<note type="transcript">sic</note> Epistel grob &amp; uneben
				gemacht! – So denkst du vielleicht <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> Eröffnung dieses
				Briefes. Doch<lb xml:id="p1-l4"/> mit nichten &amp; d. Grund dieser schnellen Antwort soll
				weiter unten klar werden. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> ich gereizt &amp; sehr<lb xml:id="p1-l5"/> unwillig war, gestehe ich, muß aber dennoch auf
				d. Hauptsache beharren &amp; dich bitten in ein etwas<lb xml:id="p1-l6"/> regeres Geleise einzuleiten. Mir will es einmal nicht in d. Kopf
				hinein, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> du absolut nicht einge<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p1-l7"/> Augenblike im Jahre mehr erübrigen könnest, wie bisher &amp; denke nur, wäre ich in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
				&amp; du sagtest<lb xml:id="p1-l8"/> mir, du hättest in 7. Wochen
				nur ein paar Stunden Zeit dich mit mir abzugeben, ich müßte<lb xml:id="p1-l9"/> dich
				gewiß mit Recht kurios anschauen; – dennoch aber bedarf ich nicht nur deiner
				stillen, sondern<lb xml:id="p1-l10"/> auch deiner thätigen Theilnahme <add><hi rend="underline">hier</hi></add> nicht minder als wenn ich dort wäre. Die Folgen davon liegen übrigens<lb xml:id="p1-l11"/> vor Augen &amp; ich bitte dich sehr mich in
				Zukunft von der ärgerlichen Langweile zu befreien, woran ich <add><hi rend="underline">bereits</hi> </add> <lb xml:id="p1-l12"/> in Hinsicht eines großen Theils meiner Correspondenz leide. Denke
				doch nur an deine frühere Lage<lb xml:id="p1-l13"/> sowohl in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>, noch mehr aber in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zurük<note type="transcript">sic</note>; wären's auch
				nur einige Augenblike im Tage den ich<lb xml:id="p1-l14"/> dir im übrigen gerne zum
				sorgenlosen Genuße d. Gegenwart schenke &amp; du wirst &amp; mußt Zeit finden.<lb xml:id="p1-l15"/> Schreibst du auch nicht 2
				Blätter voll, so begnüge ich mich ja gerne mit <hi rend="underline">einem</hi>; <del>um</del> von dieser Unregel<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>mäßigkeit &amp; d.
				daraus sich entspinnenden Conjekturen erlöse mich.
				Ebenso hoffe ich, du werdest gestüzt<lb xml:id="p1-l17"/> auf d. angeführten Gründe die
				zweite Bitte mir gewähren. – Ich habe seit langem keinen so interessan<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>ten Brief erhalten, wie deinen lezten, &amp;
				dennoch hat er mich hinwieder geärgert. Ich sehe dich, während<lb xml:id="p1-l19"/> ich
				dies schreibe, bereits in mir so lieben &amp; so
				Erinnerungs-reichen Gegenden wandeln<lb xml:id="p1-l20"/>
				&amp; muß so einen Wunsch aufgeben, den ich früher immer hegte,
				dich selbst einmal dahin zu<lb xml:id="p1-l21"/> begleiten &amp; mit
				dir den doppelten Genuß zu empfinden. Ich hoffe, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> dieser
				Brief dich<lb xml:id="p1-l22"/> noch im <placeName key="Weissbad (Rüte-Schwende)">Weissbaade</placeName> antreffe, das ist
					d. <hi rend="underline">Grund</hi> meiner Eile, denn du könntest mir doch in<lb xml:id="p1-l23"/> etwas
				eine Freude machen. Wenn du was, wohl zuweilen geschieht, einen Ausflug nach <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName> <lb xml:id="p1-l24"/> machest &amp; ich dich nicht unangenehm aus
				angenehmer Gesellschaft herausreiße, so möchte ich dich<lb xml:id="p1-l25"/> bitten <persName key="Suter">meiner Großtante <add> Land &amp; Hauptmännin</add> <hi rend="underline">Suter</hi></persName> im Schloße, zu der dich jedes Kind weisen kann einen
					kleinen<lb xml:id="p1-l26"/> Besuch abzustatten, ihr einen herzlichen Gruß von mir
				auszurichten &amp; in meinem Namen<lb xml:id="p1-l27"/> sie um ihr
				Befinden zu fragen. Sie war mir immer so gut, als wäre sie meine Großmutter &amp; freut<lb xml:id="p1-l28"/> sich gewiß ebenso, etwas von meinem
				Wohlergehen <del>zu</del> in der Fremde <del>zu vernehmen</del>. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> es<lb xml:id="p1-l29"/> mich freut von ihrem Zustand, der in
				d. lezten Jahren öfters sehr bedenklich war etwas<lb xml:id="p1-l30"/> zu vernehmen. Du
				hast dich nicht im Geringsten zu <del>vernehmen</del> <add>geniren</add>, es sind reiche &amp; seelen<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>gute Leute von denen der Abschied <del>nicht</del> <add>nie</add> ohne naße Augen, ablief; auch der übrigen<lb xml:id="p1-l32"/> Familie
				laße ich durch sie viele Grüße ausrichten. Im Uebrigen hoffe ich, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es dir sehr<lb xml:id="p1-l33"/> in dieser wahrhaft idyllischen Landschaft
				gefallen wird &amp; ich bin begierig einmal aus deinem<lb xml:id="p1-l34"/> Album zu vernehmen, welche Stellen dich besonders angezogen. Auch
				von unserm <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> <lb xml:id="p1-l35"/> hoffe ich, wirst du eine bessere Meinung hegen &amp; es nicht mehr als ein bloß langweiliges<lb xml:id="p1-l36"/>
				&amp; unfreundliches Nest ansehen; müßten doch seine Bewohner
				sonst auch unfreundlicher &amp;
				<lb xml:id="p1-l37"/> steifer sein! Ich erwarte vor meiner Abreise am <date when="1839-08-15">15</date>-<choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> <date when="1839-08-17">17<hi rend="sup">ten</hi> August</date> von dir noch einen,<lb xml:id="p1-l38"/> wenn auch
				kleinen Bericht darüber; (Du wirst mich doch nicht wollen ein Vierteljahr darauf
					warten<lb xml:id="p1-l39"/> lassen;-) ich verspreche dir dann, von <placeName key="Helgoland (D)">Helgoland</placeName> aus zu antworten. Gegen Ende September<lb xml:id="p1-l40"/> werde ich wieder in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> eintreffen. – <pb n="2"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0199_p3"><lb xml:id="p2-l1"/>Manches habe ich noch an <rs>meinem vorigen Briefe<ref type="letter" target="K_0197"><!--Brief Sinz an Escher 16.07.1839--></ref></rs> zu ergänzen &amp; mehreres neue hinzuzufügen.<lb xml:id="p2-l2"/>Seit acht Tagen bin ich in eine ganz andre Stimmung versezt worden. Bis dahin
				hatten wir uns<lb xml:id="p2-l3"/>nie sonderlich über d. Hitze zu klagen &amp; ich konnte ziemlich ungestört meinen Studien obliegen.<lb xml:id="p2-l4"/>Diese Tage aber hat sich eine wahrhaft beklemmende Schwüle
				eingestellt, ich sah mich genöthigt einige<lb xml:id="p2-l5"/>Mittagsstunden zu
				schwänzen &amp; zu Hause war es mir auch unmöglich etwas
				erklekliches<note type="transcript">sic</note> zu Stande<lb xml:id="p2-l6"/>zu bringen. Ich
				gieng so wenig aus als möglich, das Pflaster &amp; d. Trottoirs
				brannten eigentlich<lb xml:id="p2-l7"/>unter d. Füßen &amp; ich
				mußte diese schmieren &amp; salben als gieng es auf eine <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>reise; –<lb xml:id="p2-l8"/><del>dagegen</del> <add>daneben</add> d. Unmöglichkeit sich davor zu schützen, selbst nicht einmal
				durch einen Spaziergang im<lb xml:id="p2-l9"/>Thiergarten, dies alles hatte auf mich wie
				schon d. Hitze überhaupt einen lähmenden Einfluß,<lb xml:id="p2-l10"/>ich wurde aus
				meinen Studien etwas herausgeworfen &amp; d. Erwartung, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> obgleich jezt wieder<lb xml:id="p2-l11"/>Regen eingetreten ist,
				doch das gleiche sich erneuern möchte hat<del>en</del> mir einen großen Theil<lb xml:id="p2-l12"/>meiner Arbeitslust genommen &amp; jezt sehne ich mich wirklich
				sehr nach d. Schluße d. <lb xml:id="p2-l13"/>Semesters; den <placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> Sommer bin ich nun satt, ein für allemal &amp; was ich ihm vorzüglich zu<lb xml:id="p2-l14"/>danken habe, ist
				größere Empfänglichkeit für so vieles, was man bei uns zu Hause gar nicht<lb xml:id="p2-l15"/>zu schätzen weiß. Die Schule hat mir wohl gethan, denn sie hat mich
				über vieles sinniger gemacht.<lb xml:id="p2-l16"/>Morgen werde ich das Zimmer von <persName key="Wyss Georg von"><hi>George Wyss</hi></persName> in Beschlag nehmen &amp; es d. Winter über behalten; –<lb xml:id="p2-l17"/>das bisherige
				sah ich immer nur als <hi>Provisorium</hi> an. <persName key="Wyss Georg von"><hi>George Wyss</hi></persName> ist zu unserm Leidwesen,<lb xml:id="p2-l18"/>denn ich hatte
				manche gemüthliche Stunde mit ihm, wegen d. bedenklichen Krankheit 
					<persName key="Wyss David von">seines Vaters</persName> <lb xml:id="p2-l19"/>so früh abgereist. Der Arme dauerte mich sehr, denn ein paar
				Stunden vor d. Abreise erhielt<lb xml:id="p2-l20"/>er die Nachricht, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er aller Wahrscheinlichkeit nach <persName key="Wyss David von">seinen Vater</persName> nicht mehr sehen werde. Das<lb xml:id="p2-l21"/>Bild des nächsten Winters gestaltet sich ziemlich freundlich für
				mich. Du weißt, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich im vorige<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l22"/>in meinen Studien von meinen Freunden ganz isolirt dastand; nun
				aber ist <persName key="Ecklin Daniel">Eklin</persName> bereits da, <lb xml:id="p2-l23"/><persName key="Kölliker Albert">Kölliker</persName> kömmt bestimmt &amp; <persName key="Schaller Johann Ludwig">Schaller</persName>, nach einem heut von
				ihm erhaltn. Briefe mit höchster Wahr<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>scheinlichkeit; so <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich also wieder ein
				paar meiner alten lieben Seelen aus d. Heimath wieder<lb xml:id="p2-l25"/>um mich hätte.
				Ich hoffe d. Winter soll lebhaft werden &amp; bereits fällt mir
				wieder d. Auswahl<lb xml:id="p2-l26"/>d. Collegien schwer; sollte sich dazu noch
				erwahren, was du andeutest, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName> nach einem<lb xml:id="p2-l27"/>Jahre wieder zurükkehrte (wozu ich im Vorbeygehn <choice><abbr>gef.</abbr><expan>gefällig</expan></choice> noch sehr wenig Fiduz habe) so wäre d. Jux<lb xml:id="p2-l28"/>vollendet. Nach d. <choice><abbr>folg.</abbr><expan>folgend</expan></choice> Semester ist
				es aber <hi rend="underline"><hi>Ex</hi></hi> mit <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, dies ganz
				bestimmt, wahrschein<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>lich aber auch mit <placeName key="Deutschland">Norddeutschland</placeName>. Es kömmt dan nur noch auf d. Richtung an, welche meine
					Freunde<lb xml:id="p2-l30"/>nehmen, wo ich d. Sommer zubringe; am wahrscheinlichsten
				wird es nach d. <placeName key="Rhein">Rhein</placeName> hingehen.<lb xml:id="p2-l31"/>Der Hauptgrund meines Weggehens ist d. Bedürfniß d. Besuches kleiner Universitäten
				bis zur<lb xml:id="p2-l32"/>Promotion; für <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> bleibt mir dann noch immer hinreichend Zeit übrig. Ich bleibe<lb xml:id="p2-l33"/>um so lieber diesen Winter noch hier als es sich mir dann
				vorzüglich um d. Diagnostik d.<lb xml:id="p2-l34"/>Krankh. handelt &amp; ich erst später selbst zu praktiziren anfange; gerade in dieser
				Beziehung ist<lb xml:id="p2-l35"/>mir d. Anwesenheit <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönleins</persName> in d. reichhaltigen Klinik von
				besondrer Wichtigkeit. Sehr wohl<lb xml:id="p2-l36"/>möglich ist es indess <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich daneben noch eine andere kleinere daneben nehmen
					werde.<lb xml:id="p2-l37"/>Auch <persName key="Rust Johann Nepomuk">Rust</persName>
				&amp;
				<persName key="Romberg Moritz">Romberg</persName> kann ich so noch hören. – An
				Umtrieben wird es <add>zwar</add> nicht fehlen, <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName> <lb xml:id="p2-l38"/>d. Leben hier zu verleiden &amp; seine Rükkehr
				zu befördern; – immerhin wird er einen sonderbaren<lb xml:id="p2-l39"/>Stand haben. –
					<pb n="3"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0199_p4"><lb xml:id="p3-l1"/>Mit großem Interesse habe ich gelesen, was du über d. Zofingerverein
				bemerkst. Ich halte unter diesen<lb xml:id="p3-l2"/> Umständen die Entfernung d.
				Gymnasisten<note type="transcript">sic</note> für sehr heilsam &amp;
				hoffe <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> die kleinere Zahl von diesem<lb xml:id="p3-l3"/>
				Hemmschuh befreit &amp; durch den Eintritt neuer rüstiger Kräfte
				verstärkt dem gesunknen geistigen Leben d.<lb xml:id="p3-l4"/> Vereins wieder auf die
				Beine helfe; möge sie auch dazu die bittere Erfahrung benützen welche der
					<del>Verein</del> <lb xml:id="p3-l5"/> ein großer Theil des Vereins mit seinen hohlen
				Verflachungstendenzen hat machen müßen. Den Plan<lb xml:id="p3-l6"/> die Idee einer <choice><abbr>allgem.</abbr><expan>allgemein</expan></choice> <choice><abbr>schweizer.</abbr><expan>schweizerisch</expan></choice> Universität zu allgemeinerer
				Anerkennung zu bringen, finde ich sehr zeitgemäß; –<lb xml:id="p3-l7"/> ich halte dies
				für eine d. erfolgreichsten Aufgaben, welche der Verein sich stellen konnte. – Aber
				deine Bemer<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>kung, man werde diesen Beschluß <placeName key="Zürich">Zürcherisch</placeName> finden, ließ mich etwas unsauberes dahinter <del>wirken</del> wittern<lb xml:id="p3-l9"/>
				&amp; was ich ahnte hat sich mir durch <persName key="Schaller Johann Ludwig">Schallers</persName> Nachricht bestätigt, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> nemlich die <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> dabey
					sich<lb xml:id="p3-l10"/> nicht enthalten konnten auf ihre Hochschule wieder
				spezialiter hinzuweisen; – das freilich ist <placeName key="Zürich">Zürcherisch</placeName> <lb xml:id="p3-l11"/> heißt aber nach meiner Ansicht nichts anderes, als den ganzen Plan
				vernichten &amp; die Schönheit, das Erhabene<lb xml:id="p3-l12"/>
				der Idee durch verblendeten Egoismus in den Koth tretten. Verstehe mich indessen
				recht, denn alle<lb xml:id="p3-l13"/> hier anwesenden, ausser<placeName key="Zürich">zürcherischen</placeName> alten Zofinger <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>, <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName>, <persName key="Aepli Alfred Johannes">Aeppli</persName> <choice><abbr><hi>etc</hi></abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> theilen dabey meine<lb xml:id="p3-l14"/> Meinung &amp; nenne es nicht Eifersucht <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Neid
				der den <placeName key="Zürich">Zürchern</placeName> nicht gönne, was ihnen
				gehört. – Offen &amp;
				<lb xml:id="p3-l15"/> redlich, wenn vielleicht nicht zu meiner Ehre gesprochen, sage ich
				dir, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> gewiß nicht weniger, wenn nicht<lb xml:id="p3-l16"/> mehr wie meine
				eigne Heimath liebe &amp; zwar aus triftigen Gründen. Aber nur
				um so mehr ärgert es<lb xml:id="p3-l17"/>mich, wenn ich sie auf solchen Schwachheiten
				ertappe, womit sie nur zu häufig d. Wege zu noch größerer<lb xml:id="p3-l18"/> Achtung
				als die sie bereits genießen, sich verammeln. Auch ich wünschte von ganzem Herzen
					&amp; muß es<lb xml:id="p3-l19"/> auch vernünftiger Weise
				wünschen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> die Hochschule in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> sich zur Eidgenößischen erhebe. Dazu aber<lb xml:id="p3-l20"/> werden sie nur dadurch gelangen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie
				sich die Liebe &amp; d. wahre moralische Achtung vor den
					übrigen<lb xml:id="p3-l21"/> Eidgenoßen erwerben. Dies werden sie <del>sich</del> aber nur dadurch
				erlangen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie selbst mehr aus ihrem<lb xml:id="p3-l22"/>
				beschränkten Kreise heraustretten, mehr als es bisher der Fall war auch an d.
				Schiksale der andern Cantone<lb xml:id="p3-l23"/> theil nehmen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie <add>aus</add> Achtung nicht durch <del>geri</del> <hi rend="underline">andere geringschätzende</hi> Worte, sondern durch<lb xml:id="p3-l24"/>
				Bescheidenheit &amp; um so kräftigeres Handeln Anspruch machen.
				Das aber ists was ich auch hier wieder<lb xml:id="p3-l25"/> vermissen muß, die Jungen
				treibens wie die Alten; unter diesen Umstände aber glaube ich an<lb xml:id="p3-l26"/>
				alles eher als an eine eidgenössische Hochschule in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>; ich kann den übrigen, zumal d. Haupt<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>kantonen ihre Abneigung nicht verübeln, sondern halte es sogar für
				besser, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> die Idee nicht<lb xml:id="p3-l28"/> ausgeführt werde,
				bis andre Verhältniße eintretten; – der Hochmuth hat immer noch zu viel an dem,<lb xml:id="p3-l29"/> was er hat! – Weit eher dürfte sich nach meiner Ansicht, d. Idee
				an einem Viert-Orte, der zur<lb xml:id="p3-l30"/> Eifersucht nicht besondre Nahrung
				bietet, (vielleicht in <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>, welches
				dazu noch in vortrefflicher<lb xml:id="p3-l31"/> Gegend &amp; im
				Mittelpunkte d. Schweiz liegt) sich realisiren; – <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> d.
				Turnverein so blüht,<lb xml:id="p3-l32"/> freut mich um so mehr, als er<!--von "es" geändert; BF, 05.01.2011--> unterdessen das Surrogat für d. gesunkne
					Zofingerleben<lb xml:id="p3-l33"/> bilden muß. – Auch wir turnen fleißig 2 mal in d.
				Woche &amp; was mich <choice><abbr>besond.</abbr><expan>besonders</expan></choice>
				freut, haben mehr<lb xml:id="p3-l34"/> mit Springübungen &amp;
				kräftigen Turnspielen zu thun, als mit Rek<note type="transcript">sic</note>, Barren
					&amp; wie die übrigen<lb xml:id="p3-l35"/> Gliederverrenker
				heißen; es sind dies für uns d. gemüthlichsten Abende. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0199_p5"><lb xml:id="p3-l36"/>Nun laß mich noch d. guten 
					<persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mamma</persName>
				 freudig danken, für das Andenken welches sie mir so treu<lb xml:id="p3-l37"/>
				bewahrt; nur zu oft denke ich dran, wie sie mich leztes Jahr immer so reich
				ausgestattet, <add>während ich</add> jezt<lb xml:id="p3-l38"/> mich ordentlich hüten muß
				vor unsern Wasser- &amp; Madenreichen Kirschen, um nicht den
					größten<lb xml:id="p3-l39"/> Unannehmlichkeiten mich auszusetzen. Ich kann es nicht
				genug wiederholen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> du mir sie wie den guten<lb xml:id="p3-l40"/><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Papa</persName>
				 so herzlich wie immer grüßest.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0199_p6"><lb xml:id="p3-l41"/>
        <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> nimmt gerne d. Logis
					<choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Zureich-Müller Hans Ulrich">Zureich</persName>, wenn es das <persName key="Freuler Johann Heinrich">Freulersche</persName>
				&amp; nicht d. <persName key="Simmler Karl Kaspar">Simmlerische</persName> ist, welches<lb xml:id="p3-l42"/>leztere er nicht gebrauchen
				möchte. (Sage doch <persName key="Freuler Johann Heinrich">Freuler</persName>,
					<choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er sich auch entschließe hieher zu kommen, er<lb xml:id="p3-l43"/>hat im Winter gewiß ohne Vergleich
				mehr Genuß &amp; auch wissenschaftlichen Gewinn als in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>, wohin<lb xml:id="p3-l44"/>er im Sommer auch
					<del>mehr</del> wahrscheinlich mehr Gesellschaft finden wird.) <persName key="Ecklin Daniel">Eklin</persName> wohnt Mittelstraße<lb xml:id="p3-l45"/>  <choice><abbr>N.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 26. Alle deine Freunde grüßen dich wie</p>
    </body><back><!--Folge von Spatien-->
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0199_p7"><lb xml:id="p3-l46"/>dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0199_p8"><lb xml:id="p3-l47"/>
          Carl Sinz.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0199_p9"><lb xml:id="p3-l48"/>Verzeih mir diesmal <add>d. argen Sudel</add> ich hatte so
						Eile;<lb xml:id="p3-l49"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> d. Brief dich noch im <placeName key="Weissbad (Rüte-Schwende)">Weisbad</placeName><note type="transcript">sic</note> erreiche.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>