<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0155" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Jakob Escher, Belvoir (Enge, Zürich), Montag, 07. Mai 1838</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 274 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>ZBZ</institution><idno>FA Escher vG 207.102f</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2, Nr. 20</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Krankheiten</term><term>Freundschaften</term><term>Universitäre Studien</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Hörner- und Klauenstreit SZ (1838)</term><term>Turnen und Sport</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Jakob" type="sender">Jakob Escher</persName><placeName>Belvoir (Enge, Zürich)</placeName><date when="1838-05-07">07. Mai 1838</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0154"/><ref type="next" target="B0156"/><ref type="next-in-corresp" target="B0157"/><ptr type="context" target="0155 0157 0160 0161 0163 0166 0168 0164 0186 0189 0191 0196 0200 0281 0283 0284 0287"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0155_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)"><hi>Belvoir</hi></placeName>. d<add>en</add> <date when="1838-05-07">7ten <hi>Mai</hi>. <hi rend="underline">1838</hi></date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0155_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0155_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Du erwartetest wohl nicht, noch von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> aus ei<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>nen Brief von mir zu empfangen und wirklich sind es auch außerordent<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>liche Begegnisse, welche dieß allein möglich machen konnten. Am<lb xml:id="p1-l6"/>  <date when="1838-04-18">Mitwoch</date> <note type="transcript">sic!</note> Abend nähmlich <note type="transcript">sic!</note> vor dem <rs><date when="1838-04-20">Freitage</date>, den ich zu meiner Ab<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>reise bestimmt hatte<ref type="letter" target="K_0153"><!--→ Nr. 19--></ref></rs>, war mir unwohl, so daß <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">meine Eltern</persName></persName></rs> wünschten,<lb xml:id="p1-l8"/> ich möchte den <persName key="Rahn-Escher Hans Konrad">Arzt</persName><note xml:id="K_0155_c1">Vermutlich <persName key="Rahn-Escher Hans Konrad">Hans Konrad Rahn-Escher</persName> (1802–1881), Arzt in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note> rufen lassen, um ihn wenigstens nur zu<lb xml:id="p1-l9"/> fragen, ob ich an
				demselben Tage noch einige Abschiedsbesuche,<lb xml:id="p1-l10"/> die mich wie lästige
				Schmeißfliegen plagten, machen dürfe.<lb xml:id="p1-l11"/> Der <persName key="Rahn-Escher Hans Konrad">Arzt</persName> schickte mich aber sogleich zu Bette,
				setzte mir 10 Blutigel <note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l12"/> an den Kopf und nun zeigte sich ein Ausschlag, der nach sieben<lb xml:id="p1-l13"/> Tagen den höchsten Grad und eine solche Stärke erreichte, daß
					der<lb xml:id="p1-l14"/> Arzt sagte, man würde von jemandem, der auch nur den
      	sechsten<lb xml:id="p1-l15"/> Theil von dem Maaße <note type="transcript">sic!</note> meiner Krankheit hätte, sagen, er
					hätte<lb xml:id="p1-l16"/> sie in hohem Grade gehabt. Dieser Ausschlag waren die
					Rötheln,<lb xml:id="p1-l17"/> eine Hautkrankheit, die zwischen der Rothsucht und dem Scharlachfie<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>ber inne steht. Entsetzliches Schwitzen folgte jetzt, das
					mehrmals<lb xml:id="p1-l19"/> 12 Stunden lang in Einem Tage mich quälte und Drücken
				und Rei<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>ßen auf der Brust und ein trockener Husten als Folge davon kamen<lb xml:id="p1-l21"/> hinzu und bilden ein Hauptsymptom dieser Krankheit. 9 Tage lang<lb xml:id="p1-l22"/> aß ich – so zu sagen – nichts. In der ersten Woche durfte ich
					keine<lb xml:id="p1-l23"/> Besuche empfangen um meinetwillen, in der zweiten
					Woche<lb xml:id="p1-l24"/> wegen derer, welche mich besuchen wollten; ich wollte
				ihnen näm<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>lich kein so lästiges Andenken, wie meine Krankheit, die sie<lb xml:id="p1-l26"/> hätten erben können, gewesen wäre, hinterlassen. Einzig der<lb xml:id="p1-l27"/> unsterbliche <persName key="Nägeli Carl Wilhelm">Nagel</persName><note xml:id="K_0155_c2"><persName key="Nägeli Carl Wilhelm">Carl Wilhelm Nägeli</persName>
						(1817–1891), von <placeName key="Kilchberg (ZH)">Kilchberg</placeName>,
						Medizinstudent. <ref type="letter" target="K_0153_c7"><!--→ Nr. 19 (Kommentar)--></ref>.</note> trat, sobald es um meinetwillen zu mir zu<lb xml:id="p1-l28"/> kommen erlaubt war,
				im Bewußtsein der Verpflichtungen, die er<lb xml:id="p1-l29"/> in seinem spätern
				Wirkungskreise auf sich zu nehmen hat, und der<lb xml:id="p1-l30"/> Forderungen, die
				dieser an ihn stellen wird, mit ganz kaltblü<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>tiger Miene zu mir hin und erfreute mich auch nachher oft mit<lb xml:id="p1-l32"/> häufigen und langen Besuchen. Nun aber, da sich der Ausschlag<lb xml:id="p1-l33"/> gelegt und ich kein gefährliches Wesen mehr bin, besuchen mich<lb xml:id="p1-l34"/> meine Freunde so fleißig, daß ihre freundliche Theilnahme, die<lb xml:id="p1-l35"/> ich noch nie in <hi rend="underline">dem</hi> Maaße zu erfahren den Anlaß hatte, sie mei<lb xml:id="p1-l36" break="no"/>nem Herzen nothwendig noch näher bringen mußte, als sie ihm schon
					<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> gestanden. Ich weiß auch von einem lieben Wesen, das, wenn es<lb xml:id="p2-l2"/> nicht viele Meilen von mir getrennt gewesen wäre, oft an<lb xml:id="p2-l3"/> mein Lager getreten und mir die Stunden der Trübsal durch<lb xml:id="p2-l4"/> seine Freundschaft und Treue versüßt hätte. Ach Gott, was einem<lb xml:id="p2-l5"/> Freunde nicht sein können! – Am <date when="1838-04-19">Donnerstage</date> vor dem <date when="1838-04-20">Freitag</date>
      	<lb xml:id="p2-l6"/> meiner projectirten Abreise ist <rs><persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName></rs> nach Abrede in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <lb xml:id="p2-l7"/> angekommen. Du begreifst, wie es ihn schmerzte, mich in dem
      	<lb xml:id="p2-l8"/> Zustande anzutreffen, in dem ich damals war. Er wollte warten, 
      	<lb xml:id="p2-l9"/> bis ich abreisen würde, aber da der Arzt erklärte, vor 14 Tagen
      	<lb xml:id="p2-l10"/> dürfe ich an keine Abreise denken, hätte ich ein solches Opfer
      	<lb xml:id="p2-l11"/> von <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumern</persName>
				nicht fordern dürfen. Ich bath ihn im Gegentheile<lb xml:id="p2-l12"/> am folgenden
				Tage, wie wir es immer vorhatten, abzureisen,<lb xml:id="p2-l13"/> indem ich die
				bestimmten Tage angeben konnte, an denen die<lb xml:id="p2-l14"/> <persName key="Wolf Johannes"><persName key="Hess Johann Jakob"><persName key="Usteri Johann Caspar Georg"><persName key="Hofmeister Diethelm Salomon">4
									Theologen</persName></persName></persName></persName><note xml:id="K_0155_c3">Gemeint sind vermutlich <persName key="Wolf Johannes">Johannes Wolf</persName>, <persName key="Hess Johann Jakob">Johann Jakob Hess</persName>, <persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Johann Caspar Georg Usteri</persName> und
							<persName key="Hofmeister Diethelm Salomon">Diethelm Salomon
							Hofmeister</persName>.</note>, die auch nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> gehen, sich in den
					verschiedenen<lb xml:id="p2-l15"/> Städten, die man durchreist, aufhalten wollten,
				so daß er sie<lb xml:id="p2-l16"/> gewiß antreffen mußte und dann mit ihnen reisen
				konnte. Ich<lb xml:id="p2-l17"/> hörte auch nachher, <persName key="Schneebeli Alois">Schneebeli</persName><note xml:id="K_0155_c4"><persName key="Schneebeli Alois">Alois Schneebeli</persName>
						(um 1815–1888), von <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>,
						Medizinstudent. – Mitglied der Sektion <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> des Zofingervereins (1836–1839; Quästor des <choice><abbr>CA</abbr><expan>Centralausschuss</expan></choice> 1837), Bezirksarzt und Bad-Armenarzt
					in <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.matrikel.uzh.ch/suche/search?cmd=A&amp;major=337"><ref type="lit">Matrikel UZH online</ref>, Schnebeli Alois</ref>;
							<ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 555.</note> sei sehr wahrscheinlich an demselben<lb xml:id="p2-l18"/>  <date when="1838-04-20">Freitage</date> <add>in <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> </add> in den <placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName>eilwagen gestiegen, so daß dann
						<persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> <lb xml:id="p2-l19"/> bis <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName>
					auch ihn zum Begleiter hatte.<note xml:id="K_0155_c5"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0266"/>; <ref type="lit">Blumer,
							Erinnerungen</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 5(d).</note> Du begreifst, mein<lb xml:id="p2-l20"/> Theurer, daß es mich viel kostete, diesen
				Reisegefährten, auf den<lb xml:id="p2-l21"/> ich so sehr mich gefreut und von dem ich so
				viel gehofft hatte, allein<lb xml:id="p2-l22"/> abreisen lassen zu müssen. Du weißt, wie
				ich Dich oft beklagte,<lb xml:id="p2-l23"/> daß Du bis <placeName key="Bad Cannstatt (Stuttgart, D)">Kannstadt</placeName><note type="transcript">heute: Bad Cannstatt; Stadtbezirk von Stuttgart</note> allein <add>zu</add>
				fahren und gerade die Heimath<lb xml:id="p2-l24"/> ohne einen Freund zu verlassen
				gezwungen seiest und Du wirst<lb xml:id="p2-l25"/> diesen Mangel nun mehr als ich zu
				fühlen im Stande sein, da Du<lb xml:id="p2-l26"/> ihn zu erfahren hattest, ich ihn nur
				ahnden<note type="transcript">sic!</note> konnte. Sieh, in meiner<lb xml:id="p2-l27"/>
				Krankheit wurde es mir wieder so recht zum Bewußtsein gebracht,<lb xml:id="p2-l28"/> was
				einem liebende <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Eltern</persName></persName></rs> sein können. Ich sollte es also, bevor<lb xml:id="p2-l29"/> ich mich von ihnen
				trennte, noch einmal recht deutlich erkennen, was<lb xml:id="p2-l30"/> ich ihnen zu
				verdanken habe und was ich ihnen schuldig bin, ich glau<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>be nicht, daß da ein Zufall gewaltet habe. Schwer wird es mir<lb xml:id="p2-l32"/> fallen, von allen meinen Freunden nun auf einmal Abschied neh<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>men zu müssen. Allen hatte ich schon die Hand zum Scheiden<lb xml:id="p2-l34"/> mit thränendem Auge gedrückt. Ich sollte sie alle wiedersehen,<lb xml:id="p2-l35"/> um mich noch fester davon zu überzeugen, daß sie meine<lb xml:id="p2-l36"/> Freunde seien und allen muß ich mich dann auf einmal wieder<lb xml:id="p2-l37"/> entrissen sehen. Und meine Umgebungen haben sich wieder in<lb xml:id="p2-l38"/> ihre zauberischen Reize gekleidet, die ich geflissentlich hatte
				fliehen <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> wollen, um mir den Abschied aus denselben nicht allzu schwer zu<lb xml:id="p3-l2"/> machen. Die Wiesen stehen in üppigem Graswuchse und sind voll<lb xml:id="p3-l3"/> freundlicher Blumen. Ach, diese haben mir immer besser gefallen<lb xml:id="p3-l4"/> in ihrer Natürlichkeit, als jene eiteln Gewächse im Treibhause, wel<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>che eher ein Erzeugniß der Kunst als der Natur genannt zu werden<lb xml:id="p3-l6"/> verdienen. Die Bäume stehen in ihrer vollen Blüthe und die<lb xml:id="p3-l7"/> Birnbäume sind schon mit dem zartesten jungen Grüne bekleidet.<lb xml:id="p3-l8"/> Herrliche Frühlingslüfte wehen. Der Himmel ist herrlich blau und
					die<lb xml:id="p3-l9"/> Berge sind mit dem dieser Jahreszeit eigenen bläulichen
					Dufte<lb xml:id="p3-l10"/> übergossen. Der <placeName key="Zürichsee">See</placeName> scheint ein Spiegel des Himmels zu sein und<lb xml:id="p3-l11"/> er
				schmilzt ganz zusammen mit dem fernen Ufer, das ihn be<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>grenzt. Doch ich will Dir nicht das ins Andenken zurückrufen,
					dessen<lb xml:id="p3-l13"/> Du Dich in Deiner Sandwüste gewiß oft genug erinnerst
				und das<lb xml:id="p3-l14"/> Du weit tiefer fühlen mußt, als ich dir es zu beschreiben
					vermag.<lb xml:id="p3-l15"/> Nur das wollte ich Dir sagen, daß diese vielen zusammen
					treffenden<lb xml:id="p3-l16"/> Umstände mir den Abschied von der theuren Heimath
				sehr erschweren<lb xml:id="p3-l17"/> werden. Wann aber diese bittere Stunde über mich
				kommen werde,<lb xml:id="p3-l18"/> darnach wirst Du wohl jetzt fragen. Ich bin nun seit
				zwei Tagen<lb xml:id="p3-l19"/> dem Bette wieder entronnen, muß mich aber, da sich meine
					Haut<lb xml:id="p3-l20"/> erneuert hat, vor den Einflüssen der Luft sehr in Acht
					nehmen.<lb xml:id="p3-l21"/> So darf ich erst in 2 Tagen das Haus verlassen und in
				10 Tagen<lb xml:id="p3-l22"/> abreisen, am <date when="1838-05-16">16t<add>en</add> <hi>Mai</hi></date>
				also. Du kannst Dir wohl denken, daß ich<lb xml:id="p3-l23"/> auf der Reise nicht lange
				machen werde. Ich habe im Sinne, die neue<lb xml:id="p3-l24"/><hi>Malle</hi>post durch den <placeName key="Schwarzwald">Schwarzwald</placeName>
				nach <placeName key="Karlsruhe (D)">Carlsruhe</placeName> zu benutzen und<lb xml:id="p3-l25"/> rechne in 3 Tagen, am <date when="1838-05-18">18t<add>en</add> <hi>Mai</hi></date> also, in
					<placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> einzutreffen. Da der <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p3-l26"/> Semester dort factisch erst mit dem <date when="1838-05-10">10t<add>en</add> <hi>Mai</hi></date>
				beginnt, so habe ich<lb xml:id="p3-l27"/> doch nicht so gar viel nachzureiten, freilich
				immer genug für jeman<lb xml:id="p3-l28" break="no"/>den, der, wie Du weißt, kein Freund vom Abschreiben ist. Doch
					hier<lb xml:id="p3-l29"/> gebeut die Nothwendigkeit und ich tröste mich mit der Vollständig<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>keit und Leserlichkeit von <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer's</persName> Heften. Ich hoffe, ich werde<lb xml:id="p3-l31"/> in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> mit <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumern</persName> zusammenwohnen.<note xml:id="K_0155_c6"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0154"/>.</note> Ach, er muß und wird<lb xml:id="p3-l32"/> gewiß auch mir unendlich viel sein. Es
      	ist mir mit ihm gegangen <lb xml:id="p3-l33"/> – und so oft geht es so im Leben – wie zwei
				Wanderern, die An<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>fangs in finsterer Nacht neben einander dieselbe Straße gehen,<lb xml:id="p3-l35"/> sich aber nicht sehen, dann aber, wenn es Tag geworden, es er<lb xml:id="p3-l36" break="no"/>kennen, daß sie dieselbe Straße gewandelt und Reisegefährten blei<lb xml:id="p3-l37" break="no"/>ben auch fürder. Und wirklich, es ist eine große Einstimmigkeit<lb xml:id="p3-l38"/> der Ansichten und Bestrebungen zwischen <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumern</persName> und mir.<lb xml:id="p3-l39"/> Und diese
				Einstimmigkeit berechtigt mich zu schönen Hoffnungen<lb xml:id="p3-l40"/> für unser
				Zusammenleben in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>. Du weißt aus dem
					letzten<lb xml:id="p3-l41"/> Zofingerbriefe<note xml:id="K_0155_c7"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_4631"/>; <ref type="sum" target="Zofingerverein_d1.2"><!--→ S. 24--></ref>.</note>, den ich geschrieben und Du, wie ich glaube, gehört<lb xml:id="p3-l42"/> hast, wie
				vielen Werth ich auf den Umgang der Gleichaltrigen lege. <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> Wie der Mensch nicht Jahre seines eigenen Lebens überspringen
					soll,<lb xml:id="p4-l2"/> wie er sie auch selten zu überspringen vermag, so soll er
					auch<lb xml:id="p4-l3"/> im Freunde nicht Jahre überspringen; denn wenn etwas für
					ihn<lb xml:id="p4-l4"/> selbst gilt, so gilt es auch für seinen Freund, weil nur
					<hi rend="underline">das</hi> die<lb xml:id="p4-l5"/> echte Freundschaft ist, wo der Freund sich selbst
				im Freunde wieder<lb xml:id="p4-l6"/> findet. Doch wozu, wirst Du fragen, diese Zeilen?
				Um Dir zu<lb xml:id="p4-l7"/> sagen, mein Theurer, warum ich auf <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumern</persName> ganz besonders<lb xml:id="p4-l8"/> oder
				allein so viel hoffe, da ja noch andere Schweizer und Zofinger,<lb xml:id="p4-l9"/> mir
				in Freundschaft verbunden, in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> sind.
				Sieh, <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName><note xml:id="K_0155_c8"><persName key="Wolf Johannes">Johannes Wolf</persName> (1813–1839), von
							<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Theologiestudent.
						– Mitglied der Sektion <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> des
						Zofingervereins (1830–1837, Präsident 1835/36). <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Scherrer, Johannes Wolf</ref>; <ref type="lit">Beringer,
							Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 561.</note> allein<lb xml:id="p4-l10"/> wird mir noch etwas sein können, denn <hi rend="underline">er</hi> hat die
				seltene Kunst<lb xml:id="p4-l11"/> erfaßt, ohne aus den Schranken seines Alters heraus
				zu treten,<lb xml:id="p4-l12"/> das Wesen der andern Alter ganz zu erfassen und zu
					begreifen.<lb xml:id="p4-l13"/> Von <persName key="Hess Johann Jakob">Heß</persName><note xml:id="K_0155_c9"><persName key="Hess Johann Jakob">Johann Jakob Hess</persName>
						(1813–1876), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
						Theologiestudent. – Mitglied der Sektion <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> des Zofingervereins (1830–1837, Präsident 1836/37;
						Mitglied des CA 1832/33), Pfarrer in <placeName key="Herrliberg">Herrliberg</placeName> (1842–1855) und Diakon am Grossmünster in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> (1855–1871). <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 541; <ref target="http://www.matrikel.uzh.ch/suche/search?cmd=A&amp;major=42"><ref type="lit">Matrikel UZH online</ref>, Hess Johann
						Jakob</ref>.</note> und <persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Usteri</persName><note xml:id="K_0155_c10"><persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Johann Caspar Georg
							Usteri</persName> (1813–1892), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Theologiestudent.</note> kann man dieses nicht von ferne sagen. <persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Er<lb xml:id="p4-l14" break="no"/>sterm</persName> klebt noch ein<del>e</del> Zurückhalten an, das meinem
					Gemüthe<lb xml:id="p4-l15"/> unangenehm ist und nicht bloß nach meinem, nach vieler
					Urtheil,<lb xml:id="p4-l16"/> mit denen ich darüber geredet, scheint sein Studium in
				ihm den<lb xml:id="p4-l17"/> Wahn erregt zu haben, als stehe es und durch dasselbe er
					über<lb xml:id="p4-l18"/> den andern Disciplinen und ihren Jüngern. Nicht, daß er
					es<lb xml:id="p4-l19"/> an äußerer Höflichkeit oder gar Freundlichkeit des
					Umganges<lb xml:id="p4-l20"/> ermangeln lasse, aber man sieht immer, ganz wohl ist
				es ihm<lb xml:id="p4-l21"/> doch nie unter den Laien. Von <persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Usteri</persName> will ich nur gar nicht<lb xml:id="p4-l22"/> reden. Er hat alle die Nachtheile, die ich aufrichtig bemitleide,
					<lb xml:id="p4-l23"/> von einem Menschen, der das <hi rend="underline">Leben</hi> von einer rein
					negativen<lb xml:id="p4-l24"/> Seite ansieht. Er scheint das reinmenschliche in ihm
				absterben lassen,<lb xml:id="p4-l25"/> kreuzigen und tödten zu wollen und sollen wir
				nicht Menschen<lb xml:id="p4-l26"/> sein? und <del>w</del> ist ein Mensch, der nichts mehr rein
				menschliches hat,<lb xml:id="p4-l27"/> Mensch? – Nein, siehe, <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> wird mir so ganz den Kreis<lb xml:id="p4-l28"/> meiner Jugendfreunde, derer <add>die</add> mich bisher umgeben<del>den</del>,
					unter<lb xml:id="p4-l29"/> denen er freilich auch eine bedeutende Stelle eingenommen
					hat,<lb xml:id="p4-l30"/> ersetzen müssen. <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName> wird eher mein väterlicher Freund sein.<lb xml:id="p4-l31"/> Aber
					<hi rend="underline">das</hi> habe ich <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumern</persName>
				oft schon gesagt, und wir werden es oft<lb xml:id="p4-l32"/> noch zu einander sagen, daß
				wir ein zweiblättriges Kleeblatt<lb xml:id="p4-l33"/> sind und daß das dritte Blatt den
				zwei andern hätte folgen sollen<lb xml:id="p4-l34"/> und daß es uns jetzt fast als eine
				Waise erscheint. Nicht wahr,<lb xml:id="p4-l35"/> mein Lieber! Du verstehst uns? – Nun
				habe ich beinahe vier Seiten<lb xml:id="p4-l36"/> über meine Person geschrieben. Erwarte
				aber nicht, daß ich mich da<lb xml:id="p4-l37" break="no"/>für bei Dir entschuldigen werde. Ich werde auch dann überzeugt<lb xml:id="p4-l38"/> sein, daß ich mich nicht zu entschuldigen brauchte, wenn Du mir eben<lb xml:id="p4-l39" break="no"/>soviel von Dir selbst schreibst, denn das weißt Du doch, daß Du
					mir<lb xml:id="p4-l40"/> nichts schreiben könntest, das mich mehr interessiren
				würde. Weil<lb xml:id="p4-l41"/> ich doch bei der Correspondenz bin, so will ich Dir, um
				es später nicht zu<lb xml:id="p4-l42"/> vergessen, <add>sagen</add>, daß Du mir nicht mehr nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> schreiben sollst. Was meine <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/> Adresse in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> anbelangt,
				so will ich Sie<note type="transcript">sic!</note>, falls ich sie nicht noch vor meiner<lb xml:id="p5-l2"/> Abreise durch <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> erhalte, <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">meinen Eltern</persName></persName></rs> auch für Mittheilung an die<lb xml:id="p5-l3"/> Deinigen übermachen, die dann wohl
				die Güte haben werden, sie in<lb xml:id="p5-l4"/> einen ihrer Briefe an Dich
				aufzunehmen. Ich freue mich jetzt schon darauf, <lb xml:id="p5-l5"/> wieder etwas von Dir
				herrührendes mit den Händen anfassen und<lb xml:id="p5-l6"/> mit den Augen anschauen zu
				können. Schreibe mir doch – ich bitte<lb xml:id="p5-l7"/> Dich noch einmal – alles
					<hi rend="underline">Dich</hi> betreffende recht ausführlich, was für ei<lb xml:id="p5-l8" break="no"/>nen Eindruck <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> auf
				Dich gemacht, wie Du Dich dort eingerichet,<lb xml:id="p5-l9"/> ob Du angenehm wohnest,
				wie Dir die Professoren in Collegien und<lb xml:id="p5-l10"/> Privatumgange gefallen,
				wie sich die Schweizer in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>
					machen,<lb xml:id="p5-l11"/> wie es sich mit euerm gesellschaftlichen Leben verhalte
				&amp;. Und nun<lb xml:id="p5-l12"/> über unsere Personen hinaus!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0155_p4"><lb xml:id="p5-l13"/>Heute vor acht Tagen als den <date when="1838-04-30">30st<add>en</add> <hi>April</hi></date> hat die Hochschule ihr<lb xml:id="p5-l14"/>Fest gefeiert und damit die Einweihung der neuen <hi>Aula</hi> verbund<add>en</add>.<lb xml:id="p5-l15"/>Ich war natürlich nicht Augenzeuge; ich setze also allem das <persName key="Herodot">Herodotische</persName><note xml:id="K_0155_c11"><persName key="Herodot">Herodot</persName> (um 484–425 <choice><abbr>v. Chr.</abbr><expan>vor Christus</expan></choice>), <placeName key="Griechenland">griechischer</placeName> Geschichtsschreiber.</note>: <lb xml:id="p5-l16"/>«Wie sie sagen» voraus. Die Feierlichkeit eröffnete Gesang
					des <choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> <lb xml:id="p5-l17"/>Sängervereins. Dann redete <persName key="Arnold Philipp Friedrich"><hi>Arnold</hi></persName><note xml:id="K_0155_c12"><persName key="Arnold Philipp Friedrich">Philipp Friedrich
							Arnold</persName> (1803–1890), Rektor und ordentlicher Professor für Anatomie
						an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note> über die Entwickelung des<lb xml:id="p5-l18"/>Menschen aus seinen ersten Anfängen,
				dem Eie, in einem klaren,<lb xml:id="p5-l19"/>lichtvollen Vortrage. Von der physisch<add>en</add>
				Entwickelung des Menschen<lb xml:id="p5-l20"/>ging er dann zur moralischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> intelectuellen über und schilderte<lb xml:id="p5-l21"/>die
				Fortschritte des Menschengeistes in den neuesten Zeiten. Dann<lb xml:id="p5-l22"/>wieder
				Gesang. Jetzt eine zweite Rede <persName key="Escher von der Linth Arnold"><hi>Arnold's</hi></persName> über die bis<lb xml:id="p5-l23" break="no"/>herigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jetzigen Verhältnisse der
				Hochschule und Worte der<lb xml:id="p5-l24"/>Belebung &amp; Aufmunterung an die
				Studierenden. Darauf folg<lb xml:id="p5-l25" break="no"/>ten einige Doctorehrenpromotionen, <choice><abbr>nähml.</abbr><expan>nähmlich</expan></choice> <note type="transcript">sic!</note> <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> Kirchenrath <persName key="Vögelin Salomon">Vögeli</persName><note xml:id="K_0155_c13"><persName key="Vögelin Salomon">Salomon Vögelin</persName> (1774–1849),
						Kirchenrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>); Vater von <persName key="Vögelin Anton Salomon">Anton
							Salomon Vögelin</persName>.</note> <lb xml:id="p5-l26"/>im Seidenhof zum <hi><choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi>
 Theol.</abbr><expan>Doctor Theologiae (Doktor der Theologie)</expan></choice></hi>, <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <choice><abbr>a</abbr><expan>alt</expan></choice>/Oberrichter <persName key="Ulrich Johann Kaspar">Ulrich</persName><note xml:id="K_0155_c14"><persName key="Ulrich Johann Kaspar">Johann Kaspar Ulrich</persName>
						(1796–1883), Grossrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>), Leiter der Buchdruckerei und Verlagsanstalt Berichthaus in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Fürsprech <persName key="Furrer Jonas">Jonas<lb xml:id="p5-l27"/>Furrer</persName><note xml:id="K_0155_c15"><persName key="Furrer Jonas">Jonas Furrer</persName> (1805–1861),
						Grossrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>), Fürsprecher.</note> zu <hi><choice><abbr>doctt. jur.</abbr><expan>doctores juris (Doktoren des Rechts)</expan></choice></hi>, <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Nägeli J. Heinrich">Nägeli</persName><note xml:id="K_0155_c16"><persName key="Nägeli J. Heinrich">J. Heinrich Nägeli</persName>
						(Lebensdaten nicht ermittelt), Arzt in <placeName key="Breda (Niederlande)">Breda</placeName>.</note>, <choice><abbr>ehemal.</abbr><expan>ehemalig</expan></choice> Regimentsarzt in <placeName key="Breda (Niederlande)">Breda</placeName>, <lb xml:id="p5-l28"/> <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Staub Johann Jakob">Staub</persName><note xml:id="K_0155_c17"><persName key="Staub Johann Jakob">Johann Jakob Staub</persName>
						(1787–1851), Arzt in <placeName key="Thalwil">Thalwil</placeName>.</note> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Thalwil">Thalweil</placeName>, <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Müller Christian Konrad">Müller</persName><note xml:id="K_0155_c18"><persName key="Müller Christian Konrad">Christian Konrad
							Müller</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1785), Bezirksarzt in
							<placeName key="Eglisau">Eglisau</placeName>.</note> von <placeName key="Eglisau">Eglisau</placeName> zu <hi><choice><abbr>doctt. med.</abbr><expan>doctores medicinae (Doktoren der Medizin)</expan></choice> </hi> Die Feier<lb xml:id="p5-l29" break="no"/>lichkeit beschloß jetzt ein Gesang der Studierenden. An der
					ganzen<lb xml:id="p5-l30"/>Sache vermisse ich zwei Sachen ungern 1) eine Rede eines
					Studierend<add>en</add><lb xml:id="p5-l31"/>2) Promotionen der philosophischen Facultät, die
					<choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> bei <rs><persName key="Schweizer Alexander">Alex.<lb xml:id="p5-l32"/>Schweizer</persName></rs>, <persName key="Raabe Josef Ludwig">Raabe</persName><note xml:id="K_0155_c19"><persName key="Raabe Josef Ludwig">Josef Ludwig Raabe</persName>
						(1801–1859), Privatdozent für Mathematik an der Universität und
						Mathematiklehrer am Gymnasium <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note>, <persName key="Mousson Albert"><hi>Mousson</hi></persName><note xml:id="K_0155_c20"><persName key="Mousson Albert">Albert Mousson</persName> (1805–1890),
						ausserordentlicher Professor für Physik an der Universität, Mathematik- und
						Physiklehrer an der Industrieschule und Physiklehrer am Gymnasium <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>.</note>, <persName key="Escher von der Linth Arnold">Arnold Escher</persName><note xml:id="K_0155_c21"><persName key="Escher von der Linth Arnold">Arnold Escher von der
							Linth</persName> (1807–1872), Privatdozent für Mineralogie und Geologie an
						der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note>, so sehr an ihrem Platze ge<lb xml:id="p5-l33" break="no"/>wesen wären. Ich habe über das unbegreifliche Ausbleiben dieser<lb xml:id="p5-l34"/>Promotionen nur so viel erfahren können, daß zwei Professoren<lb xml:id="p5-l35"/>der <choice><abbr>philos.</abbr><expan>philosophisch</expan></choice> Facultät (es läßt
				sich leicht errathen, welche) gegen alle<lb xml:id="p5-l36"/>Ehrenpromotionen bei diesem
				Anlaße von vorne herein protestir<lb xml:id="p5-l37" break="no"/>ten. – Auf diese Feierlichkt folgte ein Mittagessen, an dem
					Professoren<lb xml:id="p5-l38"/>und Studenten (<choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice>
				Zofinger <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> 3 <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName>. Die Academiker hatten<lb xml:id="p5-l39"/>inzwischen ein Gelage auf
				dem Widder. <persName key="Schweizer Kaspar Gottfried">Gottfried Schweizer</persName><note xml:id="K_0155_c22"><persName key="Schweizer Kaspar Gottfried">Kaspar Gottfried
							Schweizer</persName> (1816–1873), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Student der philosophischen Fakultät.</note> und mir<lb xml:id="p5-l40"/>unbegreiflicher Weise <persName key="Rahn Matthias Adolf">Adolf Rahn</persName><note xml:id="K_0155_c23"><persName key="Rahn Matthias Adolf">Matthias Adolf Rahn</persName>
						(1816–1876), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
						Theologiestudent.</note>, der überhpt. unglücklicher Weise<lb xml:id="p5-l41"/>auf dieses Extrem hinaus von <persName key="Rahn Hermann Ulrich">seinem Bruder</persName><note xml:id="K_0155_c24"><persName key="Rahn Hermann Ulrich">Hermann Ulrich Rahn</persName>
						(1815–1878), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
						Rechtsstudent.</note> verleitet worden<lb xml:id="p5-l42"/>sein soll, schlossen sich an die Academiker
				an) Theil nahmen und das<lb xml:id="p5-l43"/>um des traulichen Tones willen, der
				zwisch<add>en</add> <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Stud.</abbr><expan>Student</expan></choice> herrschte,<lb xml:id="p5-l44"/>einen
				eigenthümlichen Reiz gehabt haben soll. Auch viele Freunde der<lb xml:id="p5-l45"/>Hochschule nahmen daran Theil. Toaste mancherlei Art der Hochschule <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>dem <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> Rector <persName key="Escher von der Linth Arnold"><hi>Arnold</hi></persName>, den Professoren, den Studenten,
				der Volks<lb xml:id="p6-l2" break="no"/>schule, dem aus <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>
				anwesenden <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Hagenbach Karl Rudolf">Hagenbach</persName><note xml:id="K_0155_c25"><persName key="Hagenbach Karl Rudolf">Karl Rudolf Hagenbach</persName>
						(1801–1874), ordentlicher Professor für Kirchengeschichte an der Universität
							<placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName>.</note> wurden<lb xml:id="p6-l3"/>gebracht, so schlecht und recht, wie gewöhnlich, und ich
				höre, daß sich unsere<lb xml:id="p6-l4"/>Standeshäupter dabei nicht sonderlich
				ausgezeichnet. Den Beschluß<lb xml:id="p6-l5"/>machte ein guter Witz von <rs><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName></rs>, der von <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> &amp; Student<add>en</add> mit<lb xml:id="p6-l6"/>rauschendem Beifall aufgenommen wurde. Er brachte nämlich im <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> <lb xml:id="p6-l7" break="no"/>dialect dem Pudel<note xml:id="K_0155_c26">Pudel (Studentensprache):
						Pedell, Universitätsdiener, Hausmeister.</note> ein Lebehoch als dem, der der Wissenschaft<lb xml:id="p6-l8"/>Thor und Thüre öffne,
				den Studenten das Licht der Wissenschaft an<lb xml:id="p6-l9" break="no"/>zünde &amp; so herrlich die Würde der Hochschule wahre. Abends
					ging<add>en</add><lb xml:id="p6-l10"/><choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <choice><abbr>Stud.</abbr><expan>Student</expan></choice> wenigstens zum Theile in den Heuel,
				andere in<lb xml:id="p6-l11"/>das Theater, das noch immer von dem <hi><choice><abbr>Dem.</abbr><expan>Demoiselle</expan></choice> </hi> <persName key="Vial Antoinette"><hi>Vial</hi></persName><note xml:id="K_0155_c27"><persName key="Vial Antoinette">Antoinette Vial</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1804), <placeName key="Bayern (Königreich)">bayerische</placeName> Opernsängerin
						(Mezzosopran).</note> so reichlich und<lb xml:id="p6-l12"/>ebenso verdient gespendeten Beifall
      	wiederhallt. – – So eben war<lb xml:id="p6-l13"/>ein gewisser <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Curti Carl">Stadtammann <hi>Curti</hi></persName><note xml:id="K_0155_c28"><persName key="Curti Carl">Carl Curti</persName> (1792–1864),
						Stadtammann von <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperswil</placeName>.</note> von <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperschwyl</placeName> bei <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Papa</persName>, der<lb xml:id="p6-l14"/>Kunde brachte von der gestern in <placeName key="Rothenthurm">Rothenthurm</placeName> abgehaltenen<lb xml:id="p6-l15"/><del>Volksversa</del> Landsgemeinde, auf die man so gespannt war. Der ganze<lb xml:id="p6-l16"/>Canton ist
				also in die Parteien der Horner ( <persName key="Ab Yberg Theodor">Abyberg</persName><note xml:id="K_0155_c29"><persName key="Ab Yberg Theodor">Theodor Ab Yberg</persName>
						(1795–1869), Grossrat, Kantonsrat und Mitglied der Regierungskommission
							(<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>).</note>, <persName key="Schmid Franz Joachim">Schmied</persName><note xml:id="K_0155_c30"><persName key="Schmid Franz Joachim">Franz Joachim Schmid</persName>
						(1781–1839), Grossratspräsident, Regierungsrat und Kantonsgerichtspräsident
							(<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>).</note> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <lb xml:id="p6-l17"/><placeName key="Lachen">Lachen</placeName>) und der Klauer ( <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar Reding</persName><note xml:id="K_0155_c31"><persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Nazar Reding</persName> (1806–1865), Grossrat und Kantonsrichter (<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>).</note> ) zerfallen.<note xml:id="K_0155_c32">Ausgangspunkt des sogenannten Hörner- und
						Klauenstreits war die Forderung der Kleinviehbesitzer (Klauenmänner), die
						Berechnung der Oberallmeindnutzung auf eine neue Grundlage zu stellen, damit
						die Grossviehbesitzer (Hornmänner) nicht mehr bevorzugt würden. Die
						Hornmänner, die auf die Unterstützung der konservativen Regierung zählen
						konnten, verweigerten dies. Auf die Seite der Klauenmänner schlug sich die
						liberal gesinnte Opposition. Aus dem Nutzungsstreit wurde damit ein Kampf um
						die politische Vorherrschaft im Kanton. Nach der Massenschlägerei an der
						sogenannten Prügellandsgemeinde vom <date when="1838-05-06">6. Mai 1838</date>
						ordnete die Tagsatzung eine weitere Landsgemeinde unter <choice><abbr>eidg.</abbr><expan>eidgenössisch</expan></choice> Aufsicht an. Diese fand am <date when="1838-07-22">22. Juli 1838</date> statt und endete mit dem Sieg der
						Hornmänner, womit sich die konservativen Kräfte für die nächsten Jahre die
						Macht im Kanton gesichert hatten. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Fetscherin, Repertorium</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 665–684; Castell, Schwyz, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice>
								84–86; <ref type="lit">Meyerhans, Schwyz</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 67–72; <ref type="lit">Horat, Streit</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 76–80; <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D17234.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Hörner- und Klauenstreit</ref>.</note> Eine große Auf<lb xml:id="p6-l18" break="no"/>regung war im Lande vor der Landsgemeinde. Auch die geistlich<add>en</add><lb xml:id="p6-l19"/>Waffen mußten die «Stützen der Religion <persName key="Ab Yberg Theodor">Abyberg</persName> &amp; <persName key="Schmid Franz Joachim">Schmied</persName>» schütz<add>en</add>.<lb xml:id="p6-l20"/>Das <placeName key="Muotathal (Gemeinde)">Muottathal</placeName> war wieder von <choice><abbr>A.</abbr><expan>Alt</expan></choice> Landamman <persName key="Hediger Johann Alois">Hediger</persName><note xml:id="K_0155_c33"><persName key="Hediger Johann Alois">Johann Alois Hediger</persName>
						(1774–1851), Siebner (Viertelsvorsteher) des <placeName key="Muotathal (Gemeinde)">Muotathaler</placeName> Viertels; ehemaliger
									Bezirkslandammann (1836).</note>, dem recht<add>en</add><lb xml:id="p6-l21"/>Arme von <persName key="Ab Yberg Theodor">Abyberg</persName>, fanatisirt worden. Auf die
					Landsgemeinde<lb xml:id="p6-l22"/>zogen nun durch das Dorf <placeName key="Rothenthurm">Rothenthurm</placeName> die Horner &amp; besonders<lb xml:id="p6-l23"/>die <placeName key="Muotathal (Gemeinde)">Muottathaler</placeName> mit Hörnern,
				<del><add type="?">in die sie bliesen</add></del> und Stöcken,<lb xml:id="p6-l24"/>wie man sie etwa den «wilden
				Mannen<!--korrigiert BF, 11.02.2010--> » auf den Wirthshaustaver<lb xml:id="p6-l25" break="no"/>nen in die Hände gibt, bewaffnet. In die Hörner wurde eifrig<lb xml:id="p6-l26"/>gestoßen. Die Landsgemeinde war so besucht, wie seit hundert<lb xml:id="p6-l27"/>Jahren noch keine. Auf dem Platze theilten sich die Parteien<lb xml:id="p6-l28"/>auf zwei Seiten, durch eine breite Gasse getheilt. <persName key="Holdener Fridolin">Holdener</persName><note xml:id="K_0155_c34"><persName key="Holdener Fridolin">Fridolin Holdener</persName>
						(1803–1849), Kantonsrat und Landammann (<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>).</note> er<lb xml:id="p6-l29" break="no"/>öffnete die Versammlg mit einer Anrede. Darauf trat ein
					gewisser<lb xml:id="p6-l30"/> Rathsherr <persName key="Städlin">Städlin</persName><note xml:id="K_0155_c35">Person nicht ermittelt.</note> (?) von <placeName key="Steinen">Steinen</placeName> <add>auf</add>, bemerkte, es seien Fremde<lb xml:id="p6-l31"/>im Ringe und trug darauf
				an, daß jeder, der von ihnen stimme,<lb xml:id="p6-l32"/>mit einer Buße von 400 <choice><abbr>Frkn.</abbr><expan>Franken</expan></choice> und 200 <choice><abbr>Frkn.</abbr><expan>Franken</expan></choice> an den Anzeiger<lb xml:id="p6-l33"/>bestraft werde, der aber, der
				beide Hände aufhebe, als ein Meinei<lb xml:id="p6-l34" break="no"/>diger erklärt werde. Vergebens zeigten<!-- <c>--><persName key="Gyr Mathias">Gyr</persName><!--<com id="K_0155_c36">Person nicht ermittelt.</com></c> --><choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Einsiedeln">Einsiedeln</placeName> <lb xml:id="p6-l35"/>und andere, daß dieß schon <add>in</add> der Verfassung verbothen, ein be<lb xml:id="p6-l36" break="no"/>sonderer Beschluß also nicht nöthig sei. <persName key="Schmid Franz Joachim">Schmid</persName> <note type="transcript">sic!</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Ab Yberg Theodor">Abyberg</persName> unter<lb xml:id="p6-l37" break="no"/>stützten den Antragsteller und die Horner siegten mit<lb xml:id="p6-l38"/>furchtbarem Geschreie. Jetzt trat aber Advocat <persName key="Eberle Josef Anton">Eberle</persName><note xml:id="K_0155_c36"><persName key="Eberle Josef Anton">Josef Anton Eberle</persName>
						(1808–1891), Kantonsrat (<placeName key="Schwyz">SZ</placeName>), Rechtsanwalt.</note> von<lb xml:id="p6-l39"/><placeName key="Einsiedeln">Einsiedeln</placeName> auf &amp; sagte, er sehe auch
				etwas, das ihm nicht gefalle, nähm<lb xml:id="p6-l40" break="no"/>lich  <note type="transcript">sic!</note>daß der große Rath die Stimmenzähler gewählt und darin
					seine<lb xml:id="p6-l41"/>Competenz überschritten habe. Die Gewählten gefallen ihm
					nicht<lb xml:id="p6-l42"/>ganz. Er wünscht eine neue Wahl durch die Landsgemeinde.
					Über<lb xml:id="p6-l43"/>diesen Punct war, wie es scheint, in der Verfassung nichts
					bestimmt<lb xml:id="p6-l44"/>worden, <choice><abbr>sond.</abbr><expan>sondern</expan></choice> alles dem
				Herkommen überlassen, das freilich für<lb xml:id="p6-l45"/>Wahl der Stimenzähler <note type="transcript">sic!</note> durch
				den großen Rath sprach. Dieser hatte aber <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/>neben manchen andern Unklugheiten auch <hi rend="underline">die</hi> begangen, zu<lb xml:id="p7-l2"/>Stimmenzählern nichts als Creatur<add>en</add> von <persName key="Ab Yberg Theodor">Abyberg</persName> zu wählen. Die<lb xml:id="p7-l3"/>Landsgemeinde stimmte nun ab, ob nun gewählt werden solle oder nicht.<lb xml:id="p7-l4"/>Das erste Mehr war zweifelhft. Als man zum 2ten Mehre schreiten woll<lb xml:id="p7-l5" break="no"/>te, entspann sich zwischen den sich zunächst Stehenden der beiden
					Parteien<lb xml:id="p7-l6"/>ein Gefecht. Bald wurde dieses allgemein, zwang die
      	Obrigkeit<add>en</add> und Vor<lb xml:id="p7-l7" break="no"/>gesetzten nach <placeName key="Rothenthurm">Rothenthurn</placeName><note type="transcript">sic!</note> zurück zu kehren und verbreitete sich über<lb xml:id="p7-l8"/>das ganze Feld der Landsgemeinde. – So eben war <persName key="Nägeli Carl Wilhelm">Nägeli</persName> wieder bei mir,<lb xml:id="p7-l9"/>der auch
				in <placeName key="Rothenthurm">Rothenthurm</placeName> war mit den Turnern oder
				eher Zofingern, die eine<lb xml:id="p7-l10"/>Turnfahrt über den <placeName key="Hohe Rhonen">hohen Rhonen</placeName> nach <placeName key="Rothenthurm">Rothenthurm</placeName> gemacht hatten. Er erzählte<lb xml:id="p7-l11"/>mir nun das
				Kampfgewühle, dessen ich, als ich meine Erzählung abgebrochen,<lb xml:id="p7-l12"/>noch
      	gedacht hatte, des nähern. Die bewaffneten Horner sollen die Klauer<lb xml:id="p7-l13"/>mit ihren armsdicken <note type="transcript">sic!</note> «Sparen» <note type="transcript">sic!</note> auf den Kopf und gewöhnlich mit
				dem er<lb xml:id="p7-l14" break="no"/>sten Schlage <add>zu</add> Boden gestreckt haben. Dieß war aber nie genug,<lb xml:id="p7-l15"/>sondern, die zu Boden geschlagenen wurden dann noch durch Stöße
					in<lb xml:id="p7-l16"/>die Brust und den Unterleib jämmerlich mißhandelt. Einer
				wurde in<lb xml:id="p7-l17"/>den Hals gestochen, ein anderer ins Bein, alles unter dem
				Zurufe: «Chö<lb xml:id="p7-l18" break="no"/>med use, ihr gottlose Chaibe, die kei Religion händ.» Die Pfaffen
				hatten nähm<lb xml:id="p7-l19" break="no"/>lich an dem Morgen vor der Landsgemeinde noch schrecklich auf den Kan<lb xml:id="p7-l20" break="no"/>zeln gedonnert. Ziemlich lange dauerte der Kampf. Die Landsgemein<lb xml:id="p7-l21" break="no"/>de stob aus einander. Die Klauer, die meistens unbewaffnet
					waren,<lb xml:id="p7-l22"/>flohen auf die Berge gegen <placeName key="Einsiedeln">Einsiedeln</placeName>, die ganz schwarz von Menschen<lb xml:id="p7-l23"/>gewesen sein sollen. Einzelne Horner verfolgten noch einzelne Schaar<add>en</add><lb xml:id="p7-l24"/>der Klauer. So erinnerte sich noch <persName key="Nägeli Carl Wilhelm">Nägeli</persName>, der mitfloh, ganz nahe<lb xml:id="p7-l25"/>bei sich, einen Greis mit Silberhaaren, einen Klauer, von 3 Hor<lb xml:id="p7-l26" break="no"/>nern angegriffen gesehen zu haben. Der eine schlug ihn mit Einem<lb xml:id="p7-l27"/>Schlage zu Boden, die andern fielen dann über den wehrlosen ohn<lb xml:id="p7-l28" break="no"/>mächtigen her und prügelten unbarmherzig auf ihn los. <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Reding</persName> <lb xml:id="p7-l29"/>durfte nicht wagen, nach <placeName key="Schwyz (Gemeinde)">Schwyz</placeName> zurück zu kehren. Er wurde von<lb xml:id="p7-l30"/>den <placeName key="Einsiedeln">Einsiedlern</placeName> in ihre Mitte und nach <placeName key="Einsiedeln">Einsiedeln</placeName> genommen. Die<lb xml:id="p7-l31"/>Hauptfrage des Tages wäre <choice><abbr>nähml.</abbr><expan>nähmlich</expan></choice> gewesen, ob er oder
					<persName key="Ab Yberg Theodor">Abyberg</persName> Landammann<lb xml:id="p7-l32"/>sein soll. <persName key="Kothing Martin">Cotting</persName><note xml:id="K_0155_c37"><persName key="Kothing Martin">Martin Kothing</persName> (1815–1875),
						von <placeName key="Schwyz (Gemeinde)">Schwyz</placeName>, Jurist. – Studium
						der Rechtswissenschaft in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> (1835–1838), Privatlehrer der Söhne <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Redings</persName> in den 1840er Jahren,
						bedeutendster Verwaltungsjurist und Rechtshistoriker des Kantons <placeName key="Schwyz">Schwyz</placeName> im 19. Jahrhundert. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13550.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Kothing Martin</ref>.</note> war auch auf der Landsgemeinde, wagte aber nur, da<lb xml:id="p7-l33"/>er allgemein
				als Anhänger von <persName key="Reding (von Biberegg) Nazar">Reding</persName>
				bekannt ist, bewaffnet in's <placeName key="Muotathal (Gemeinde)">Muot<lb xml:id="p7-l34" break="no"/>tathal</placeName> zurück zu kehren. Die Turner flohen gegen die <placeName key="Schindellegi (Feusisberg)">Schindellegi</placeName> und na<lb xml:id="p7-l35" break="no"/>mentlich soll <add><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicky</persName></add>, da er gerade an dem Orte gestanden, wo die Prügelei
					ausbrach,<lb xml:id="p7-l36"/>blind vor Schrecken in alle Gräben gelaufen sein. <rs><persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Meyer Ludwig">Ludw. Meier</persName><note xml:id="K_0155_c38"><persName key="Meyer Ludwig">Ludwig Meyer</persName> (1819–1869), von
							<placeName key="Weiningen (ZH)">Weiningen</placeName>,
						Theologiestudent. – Mitglied der Sektionen <placeName key="Aargau">Aarau</placeName> (1836/37, Präsident 1836/37) und <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> (1837–1841, Präsident 1838) des
						Zofingervereins, Lehrer für Mathematik an der Industrieschule <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> (1842–1866). <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 547; <ref type="lit">Hunziker, Mittelschulen</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 325.</note> waren<lb xml:id="p7-l37"/>auf der Höhe des Berges &amp; wollten in ein anderes Thal
				herabsteigen. In <placeName key="Schindellegi (Feusisberg)">Schin<lb xml:id="p7-l38" break="no"/>dellegi</placeName> sammelten sie sich wieder. Schrecklich soll die
				Wuth der wehrlosen Klauer,<lb xml:id="p7-l39"/>die nur noch mit einem Steinregen und
				einigen blinden Schüssen aus einer<lb xml:id="p7-l40"/>Pistole sich vor weitern
      	Verfolgung<add>en</add> hatt<add>en</add> schütz<add>en</add> könn<add>en</add>, gewesen sein. 4 Landleute <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p7-l41"/>von
					<placeName key="Lachen">Lachen</placeName> sollen sich eidlich
				verpflichtet<!--Korrektur BF, 21.07.2009, aufgrund Hinweis E. Haberthür--> haben,
				den <persName key="Schmid Franz Joachim">Schmied</persName> von <placeName key="Lachen">Lachen</placeName>, den man<lb xml:id="p7-l42"/>wie mir <persName key="Nägeli Carl Wilhelm">Nägeli</persName> nacherzählte, nicht hatte
				zu Worten kommen lassen, zu erschießen.<lb xml:id="p7-l43"/>An eine <add>neue</add> Landsgemeinde
				ohne <choice><abbr>Eidgenöss.</abbr><expan>Eidgenössisch</expan></choice> Vermittelung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sollte es auch bewaffnete<lb xml:id="p7-l44"/>sein, ist wohl nicht zu
				denken. – Noch muß ich Dir melden, daß <rs>unsere Turn<lb xml:id="p7-l45" break="no"/>revision<ref type="letter" target="K_0142"><!--→ Nr. 17--></ref></rs> auf Antrag des Turnrathes in der letzten Turnversammlung ganz<lb xml:id="p7-l46"/>unverändert, so wie auch unser Vorschlag, 2 Male in der Woche zu turnen, mit<lb xml:id="p7-l47"/>Stimmenmehrheit trotz der Gegenvorstellungen <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <persName key="Sulzberger">Sulzberger's</persName><note xml:id="K_0155_c39">Person nicht ermittelt.</note> angenommen wur<lb xml:id="p7-l48" break="no"/>de. Diese Revision findet immer mehr Anhänger und zwar solche, an
					denen<lb xml:id="p7-l49"/>etwas gelegen ist. Auch freute es mich sehr, von <rs><choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName></rs>, der Dich herzlich grüßt, <lb xml:id="p7-l50"/>zu hören, daß der Erziehungsrath diese
				Veränderung des Turnens gerne sehe.<lb xml:id="p7-l51"/>So sind unsere Arbeiten doch
      	auch in Beziehg. auf die Knaben hoffentlich durch günstigen <choice><abbr>S.</abbr><expan>Siehe</expan></choice> <choice><abbr><hi>Pag.</hi></abbr><expan>Pagina (Seite)</expan></choice> 1 <pb n="1"/><lb xml:id="p1-l37"/><note type="transcript">Fortsetzung auf Seite 1 am obern Rand, auf den Kopf gestellt:</note> Erfolg gekrönt! Noch muß ich Dir doch
				anzeigen, daß die Turngesellschaft <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName>, <persName key="Hess Johann Jakob">Heß</persName>,<lb xml:id="p1-l38"/> <persName key="Oschwald Johann Ulrich">Oschwald</persName><note xml:id="K_0155_c40"><persName key="Oschwald Johann Ulrich">Johann Ulrich
							Oschwald</persName> (1814–1886), von <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName> und <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Theologiestudent.</note>, Dich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich «um unserer Verdienste um das Turnen
				willen» zu ihren Ehren<lb xml:id="p1-l39" break="no"/>mitgliedern einstimmig ernannt hat. Was machen die <placeName key="Zürich (Stadt)">Züricher</placeName>? Grüße mir alle,<lb xml:id="p1-l40"/>die ich kenne, besonders <rs><persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName></rs>, <persName key="Schweizer-Sidler Heinrich">Schweizer</persName><note xml:id="K_0155_c41"><persName key="Schweizer-Sidler Heinrich">Heinrich
							Schweizer-Sidler</persName> (1815–1894), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Theologiestudent. – Mitglied der
						Sektion <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> des Zofingervereins
						(1832–1838, Präsident 1837/38), Lehrer für <placeName key="Deutschland">Deutsch</placeName>, Latein und Geschichte am Gymnasium
							<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> (1843–1871) sowie
						Privatdozent (1841–1849), ausserordentlicher (1849–1864) und ordentlicher
						Professor (1864–1894) für Sprachvergleichung und Sanskrit an der Universität
							<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Beringer, Zofingerverein</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 556; <ref type="lit">Hunziker, Mittelschulen</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 315; <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl,
							Universität Zürich</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 980.</note>, <persName key="Meier Caspar Othmar">C. Meier</persName><note xml:id="K_0155_c42"><persName key="Meier Caspar Othmar">Caspar Othmar Meier</persName>
							(<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1815), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Rechtsstudent. – Mitglied der Sektion
							<placeName key="Zürich">Zürich</placeName> des Zofingervereins
						(1833–1837). <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Verzeichnis Zof.-Ver. Sekt. ZH</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 11.</note>, <persName key="Wegelin Anton Theodor">Wegelin</persName><note xml:id="K_0155_c43"><persName key="Wegelin Anton Theodor">Vermutlich Anton Theodor
							Wegelin</persName> (<choice><abbr>gest.</abbr><expan>gestorben</expan></choice> 1838), von <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>, Mediziner.</note>, <rs><persName key="Mülinen Egbert Friedrich von">Mülinen</persName></rs>, <persName key="Drummond Henry Pilkington">Drummond</persName><note xml:id="K_0155_c44"><persName key="Drummond Henry Pilkington">Henry Pilkington
							Drummond</persName> (Lebensdaten nicht ermittelt), von <placeName key="Norwich (UK)">Norwich (UK)</placeName>, Medizinstudent.</note>. <lb xml:id="p1-l41"/>Dich grüßt bestens <persName key="Nägeli Carl Wilhelm">Nägeli</persName>. – Und nun <hi rend="underline">muß</hi> ich wohl
				schließen. Ich sehne mich nach<lb xml:id="p1-l42"/>Nachrichten von Dir; denn ich bin
				Dein treuer <hi rend="underline">Alfred Escher</hi>.</p>
    </body><back>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0155_p5"><lb xml:id="p1-l43"/><note type="transcript">1. Nachtrag auf Seite 1 entlang des linken Seitenrandes:</note> Empfange noch die herzlichsten
					Grüße von <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">meinen Eltern</persName></persName></rs>. Sie, wie mich, hat die Nachricht<lb xml:id="p1-l44"/> Deiner glücklich<add>en</add>
					Ankunft in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> von Herzen gefreut. –<note xml:id="K_0155_c45">Ergänzung am Rand der ersten Seite.</note> <pb n="3"/></p>
        <p rend="left" xml:id="K_0155_p6"><lb xml:id="p3-l43"/><note type="transcript">2. Nachtrag am oberen Seitenrand von Seite 3 nach Seite 2, auf den Kopf gestellt:</note> Hast Du <persName key="Meyer Heinrich">Heinrich Meier</persName><note xml:id="K_0155_c46"><persName key="Meyer Heinrich">Heinrich Meyer</persName>
							(1817–1896), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
							Philosophie- und Rechtsstudent.</note> in <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> gesehen? Was treiben <persName key="Honegger Caspar">Honegger</persName><note xml:id="K_0155_c47"><persName key="Honegger Caspar">Caspar Honegger</persName>
							(1816–1880), von <placeName key="Dürnten">Dürnten</placeName>,
							Rechtsstudent.</note> und <persName key="Finsterwald Johann Rudolf">Finst<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l39"/>erwald</persName><note xml:id="K_0155_c48"><persName key="Finsterwald Johann Rudolf">Johann Rudolf
								Finsterwald</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1819?), von <placeName key="Stilli (Villigen)">Stilli</placeName>, Rechtsstudent.</note>? Schreibe mir doch von <persName key="Escher (vom Glas) Martin">Martin</persName><note xml:id="K_0155_c49"><persName key="Escher (vom Glas) Martin">Martin Escher</persName> (1819–1844), Kaufmann; Bruder Jakob Eschers. </note>. – <note xml:id="K_0155_c50">Ergänzung am Rand der zweiten und dritten Seite.</note> </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>