<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0192" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Berlin, Sonntag, 02. Juni 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 155–156 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universitäre Studien</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Universität Zürich</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Feiern und Anlässe</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1839-06-02">02. Juni 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0191"/><ref type="next" target="B0193"/><ref type="next-in-corresp" target="B0197"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0187"/><ptr type="context" target="0143 0159 0162 0165 0169 0187 0192 0197 0199 0201 0206 0212 0221 0222 0233 0245 0252 0273 0280 0292 0298 0307 0317"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0192_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, den <date when="1839-06-02">2<hi rend="sup">ten</hi> Juni 1839</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0192_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0192_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Du hattest nicht Unrecht, als du fandest, du lassest mich etwas
				lange auf deine Antwort warten. Wäre es nur<lb xml:id="p1-l4"/> das allein gewesen! ich
				kann dir aber sagen <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> du mich dadurch von einer großen
				Unruhe befreitest. Bald<lb xml:id="p1-l5"/> kam mir der Gedanke auf, ob dich etwa ein
				Rükfall<note type="transcript">sic</note> getroffen, noch mehr aber der, ob du mich etwa
					missverstanden<lb xml:id="p1-l6"/>&amp; ich dir Anlass zum zürnen gegeben habe. Um so größer aber
				war auch meine Freude über das liebe<lb xml:id="p1-l7"/> Lebenszeichen, welches Du mir
				gabst &amp; ich freue mich <date when="1839-06-02">heute</date> d. 
				Sonntags, der mir einige Stunden frei giebt<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p1-l8"/> noch warmen Herzens davon, dir wieder ganz &amp; gar mich wiedmen<note type="transcript">sic</note> zu können. Ich bin dir
				innigen Dank<lb xml:id="p1-l9"/> schuldig für das ehrliche &amp;
				offne Bild, welches du mir von deinem innern Zustande entworfen; – es hat viel<lb xml:id="p1-l10"/> dazu beygetragen<note type="transcript">sic</note>, mein Urtheil wie
				meine Achtung für dich zu befestigen. Vorerst gestatte<note type="transcript">sic</note>
				mir noch in wenigen<lb xml:id="p1-l11"/> Worten genauer <add>mich</add> über das
				auszudrüken was ich unter jenen freundlicher gewordenen Verhältnißen verstehe. –
					So<lb xml:id="p1-l12"/> gerne ich mit jedermann im Frieden lebe, so gerne ich oft
				größerer Gesellschaft mich freue, so sehr bedarf ich hingegen<lb xml:id="p1-l13"/> auch <del>des</del>
				eines engern Kreises, sei es <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mit meinem Freunde über
				zartere, nur <del>doch</del> das ich &amp; du<lb xml:id="p1-l14"/> angehende
				Verhältnisse mich bespreche, sei es <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mich mir selbst
				überlasse &amp; d. Gedanken &amp;
					Hoffnungen<lb xml:id="p1-l15"/> welche mir d. Tag über aufstiegen, näher in das Auge
				sehe. Desswegen <del>war</del> <add>konnte</add> mir, so sehr es deine Lage dir<lb xml:id="p1-l16"/> erleichterte &amp; in d. Eintönigkeit d. Zimmerlebens Mannigfaltigkeit brachte,
				das beständige Geläuf &amp; Gewimmel<lb xml:id="p1-l17"/> das uns
				oft da den Faden abzuschneiden nöthigte, wo wir ihn am liebsten aufgenommen
					hätten<lb xml:id="p1-l18"/><add>nicht</add> behagen. Mir selbst, der ich nach d. Arbeit d. Tages gerne
				traulicher Erholung mich weihe, kam dabei so
					mancher<lb xml:id="p1-l19"/> in d. Weg, das gerade d. entgegengesezten<note type="transcript">sic</note> Eindruk machen mußte; – es war mir oft peinlich
				dich um mich zu<lb xml:id="p1-l20"/> sehen &amp; dich doch nicht
				genießen zu können. Es sind Opfer die ich so gerne deiner Krankheit brachte<lb xml:id="p1-l21"/> die mich aber aus meiner gewohnten &amp; mir
				lieben Weise herausbrachten. Es waren nothwendige Uebel, <lb xml:id="p1-l22"/> über die
				zu klagen mir nie einfiel, aber Uebel waren es doch. Besonders aber was es einer,
				dessen erstes<lb xml:id="p1-l23"/> Zusammentreffen, wie du dich vielleicht selbst noch
				erinnerst, in mir, wie noch bei wenigen eine Abneigung erregte<lb xml:id="p1-l24"/>
				welche mir zu verleugnen unmöglich war &amp; dessen Abneigung
				gegen mich ich ebens<del>s</del>o natürlich finde.<lb xml:id="p1-l25"/> So froh ich über die Sendung <persName key="Streiff Christoph">Streiffs</persName> war, so störend hat seine Anwesenheit in meine Lage einge<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>griffen; – wäre uns nicht eine &amp; dieselbe
				Bahn vorgezeichnet, wären wir nicht beide Mediziner, ich<lb xml:id="p1-l27"/> hätte
				diesen Einfluß vielleicht weniger stark empfunden; so aber prägte sich um so
				bestimmter d. Gegen<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>satz zwischen uns aus. Alle Gerechtigkeit seinem Fleiße, seinem
				Talente; – er hat mich aber gelehrt,<lb xml:id="p1-l29"/> wie man geschikt, fleißig
					&amp; sehr gelehrt sein kann, &amp; doch
				d. Arbeit, d. Wissenschaft als Last betrachte<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l30"/> die man eben auf sich nimmt, weil sie uns Nutzen bringt. Reinen
				Eifer für die Wissenschaft, der<lb xml:id="p1-l31"/> auch zu Opfern bereit ist im
				Interesse derselben, habe ich nicht an ihm bemerkt &amp; gerade
					dies<lb xml:id="p1-l32"/> ist auch ein Punkt, warum ich <persName key="Schneebeli Alois">Schneebli</persName> mit dem ich gewiß in vielen Dingen nicht
				eines Sinnes bin<lb xml:id="p1-l33"/> hier hochschätzen lernte. Noch schärfer aber tratt
				sein Charakter mit mir in Wiederspruch<note type="transcript">sic</note> &amp; ich kann nicht<lb xml:id="p1-l34"/> anders als das bestätigen,
				was mir <persName key="Ecklin Daniel">Eklin</persName> über den <add>ersten</add> Eindruk
					d. <persName key="Streiff Christoph">Streif</persName> auf ihn gemacht,
				offen erzählte;<lb xml:id="p1-l35"/> seine Gewandtheit im Umgange anerkenne ich, ich
				halte ihn für sehr polirt von Aussen, aber nur um<lb xml:id="p1-l36"/> so roher, wo es
				tiefer in d. Wesen des Gemüthes hinein geht; – so eine <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberger</placeName> Gemüthlichkeit<lb xml:id="p1-l37"/> die
				jeder <add>leicht</add> aufnimmt &amp; leicht wieder abgiebt
					<add>wenn er Philister wird</add> &amp; die mich mahnt an d. Rohe des extremen Radikalismus<lb xml:id="p1-l38"/> in seinem Verhältniss zu wahrer, humaner Liberalität; – beide sich
				stützend auf Grundsätze<lb xml:id="p1-l39"/> die jeglicher Begründung entbehren &amp; ihre Herrschaft mit Spott, Hohn &amp;
				Witz über andersdenkende<lb xml:id="p1-l40"/> zu behaupten suchen. – Dazu kamen dan<note type="transcript">sic</note> noch d. beständigen Zoten &amp;
				doch ist nichts geeigneter<lb xml:id="p1-l41"/>d. Aufenthalt an einem Orte unerträglich
				zu machen als wenn man sich immer nur in seinem Schlamme <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> herumbewegt. – Dies reicht hin zu zeigen <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice>
				meine Lage nicht der Art war, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mich hätte zufrieden
					geben<lb xml:id="p2-l2"/> können &amp; so ist mir dann dein
				Scheiden auf diese Weise vorbereitet &amp; erleichtert <del>das <add type="?">...</add></del> worden,
				d. Herbe desselben<lb xml:id="p2-l3"/> hat mir das Scheiden von andern
				Wiederwärtigkeiten versüßt. - Nimmst<!--korrigiert von Stimmst; BF, 05.01.2011--> du
				nun noch dazu, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mir selbst<lb xml:id="p2-l4"/>
				wieder zurükgegeben<note type="transcript">sic</note> bin, dich selber wieder froh &amp; heiter zu Hause in deinem glüklichen Familienkreise sehe<lb xml:id="p2-l5"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> Leuten eingezogen
				bin welchen ich alles Vertrauen schenken darf, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> d. fatale
				Weibergeschwäz<note type="transcript">sic</note> vom vorigen<lb xml:id="p2-l6"/> Winter
				aufgehört &amp; ich des ekelhaften Stiefelfuchsen<!--<com id="K_0192_c1">Stiefelfuchs: Diener eines älteren Studenten. <abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">Grimm Jacob/Grimm Wilhelm, Deutsches Wörterbuch</ref> </com>-->
				losgeworden, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> endlich d. Frühling selbst ohne Vergleich<lb xml:id="p2-l7"/> angenehmere Tage mit sich brachte als d. Winter, so wirst du nun
				begreifen, warum ich meine jetzigen<lb xml:id="p2-l8"/> Verhältnisse die freundlichern
				nenne &amp; <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> überhaupt mir das Leben in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> in viel besserm Lichte erscheint,<lb xml:id="p2-l9"/>
				seitdem ich mich von seiner schlechten Seite abgewendet &amp; im
				Vollgenusse mehrerer wahrhaft klassischer Kollegien<lb xml:id="p2-l10"/> eigentlich
				schwelge. Lass uns aber diese Gedanken verlassen welche der Erinnerung anheimfallen
					&amp; einem<lb xml:id="p2-l11"/> Gegenstande uns zuwenden der
				uns so wesentlich berührt &amp; immer noch berühren wird. Du
				hast mir durch<lb xml:id="p2-l12"/> deine Selbstprüfung den Schlüssel in d. Hand gegeben
				tiefer auf d. Grund dieser Verhältnisse einzugehen<lb xml:id="p2-l13"/>&amp; dir zu zeigen wie bei aller anscheinend verschiednen
				Richtung, wir doch auf d. Höhepunkt unsers<lb xml:id="p2-l14"/> höchsten Strebens
				zusammentreffen. – Guter Alfred, du hast wohl recht wenn du dich aus deinem<lb xml:id="p2-l15"/> Paradiese nicht vertreiben läßt, wenn du ohne Zweifel aufkommen zu
				lassen dich so ganz &amp; unbewußt<lb xml:id="p2-l16"/> der Regung
				deines Gemüthes hingiebst; – d. Männer des Alterthums, diese Naturen voll Hochge<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>fühls sie förderten eine Ilias, eine Odyssee, ihre <persName key="Sophokles">sophokleischen</persName> Dramen zu Tage &amp; wußten von<lb xml:id="p2-l18"/> unsrer neuen Philosophie nichts.
				Aus ihnen sprach die reine, ungetrübte Stimme der schönen Natur,<lb xml:id="p2-l19"/>
				wie sie in ihnen &amp; um sie sich entwikelte &amp; ihnen selbst unbewußt <del>sprach</del> <add>quollen</add> aus ihnen die Worte göttlicher<lb xml:id="p2-l20"/> Wahrheit hervor.
				Aber das waren noch Verhältnisse, wie man sie im spätern Gange der Geschichte<lb xml:id="p2-l21"/> so rein &amp; großartig vergeblich suchen
				dürfte &amp; nur wenigen ist es beschieden von ihrem
					segensreichen<lb xml:id="p2-l22"/> Borne zu trinken. Zu diesen wenigen aber gehörst
				auch du &amp; von aussen &amp; von innen
				wirkte alles<lb xml:id="p2-l23"/> zusammen um dich zu einem glüklichen Menschen zu
				machen; hast du auch Zweifel gegen 
					<persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deine guten<lb xml:id="p2-l24"/> Eltern</persName></persName>? &amp; wie solltest du Zweifel hegen, <del>die die</del>
				gegen unsere große Mutter, die sich dir<lb xml:id="p2-l25"/> mit so besondrer Liebe
				zugethan zeigte. Daher begreiffe<note type="transcript">sic</note> ich dich vollkommen,
				wenn unbegrenzte<lb xml:id="p2-l26"/> Pietät gegen d. große Schöpferin dich umfängt,
				wenn du ihr unbedingt wie <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName></persName> dahin folgst<lb xml:id="p2-l27"/> wohin sie dich zieht; – daher aber fürchte auch
				nicht, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es mir je einfallen könnte, dich von ihr
				abzuleiten um ihr<lb xml:id="p2-l28"/> von ferne desto besser ins Antlitz zu schauen.
				Denn eben das Wiederfinden d. Natur wenn man sich einmal<lb xml:id="p2-l29"/> ihr
				gegenüber gestellt hat, das ist die große Frage &amp; so viele
				stürzten in d. Abgrund bevor<lb xml:id="p2-l30"/> sie an der Brüke anlangten welche sie
				in ihr Elysium, das sie unzufrieden verließen, zurükführen<lb xml:id="p2-l31"/> sollte.
				– Nun aber versetze dich nur einen Augenblik in die Lage anderer; – <del>wenn</del> <choice><abbr>zB.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> wenn d Natur selbst<lb xml:id="p2-l32"/> wieder
				die schönsten Verhältnisse zerstört, welche sie gegründet, wenn sie dem menschlichen
					Blike<lb xml:id="p2-l33"/> erscheinend ihr reizendes ideales Gewand abstreift &amp; ihnen in d. kahlen Gewande todter<lb xml:id="p2-l34"/>
				Wirklichkeit erscheint, wenn alles was d. Herzen, dem unbefangnen kindlichen Sinne
				heilig ist<lb xml:id="p2-l35"/> verspottet, verlacht wird, wenn d. engsten Bande welche
				Blut &amp; Fleisch zu ziehen vermögen, sich auflösen<lb xml:id="p2-l36"/> andere Elemente aber sich anziehen die doch so weit auseinander zu
				liegen scheinen, sage, wo ist da<lb xml:id="p2-l37"/> das Gemüth das <del>s</del> in so trauriger
				Verlassenheit sich nicht umsähe ausser den ihm bisher gezogenen &amp; <lb xml:id="p2-l38"/> so natürlichen Grenzen, das nicht um jeden Preis, da es nichts
				mehr zu verlieren &amp; nur zu gewinnen <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> hat, das sich auf andre Weise zu erringen strebte, wogegen seine
				nächsten Umgebungen als Hemmstein sich in d.<lb xml:id="p3-l2"/> Weg legen. Es scheint
				dir dies vielleicht ein trauerig Bild zu sein &amp; dennoch wenn
				ich es mit <del>mit</del> meinen<lb xml:id="p3-l3"/> frühern Verhältnissen zusammenhalte<del>n</del> gleichen sie
				einander wie ein Ei d. andern. Früh hat mir d. <del>Natur</del> <lb xml:id="p3-l4"/> Schöpferhand mein Theuerstes entrißen obwohl ich mit innigem Danke
				es anerkenne <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie mir in <lb xml:id="p3-l5"/><persName key="Müller-Friedberg Karl">meinem Großvater</persName>
				 ein<del>e</del> Vaterherz so lange erhielt als ich zu meiner innern Erziehung &amp; Befestigung<lb xml:id="p3-l6"/><add>ihrer</add> bedurfte. Was sie mir von Blutsverwandten übrig ließ war so
				heterogen als hätte sich ein eignes<lb xml:id="p3-l7"/> Miasma zur Zersetzung dieses
				homogenen Blutes eingeschlichen &amp; d. Kinder waren von ihrem
					Vater<lb xml:id="p3-l8"/> nicht mehr zu erkennen. Dagegen hat sie mir wunderbar
				genug nicht durch Bande des Blutes sondern der<lb xml:id="p3-l9"/> Gesinnung Verwandte
				zugeführt unter denen ich<!--<idx type="person" norm="? Sinz zweite Mutter">-->
				meine zweite Mutter<!--</idx>--> wie<!--<idx type="person" norm="? Sinz zweite Schwester">--> meine zweite
				Schwester<!--</idx>--> erkenne.<lb xml:id="p3-l10"/> So sind bei mir d. Verhältnisse
				bloß oberflächlich durch einander verkettet, wie verschieden aber erst gestaltete<lb xml:id="p3-l11"/> sich alles im Leben mit ihnen; – so unmöglich es schon an sich
				war, allen zu Wunsch zu leben, so stand ich auch<lb xml:id="p3-l12"/> mit allen in
				stetem Hader &amp; Streit begriffen mit Ausnahme, <persName key="Müller-Friedberg Karl">meines Großvaters</persName> der sich
				gegen mich<lb xml:id="p3-l13"/> immer trotz häufiger Meinungsverschiedenheit im wahren
				Sinne <del>lieber</del> liberal zeigte &amp; dann<!--<idx type="person" norm="? Tante Sinz?">--> meiner<lb xml:id="p3-l14"/>
					Tante<!--</idx>--> &amp; Erzieherin. So strenge Pietät gegen
				diese mich umfangen hielt, hatte ich nichts desto weniger<lb xml:id="p3-l15"/> schon
				früh zu distinguiren angefangen, welches indessen erst recht begann &amp; in gewaltiger Sinnesumände<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>rung sich kund gab als ich der weiblichen Erzieherhand entlassen,
				das Gymnasium bezog &amp; d. alte Streit<lb xml:id="p3-l17"/>
				zwischen praktischer &amp; idealer Auffassung, d. Reden von
				Brodstudium &amp;d. Studium an &amp; für
				sich lebhaft<lb xml:id="p3-l18"/> fortgeführt wurden. Ich führe diese Einzelheiten nicht
				weiter aus, genug du siehst, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> d. Richtung die<lb xml:id="p3-l19"/> ich einmal eingeschlagen hatte &amp; nehmen
				mußte, nichts weniger als eine bloß launige, ephemere<lb xml:id="p3-l20"/> war, sondern
					<choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie ganz aus meinen Verhältnissen hervorgegangen
					&amp; sich der Kampf <del>&amp;</del> um d. Erhaltung<lb xml:id="p3-l21"/> meiner
				wahren Individualität oder Aufdringung eines prosaischen, mir fremdartigen Wesens
					<del>handelte.</del> <lb xml:id="p3-l22"/> drehte. Ich kann dir wohl sagen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich
				viel dabey gelitten, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> oft eine innere Zerrissenheit sich
				meiner bemächtigte<lb xml:id="p3-l23"/> die ich um keinen Preis d. Welt mir
				zurükwünschte, ja <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich wahrlich nicht wüßte, was aus mir
					geworden<lb xml:id="p3-l24"/> wäre wenn nicht d. Beyspiel &amp; d. Umgang meiner damaligen Lehrer<note type="transcript">sic!</note> <add>in
						<placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName> </add> in meinem Streben mich aufrecht erhalten<lb xml:id="p3-l25"/> hätte. Nur zu gut
				wußte ich, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich aus zu wählen habe, zwisten<note type="transcript">sic!</note> festem Stande auf eignen Füßen oder aber<lb xml:id="p3-l26"/> dann totale Unterwerfung untr den Willen anderer. Ich kannte die
				wenigen Hülfsmittel die mir zu Gebote stehen<lb xml:id="p3-l27"/>&amp; mein Hort waren ein fester Muth &amp;
				reiner Wille. Oft erschrak ich selbst vor meinem Beginnen, dann aber<lb xml:id="p3-l28"/> wurde ich unwillkührlich<note type="transcript">sic</note> fortgedrängt, es war diese
				Tendenz zu sehr in meinem Innern eingewurzelt als<lb xml:id="p3-l29"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es mir möglich gewesen wäre sie auch nur unbewußt
				aufzugeben. Auch auf d. Universität dauerte<lb xml:id="p3-l30"/> der Kampf fort, dieser
				Kampf zwischen Idealität &amp; Realität der Natur in ihrem
				herrlichen schaffenden<lb xml:id="p3-l31"/>&amp; d. Natur in ihrem zerstörenden Wirken; bis endlich d. Funke
				überschlug &amp; aus d. heißen Gährung<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p3-l32"/> eine neues klares &amp; lebensvolles Bild<note type="transcript">sic</note> mir entgegenkam, das mich nun seither auch nicht
				einen Augenblik<lb xml:id="p3-l33"/> verlassen, wohl aber in allen Momenten als d.
				Talisman meines Wesens sich bewährt hat. Gott! das<lb xml:id="p3-l34"/> waren Tage
				hierauf der Freude, die um so größer war je mehr ich &amp; je
				länger ich nach ihr gerungen hatte; –<lb xml:id="p3-l35"/> Tage die mir den Frieden
				wiedergaben, den ich so lange schmerzlich mißte, Tage die mir neue<lb xml:id="p3-l36"/>
				Kraft zum Kampfe für d. göttliche Wahrheit schenkten, Tage in denen erst mir klar
					wurde<lb xml:id="p3-l37"/> was das Wort: <hi rend="underline">Freiheit</hi> zu bedeuten habe &amp; in denen ich diese Freiheit zum erstenmal mit Bewußtsein<lb xml:id="p3-l38"/> in mir handeln sah &amp; Tage endlich, in
				denen ich um so mehr d. Hülfe d. schöpferischen Geistes<lb xml:id="p3-l39"/> in mir
					&amp; meine Abhängigkeit von ihm wahrnahm, je mehr ich
					<del>diese</del> <add>jene</add> Freiheit in mir auftauchen sah.<lb xml:id="p3-l40"/> So war ich denn in
				mein Elysium zurükgekehrt, aber nicht mehr bloss Sinn habend für die Natur wenn
					sie<lb xml:id="p3-l41"/> mir in reitzender<note type="transcript">sic</note> Gestalt
				erschien sondern auch wenn sie mir unter rauher Hülle ihre tiefen schönen <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> Gründe zu verbergen scheint. Weit entfernt, wie man es nur zu gerne
				uns zum Vorwurf macht, zu behaupten, alles<lb xml:id="p4-l2"/> erklären zu können, was
				in &amp; um uns vorgeht, ist mir vielmehr aufgegangen wie wenig
				ich weiß &amp; welch unermesslich<lb xml:id="p4-l3"/> Feld mir zu
				bearbeiten vorliegt. Aber was ich besitze, das sind feste Anhaltspunkte, Grundzüge,
					worein sich das<lb xml:id="p4-l4"/> übrige findet. Doch ich will
				nicht weiter gehen &amp; fürchte bereits, etwas unklar geworden
				zu sein. Es genügt mir, gezeigt<lb xml:id="p4-l5"/> zu haben, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice>
				ich wieder da anlangte, freilich mit erweitertem Gesichtskreis von wo ich
				ausgegangen bin.;- –<lb xml:id="p4-l6"/> was will das <del>anders</del> aber anders sagen als <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich wieder <hi rend="underline">bei dir</hi> angelangt bin &amp; d. Wahrheit dieses<lb xml:id="p4-l7"/> Satzes springt in die Augen, wenn
				ich damit vergleiche was ich im lezten Briefe sagte, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> wir
				uns so trefflich<lb xml:id="p4-l8"/> einigen, wenn wir nicht mit d. Verstande spielen,
				sondern im Interesse d. Wahrheit Gemüth &amp; Verstand<lb xml:id="p4-l9"/> zugleich berüksichtigen; – <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> aber so wie
				eine einseitige Richtung, zumal die des Verstandes sich geltend<lb xml:id="p4-l10"/>
				machen will, alsogleich scharfe Spaltung eintritt. Wenn ich aber über manches,
				worüber du d. Augenwimpern<lb xml:id="p4-l11"/> runzelst, noch kein unfreundliches
				Gesicht mache, so darfst du mir desswegen nicht grollen. Die Verhältnisse<lb xml:id="p4-l12"/> in denen du, zumal jezt lebst, sind reitzender wie die meinen; –
				dafür aber danke ich d. Himmel <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er<lb xml:id="p4-l13"/> mir
				dafür etwas in die Brust gelegt, was mir durch Erweiterung des innern
				Gesichtskreises das ersezt was<lb xml:id="p4-l14"/> mir an äussern Verhältnissen abgeht.
				Das ist eben eines d. schönste<note type="transcript">sic</note> Gesetze d. Natur <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie<lb xml:id="p4-l15"/> immer den Mangel d. einen durch eine
				vollkomnere<note type="transcript">sic</note> Ausbildung eines andern Theiles ersezt
					&amp; <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> während<lb xml:id="p4-l16"/> es dem einen wohl ist in seinen
				glüklichen Verhältnissen &amp; er mit <add>vollem</add> Recht
				nicht aus ihnen heraustretten<note type="transcript">sic</note> <lb xml:id="p4-l17"/> will, es dem andern, in weniger glüklichen "<note type="transcript">Gänsefüsschen für die Wiederholung des Wortes
					"Verhältnißen"</note> ganz natürlich fallen muß, sich nach etwas umzu<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>sehen, das ihm diesen Mangel zum Theil <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice>
				ganz zu ersetzen im Stande ist. – So betrachte<lb xml:id="p4-l19"/> ich unsere
				Verhältnisse, deren Befestigung durchaus nur von unserm guten &amp; festen Willen abhängt.<lb xml:id="p4-l20"/> Es thut mir leid, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> mir die Zeit nicht erlaubt, so vieles hier noch
				anzuknüpfen, wovon mir jezt d.<lb xml:id="p4-l21"/> Kopf so voll ist. – Ich kann dir nur
				sagen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich jezt gewiß nichts weniger als glüklich wäre,
					wenn<lb xml:id="p4-l22"/> nicht dieser Sinn mir wie ein Schutzengel zur Seite stände
					&amp; mich ruhig der Dinge die da kommen<lb xml:id="p4-l23"/>
				werden, harren läßt. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0192_p4"><lb xml:id="p4-l24"/>Gerade die Hochschulgeschichte sezt mich an &amp; für sich, dann aber auch besonders wegen d. Entschluße den <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName> <lb xml:id="p4-l25"/> fassen wird sehr in Spannung; – ich habe meinen Plan zwar sowohl
				im Falle seines Bleibens als seines Hieher<lb xml:id="p4-l26" break="no"/>ziehens schon gefaßt; – d. Lage aber ist dennoch eine sehr
				unbehagliche &amp; ich warte mit Ungeduld auf d. Entschei<lb xml:id="p4-l27" break="no"/>dung. Aus meinem <placeName key="Bonn (D)">Bonner</placeName>plan, wird nun wahrscheinlich nichts, indem ich nächsten Winter noch
				hier zu<lb xml:id="p4-l28"/> bleiben gedenke. Kommt Schönlein hieher, so werde ich mich
				in Gottesnamen zu einem noch weitern Aufenthalte<lb xml:id="p4-l29"/> bequemen; – mit
				diesem Gedanken fange ich, wegen seiner nur allzugroßen Wahrscheinlichkeit, an mich
					vertraut<lb xml:id="p4-l30"/> zu machen; – aber um so schwerer damit, dich guter
				Alfred so lange nicht wiederzusehen. Die Gegenwart fordert<lb xml:id="p4-l31"/> viele
				Opfer von mir &amp; nur die Hoffnung auf eine um so lieblichere
				Zukunft, vermag es, sie mir zu erleichtern.<lb xml:id="p4-l32"/> Wie wird es dann aber
				erst d. Hochschule gehen; – ach Gott, ich darf kaum daran denken, wie es nächsten
					Winter<lb xml:id="p4-l33"/> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
				aussehen würde, wenn ich mich erinnere an d. Zeiten d. Blüthe d. Hochschule &amp; unsere lieben Zofinger<lb xml:id="p4-l34" break="no"/>sektion; – ich bin in diese<note type="transcript">sic!</note> Zeit
				roher Gährung beinahe froh in meiner Zurükgezogenheit freundlichern Studien<lb xml:id="p4-l35"/> mich zu weihen &amp; dies klägliche Bild an
				dem unser Vaterland jezt darniederliegt nicht vor mir zu sehen.<lb xml:id="p4-l36"/>
				Noch sind mir d. schönen Zeiten d. Hochschulfeier, unsres Schützenfestes &amp; d. <placeName key="Zürich">Zürch</placeName>. Musikfestes<lb xml:id="p4-l37"/> so frisch im Gedächtniss als hätten sie erst gestern statt gehabt
					&amp; wie schnell hat sich das alles<lb xml:id="p4-l38"/>
				geändert. Einigen Dank bin ich diesen Tagen doch schuldig, denn sie haben mir über
				manches d. Augen<lb xml:id="p4-l39"/> geöffnet, manche Ansicht über das politische Leben
				fester begründet. Auch dich möchte ich recht ersuchen, unbe<lb xml:id="p4-l40" break="no"/>fangen darüber zu urtheilen; – ich kenne die Tendenz d. <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>radikalen zu wenig als <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mir ein<lb xml:id="p4-l41"/> Urtheil darüber zugetraute, aber fragen
				möchte ich dich, ob alles das entstanden wäre, wenn man ihnen nicht <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/> so allgemein eine unsittliche Tendenz vorwerfen <add type="?">würde</add><note type="transcript">Fehlstelle</note>; – und wenn sie auch im bevorstehenden Falle
					Recht<lb xml:id="p5-l2"/> hatten, nahmen sie nicht dadurch den größten Theil der
				Verantwortung auf sich <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie sich einem solchen<lb xml:id="p5-l3"/> Vorwurfe seit ihrem Regierungsantritte preis geben. Es ist eine
				schwere «politische Sünde» in Republi<lb xml:id="p5-l4" break="no"/>ken die allein in d. Tugend &amp;
				Charakterstärke d. Bürger ihre Garantie finden über Sittlichkeit Witze<lb xml:id="p5-l5"/> zu reißen &amp; die Folge hat gezeigt, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> die sittlichen Flöhe furchtbar werden können. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0192_p5"><lb xml:id="p5-l6"/>Mein jetziges Leben darf ziemlich eingezogen genannt werden. Ich bin
				29 Stunden <choice><abbr>wöchentl.</abbr><expan>wöchentlich</expan></choice> an d. Universität<lb xml:id="p5-l7"/>beschäftigt &amp; die wenigen Stunden die mir von meinen
				Privatarbeiten des Tags übrig bleiben wende ich<lb xml:id="p5-l8"/>meist auf einen
				Spatziergang<note type="transcript">sic</note> in den Thiergarten, in welchem ich einige
				wirklich reitzende &amp; doch sehr stille,<lb xml:id="p5-l9"/>menschenleere Parthien aufgefunden. An keinen meiner weitern Freunde habe ich mich
				enger angeschlossen, ich<lb xml:id="p5-l10"/>bin dermalen so sehr mit mir selbst
				beschäftigt, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich gar kein Bedürfniß danach empfinde
					&amp; so ziehe ich bald<lb xml:id="p5-l11"/>mit d. einen
					<add>da-</add>, bald mit d. andern dorthin. Mit meinen Collegien bin ich
				ausserordentlich wohl zufrieden; – so<lb xml:id="p5-l12"/>wie d. Sachen jetzt in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> stehen, dürfte dieses Studium das
				interessanteste für einen wissenschaftlichen<lb xml:id="p5-l13"/>nicht bloß empirischen
				Mediziner sein. Vorangehen d. 3. Collegien <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <persName key="Müller Johannes">J. Müller</persName>, <choice><abbr><hi rend="underline">Physiol</hi>.</abbr><expan>Physiologie</expan></choice> <hi rend="underline">vergleich</hi> &amp; <choice><abbr><hi rend="underline">path</hi>.</abbr><expan>pathologisch</expan></choice> Anatom.<lb xml:id="p5-l14"/>er ist durchaus kein <choice><abbr>philos.</abbr><expan>philosophisch</expan></choice> Kopf, erlaubt sich sogar mitunter sehr
				rohe Ausfälle auf dieselben; – aber seine Vorträge strotzen<lb xml:id="p5-l15"/>von
				einem Reichthum von Thatsachen die er mit der ihm eignen Kürze, Bündigkeit &amp; Klarheit giebt. D. <lb xml:id="p5-l16"/><hi>materia medica</hi> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <persName key="Mitscherlich Karl Gustav">Mitscherlich</persName>, <hi>Zoochemie</hi>
					<choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <choice><abbr><hi>Prof</hi>.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Mitscherlich Eilhard"><hi>Mitscherl</hi></persName>. &amp; Diagnosis <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <persName key="Romberg Moritz"><hi>Romberg</hi></persName> sehr befriedigend. Meine<lb xml:id="p5-l17"/><choice><abbr>zoolog.</abbr><expan>zoologisch</expan></choice> Studien wendete ich dem <choice><abbr>entomol.</abbr><expan>entomologisch</expan></choice> unvergleichlich schönen Cabinett zu. D.
				Colleg bei <persName key="Erichson Wilhelm Ferdinand"><hi>Erichson</hi></persName> ist,
					ausser<lb xml:id="p5-l18"/>mir von bloß 3. besucht, rein auf Demonstration berechnet
      	&amp; wie keines instruktiv. Sehr instruktiv ist auch d. <lb xml:id="p5-l19"/>d. kleine Kolleg <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> <persName key="Ehrenberg Christian Gottfried"><hi>Ehrenberg</hi></persName> über <choice><abbr>mikroskop.</abbr><expan>mikroskopisch</expan></choice> Thiere wie dann d. <del><add type="?">K</add> </del> <hi>Privatissimum</hi> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <persName key="Meyen Franz Julius Ferdinand"><hi>Meyen</hi></persName> über Cryptoga<lb xml:id="p5-l20" break="no"/>men (3 <choice><abbr>St.</abbr><expan>Stunde</expan></choice>); lezterer kömmt auch
				nicht in Gefahr sich in Ideen zu versteigen, ist aber ein äusserst gewissen<lb xml:id="p5-l21" break="no"/>hafter Beobachter; neben der d. <placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> angeborenen Eigenschaft der Absprecherei ist er mir sehr
					angenehm,<lb xml:id="p5-l22"/>&amp; erweist sich äusserst zuvorkommend. Lezthin war ich im
				botanischen Garten, muß aber gestehen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> <lb xml:id="p5-l23"/>ich etwas mehr erwartet hatte; – Topfgewächse waren sehr viele;
				sehr exotische Formen (<choice><abbr>zB.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> Palmen)<lb xml:id="p5-l24"/>hatte ich mehr, <del>erwartet</del>, noch mehr aber hätte ich im Freien blühende
				Gewächse erwartet, woran<lb xml:id="p5-l25"/>nach meiner Schätzung der <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName>garten bedeutend reicher ist. – Ein sehr nett
				eingerichtetes Mikros<lb xml:id="p5-l26" break="no"/>kop <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <persName key="Hirschmann Wilhelm">Hirschmann</persName>, das mir <choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> 300. im <choice><abbr>Durchm.</abbr><expan>Durchmesser</expan></choice> <add>noch</add> ein sehr klares Bild giebt, sich als <hi>Simplex</hi> wie als
					<hi>Compositum</hi> <lb xml:id="p5-l27"/><choice><abbr>besond.</abbr><expan>besonders</expan></choice> auch auf Reisen sehr leicht mitnehmen läßt,
				hat mir schon sehr viele wesentliche &amp; angenehme Dienste<lb xml:id="p5-l28"/>geleistet. – <del>Na</del> Vor Mitte August höret<note type="transcript">sic</note>
				wohl keines meiner Collegien auf; – wahrscheinlich gehe ich nach<lb xml:id="p5-l29"/><placeName key="Helgoland (D)">Helgoland</placeName>, über <placeName key="Bremen (D)">Bremenn</placeName><note type="transcript">sic</note>, <placeName key="Hannover (D)">Hannover</placeName> &amp; d. <placeName key="Harz">Harz</placeName> nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zurük. –  <persName key="Aepli Alfred Johannes">Alfr. Aepli</persName> &amp; <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName> bleiben <choice><abbr>wahr<lb xml:id="p5-l30" break="no"/>scheinl.</abbr><expan>wahrscheinlich</expan></choice> auch noch hier, <persName key="Kölliker Albert">Kölliker</persName> wird wohl ohne andere herkommen. – Seit d.
				Zeitpunkte deiner Abreise befand<lb xml:id="p5-l31"/>ich mich immer wohl, eine
				vernünftigere Essenszeit &amp; bedeutend vermehrte Bewegung tragen
				wohl d. Meiste<lb xml:id="p5-l32"/>dazu bei. Geturnt wird 2 mal in d. Woche sehr
				fleißig; an Muthwillen fehlts dabei gewöhnlich<lb xml:id="p5-l33"/>auch nicht, <choice><abbr>besond.</abbr><expan>besonders</expan></choice> zwischen <persName key="Aepli Alfred Johannes">A. Aepli</persName> &amp; mir. Wir hatten auf <date when="1839-05-19">Pfingsten</date>
				sogar eine Exkursion nach d. <lb xml:id="p5-l34"/><placeName key="Oder">Oder</placeName> vor; d. Regen hat aber alles zu Wasser
				gemacht. d. einzige weitere Ausflug den ich seither machte,<lb xml:id="p5-l35"/>ist der
				am <date when="1839-05-21">Pfingstdiensttage</date><note type="transcript">sic</note> nach <placeName key="Potsdam (D)">Potsdam</placeName>, wohin ich <hi>nota bene</hi> während der ganzen Ferien<lb xml:id="p5-l36"/>nie gekommen bin. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> hat dir geschrieben, <persName key="Ecklin Daniel">Eklin</persName> wird es noch thun. – Was deine Briefe mir sind, brauche<lb xml:id="p5-l37"/>ich dir nicht erst zu sagen &amp; so lebe den<note type="transcript">sic</note> für dies mal <del>recht</del> wohl; – bis zu deinem
				nächsten Briefe darf ich<lb xml:id="p5-l38"/>wohl hoffen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> d.
				Auge hergestellt sei. Herzliche Grüße den <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">lieben Eltern</persName></persName> &amp; <add>dir</add> von mir<lb xml:id="p5-l39"/>einen warmen Kuß.
			Dein</p><!-- Grußformel in "Treppenform" in Worddatei-->
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0192_p6"><lb xml:id="p5-l40"/>Carl Sinz.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0192_p7"><lb xml:id="p5-l41"/>Glaube ja nicht, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich auf
						<hi rend="underline">große</hi> Briefe von dir hoffe; – ich muß dich im Gegentheil sehr bitten,
					dich im<lb xml:id="p5-l42"/> Arbeiten nicht zu überbieten. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> du gerne viel nachholen möchtest, ist mir begreiflich, indessen
					bedenke immer<lb xml:id="p5-l43"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es sich, wie bei d. physisch. Nahrung nicht nur um
					das Verschluken, sondern auch um d. Verdauen handelt.<lb xml:id="p5-l44"/> Du sagst
					mir gar nichts, ob du Kollegien besuchest <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> nicht?
					–</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>