<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0187" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Berlin, Mittwoch, 24. April 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Gagliardi, Escher, S. 43 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2, Nr. 33</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Krankheiten</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Freundschaften</term><term>Universitäre Studien</term><term>Kunst und Kultur</term><term>Zürichputsch (1839)</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1839-04-24">24. April 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0186"/><ref type="next" target="B0188"/><ref type="next-in-corresp" target="B0192"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0169"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0187_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1839-04-24">24<hi rend="sup">ten</hi>
            April 1839</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0187_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0187_p3"><lb xml:id="p1-l3"/> Dein sehnlich erwarteter Brief<note xml:id="K_0187_c1">Brief nicht ermittelt.</note> hat
        mir Luft gemacht, so wenig ich übrigens <rs>an deiner<lb xml:id="p1-l4"/> glüklichen<note type="transcript">sic</note> Heimkehr<ref type="letter" target="K_0186"><!-- → Nr. 32--></ref></rs> zweifelte &amp; du darfst es mir nicht
        in Uebel nehmen, wenn ich in meiner<lb xml:id="p1-l5"/> Besorgniss schon <date when="1839-04-21">verflossnen Sontag</date><note type="transcript">sic</note> glaubte, es müße ein Brief für mich da
        sein. So lange <lb xml:id="p1-l6"/> du auf der Reise warest habe ich dir fleißig nachgerechnet,
        fand mich des Abends mit dir<lb xml:id="p1-l7"/> pünktlich im Nachtquartier ein &amp; schon war es mir bange, es möchte am Abende deiner Einkehr<lb xml:id="p1-l8"/> in
            <hi><placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> </hi> peinliche
        Sehnsucht sich meiner bemächtigen als sich glüklicher Weise die zweite<lb xml:id="p1-l9"/>
        Aufführung von Robert<note xml:id="K_0187_c2"><orig>Robert der Teufel</orig>, von <persName key="Meyerbeer Giacomo">Giacomo Meyerbeer</persName> (1791–1864) komponierte
            und 1831 uraufgeführte Oper.<!--Vgl. <ref type="www" target="Meyerbeer Giacomo"><ref type="lit">Meyers Konversations-Lexikon</ref> XIII, S. 749&ndash;750</ref>.--></note> einstellte &amp; mich dan<note type="transcript">sic!</note> auch zu
        zerstreuen im Stande war. Der Fortschritt<lb xml:id="p1-l10"/> deiner Wiederherstellung ist
        befriedigend, wenn auch langsam; möge mit ihr auch die frühere Heiterkeit<lb xml:id="p1-l11"/>&amp; Sorglosigkeit zurükkehren, denn dein Brief ließ mir noch nicht
        <add>ganz</add> die rechte Stimmung durch bliken, <lb xml:id="p1-l12"/> wenn ich mich so ausdrüken soll. Du
        findest es vielleicht sonderbar, wenn ich aus dem traurigen <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> <lb xml:id="p1-l13"/> dessen Frühling manchem als eine Satyre <note type="transcript">sic!</note>
        auf die Schöpfung erscheinen möchte, dir Vertrauen &amp; Muth<lb xml:id="p1-l14"/> einflöße &amp; dennoch kann ich dich versichern <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich seit langem nicht mehr so heiter &amp;
        aufgeräumt war<lb xml:id="p1-l15"/>&amp; ich für jezt<note type="transcript">sic!</note> keinen andern Wunsch hegte, als den, mit dir von Zeit zu
        Zeit eine Stunde<lb xml:id="p1-l16"/> beim belebenden Strahl der Sonne Arm in Arm in deinem
        reizenden väterlichen Erbtheile zuzu<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>bringen; – du müßtest mir dabey so
        viel Vergangenes sicher vergessen lernen. Wie ich den Winter<lb xml:id="p1-l18"/> hier ohne dich
        zugebracht hätte, weiß ich nicht; – aber nur zu lebhaft tritt es mir jezt <note type="transcript">sic!</note> vor die<lb xml:id="p1-l19"/> Seele, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> so vieles schöner hätte sein können. Glaube ja nicht, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> dein Unwohlsein die <lb xml:id="p1-l20"/>
          direkte Schuld davon trage, waren ja gerade die drohendsten Stunden es, die mir die
            willkommenste<lb xml:id="p1-l21"/> Gelegenheit gaben, die Sorge für dich mir übergeben zu
            sehen.<note xml:id="K_0187_c3">Sinz leistete Escher während dessen Krankheit oft
            Gesellschaft, fühlte sich dabei aber unwohl, da in Eschers Zimmer oft viele Leute ein
            und aus gingen und sie sich kaum in Ruhe unterhalten konnten. Besonders störte sich Sinz
            jeweils an der Anwesenheit des Mediziners <persName key="Streiff Christoph">Christoph Streiff</persName>, dessen Einstellung zur Wissenschaft und dessen Charakter ihm
            zuwider waren. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0192"/>.</note> – Du wirst mich aber verstehen<lb xml:id="p1-l22"/> wenn ich dir sage, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> seit deinem Scheiden, die Verhältnisse sich hier ganz anders
        gestalteten, alte<lb xml:id="p1-l23"/> Combinationen sich auflösten &amp;
        neue sich bildeten. Stürmisch war anfangs die Witterung &amp; unter<lb xml:id="p1-l24"/> den Linden erhob sich während mehr den<note type="transcript">sic</note> zwei
        Wochen eine Wolke Staub an der andern; – dennoch<lb xml:id="p1-l25"/> aber trieb es mich hinaus,
        allein, in die stillern &amp; heimlichern Theile des Thiergartens; –
        mein <lb xml:id="p1-l26"/> Trieb hat mich recht geleitet; ich fühlte wieder einmal recht die
        wunderbare Spannkraft des <lb xml:id="p1-l27"/> Gemüths sich regen, als müßte es eine wiedrige Last von sich werfen &amp; an seinem
        Scheiden erkannte<lb xml:id="p1-l28"/> ich den Feind, der seit geraumer Zeit an meiner innern
        Ruhe schon genagt hatte. <lb xml:id="p1-l29"/> Frei fühle ich mich wieder von Fesseln, die mich
        an die Erde zu ketten suchten &amp; meinen Flug nach<lb xml:id="p1-l30"/>
        oben mir streitig machten &amp; nun erst, da ich mich von der Erde
        losgemacht, ist mir wieder<lb xml:id="p1-l31"/> wohl auf ihr &amp; fühle ich
        mich ihr mit ganzer Seele wiedergegeben. Doch, seht den Schwärmer!<lb xml:id="p1-l32"/> ruft
        schon dieser, seht den bornirten Menschen! jener &amp; seht den unpraktischen Menschen!<lb xml:id="p1-l33"/> beide miteinander;
        alles nur die Wiederholung dessen, was ich schon so oft über mich ergehen <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> lassen mußte, freilich immer von denen die meine innere tiefere Richtung gar
        nicht kanten<note type="transcript">sic!</note>, somit<lb xml:id="p2-l2"/> auch kein Urtheil über sie
        haben konnten; die es gewohnt sind, nur aus äussern &amp; dazu sehr
          kleinlichen<lb xml:id="p2-l3"/> oberflächlichen Resultaten auf das Wesen zu schließen gleich
        wie man auch einst <add>umgekehrt</add> dem <rs>Zofingervereine<ref type="sum" target="Zofingerverein_d1"><!-- → S. 22–36--></ref></rs> <lb xml:id="p2-l4"/> zumuthete, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er aus seinem bescheidnen stillen aber nur um so fruchtbareren Leben
        heraus trete<lb xml:id="p2-l5"/>&amp; durch Thaten vor der Welt seine
        Herkunft offenbare. Wer aber bloß aus Resultaten schließt, der<lb xml:id="p2-l6"/> ist ein eben
        so schlechter Prophet als bloße Symptomatiker = <hi><choice><abbr>i.
          e.</abbr><expan>id est (das heisst)</expan></choice> Routiniers</hi> bekantlich <note type="transcript">sic!</note> schlechte<lb xml:id="p2-l7"/> Aerzte sind. So wenig ich
        mein Urtheil darnach fälle, ob ich <del>einen</del> gute oder schlechte Werke von einem<lb xml:id="p2-l8"/> sehe,
        sondern ihm selbst in seinem Entwiklungsgange &amp; den Umständen welche
        ihn auf mannig<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>fache Weise dabey begleiten, zu folgen strebe, eben so
        wenig sehe ich bloß darauf, was einer in <lb xml:id="p2-l10"/> diesem oder jenem Gebiete schon
        geleistet &amp; noch leiste, sondern die Hauptsache ist mir, welche<lb xml:id="p2-l11"/> Tendenz er verfolge, wie diese Tendenz aus seinem Charakter hervor gehe
          &amp; wie dieser<lb xml:id="p2-l12"/> wiederum aus dem innersten seines
        Wesens, aus dem ursprünglichsten das er besizt <note type="transcript">sic!</note> &amp; dem<lb xml:id="p2-l13"/> alles geistige Leben entkeimt, ich sage wie dieser Charakter aus dem Grunde seines
          Gemüthes<lb xml:id="p2-l14"/> sich entwikelt. Hier aber ist gerade der Punkt, worin ich mit sovielen, welche andere Verhältnisse<lb xml:id="p2-l15"/> mir näher gestellt, in den schärfsten
        Wiederspruch trete, ähnliche äussere Bestrebungen uns<lb xml:id="p2-l16"/> räumlich zusammenführen, innere Tendenz aber eine nur um so größere Kluft
        veranlassen. <lb xml:id="p2-l17"/> Doch lasse ich hier gerne für mich einen Mann sprechen, der
        als volle Autorität gelten kann, wo es sich <lb xml:id="p2-l18"/> um Weltkenntniss &amp; reichhaltige Foschrung<note type="transcript">sic!</note> handelt. In einer
        schönen Abhandlung, die der rüstige<lb xml:id="p2-l19"/> <persName key="Ancillon Johann Peter Friedrich"><hi>Ancillon</hi></persName><note xml:id="K_0187_c4"><persName key="Ancillon Johann Peter Friedrich">Johann Peter Friedrich
              Ancillon</persName> (1767–1837), Mitglied der Akademie der Wissenschaften in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> (ab 1805), Anstellung im <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischen</placeName> Ministerium des Auswärtigen (ab 1814),
            Minister des Auswärtigen (1832–1837).</note> noch 1830 vor öffentlicher Sitzung der
        Akademie über das Verhältniss des Idealen &amp; der<lb xml:id="p2-l20"/>Wirklichkeit hielt. – «Daß es Pflichten giebt<note type="transcript">sic!</note>, welche die
        Menschen uns nicht auferlegt haben, <lb xml:id="p2-l21"/> <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es Rechte giebt, die wir nicht
        erschaffen, <del>Pflichten welche die Menschen</del>; – <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> das Gute
        nur in<lb xml:id="p2-l22"/> der Heilighaltung beider zu suchen &amp; zu
        finden sei; – <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> die Freiheit &amp; das sie
        bindende ewige Gesetz,<lb xml:id="p2-l23"/> das Höchste im Menschen seie; – <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> eine ungetrübte, reine, vollendete &amp; dauerhafte
          Glükseligkeit<lb xml:id="p2-l24"/> irgendwo ihren Sitz haben müße; – diese Ueberzeugungen sind
        tief eingewurzelt in der menschli<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>chen Natur; – sie waren zu allen
          Seiten <note type="transcript">sic!</note> die charakteristischen, wesentlichen Zeichen der
        Menschheit. <lb xml:id="p2-l26"/> Diese ursprüngliche <note type="transcript">sic!</note> Ideen schweben uns immer vor, wie ewige
        Sterne in der Finsterniß des<lb xml:id="p2-l27"/> Lebens; – manchmal verdunkelt, öfters
        unbeachtet, leuchten sie uns doch immer wieder. Die Bessern<lb xml:id="p2-l28"/> machen sie zum
        Ziel ihres Strebens, zum Hauptzwek <note type="transcript">sic!</note> ihres Daseins; sie trachten stets, ihre<lb xml:id="p2-l29"/>
        Grundsätze, ihre Gefühle, ihre Handlungen, ja die äussere Welt diesen Ideen gemäß zu
          gestal<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>ten. Es gelingt ihnen nie ganz &amp; nur
        auf eine sehr unvollkommene Weise; in wenigen glänzenden <lb xml:id="p2-l31"/> Momenten schlagen
        ihre Versuche nicht fehl. Aber sie lassen in ihren Anstrengungen nicht<lb xml:id="p2-l32"/> nach
          &amp; fangen immer das göttliche Werk von vorne an. Wenn sie sich auch
        des Erfolgs nur selten<lb xml:id="p2-l33"/> erfreuen, so freuen sie sich doch ihres edlen
        Wollens &amp; ihres schönen Eifers. – Die ungebildeten, <lb xml:id="p2-l34"/> gemeinen, sinnlichen Menschen sind zwar dieser großartigen Tendenz mehr oder weniger<lb xml:id="p2-l35"/> fremd &amp; versuchen es nicht einmal, diesen ewigen
        Ideen nachzuleben, aber sie können sich doch <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> nicht der
        Ueberzeugung erwehren, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sie es sollten; – es ist ihnen nicht
        gegeben, diese Ueberzeugung<lb xml:id="p3-l2"/> ganz abzustreifen, das heilige Feuer in ihrem
        Busen ganz auszulöschen; – es steht ihnen nicht<lb xml:id="p3-l3"/> frei, die Realität dieser
        Ideale zu verleugnen &amp; wenn sie es versuchen, so zeiht sie der Lüge
          eine<lb xml:id="p3-l4"/> innere Stimme.» – Glaube nun ja nicht, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice>
        ich die Roheit begehen könnte, die einen von <lb xml:id="p3-l5"/> denen mit denen ich nähern
        Umgang pflog in diesen, die andern in jenen Topf sammt <note type="transcript">sic!</note> &amp; sonders<lb xml:id="p3-l6"/> zu werfen. Das jüngste Gericht ist so recht zum Heile des ungebildeten
        Theiles im Volke berech<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>net, je vernünftiger &amp;
        gebildeter einer ist, um so weniger sagt ihm diese Idee zu &amp; noch um
        so weniger<lb xml:id="p3-l8"/> könnte es mir einfallen &amp; fände ich mich
        überhaupt berechtigt ein solches zu <del>fällen</del> halten. Noch schlimmer<lb xml:id="p3-l9"/> aber <del>währe</del> wäre ich
        daran, wenn ich mein Urtheil rechtfertigen, wenn ich wie es gewöhnlich heißt Beweise
          dafür<lb xml:id="p3-l10"/> herbringen sollte. Auf Worte gebe ich wenig, auf Werke nicht alles;
        denn auch das Böse muß das Gute<lb xml:id="p3-l11"/> thun &amp; thut es um
        des Bösen willen; – daher auch die bedeutungsvollen Worte, die <persName key="Goethe Johann Wolfgang von">Göthe</persName><note xml:id="K_0187_c5"><persName key="Goethe Johann Wolfgang von">Johann Wolfgang von Goethe</persName> (1749–1832), <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Dichter.</note> seinem<lb xml:id="p3-l12"/> Mephistopheles in den Mund legt: «Ich bin ein Theil von jener Kraft, die
          stets das Böse will<lb xml:id="p3-l13"/>&amp; stets das Gute schafft.»<note xml:id="K_0187_c6"><persName key="Goethe Johann Wolfgang von">Goethe</persName>, Faust
            I, 6. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://gutenberg.spiegel.de/buch/3664/6"><ref type="lit">Projekt Gutenberg
                online</ref></ref>.</note> – Hier kann ich dir nur sagen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> die Umstände manchem mich näher gebracht als<lb xml:id="p3-l14"/> ich es wünschte
          &amp; so vieles, was ich in weiterer Ferne sehr gerne um mich litt, in
        der Nähe seinen Zauber<lb xml:id="p3-l15"/> für mich verlor; – obwohl ich nicht einen wüßte, den
        ich zu meinem Feinde zählen könnte, kann ich eben so unmöglich<lb xml:id="p3-l16"/> mehrern
          &amp; so verschiedenartigen Naturen mich <del>zu</del> <add>in</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> gleicher Innigkeit
        anschließen. Es war mir, offen<lb xml:id="p3-l17"/> herausgesagt, so vieles in tiefster Seele
        zuwieder, das ich doch mitmachen mußte um mich nicht als Sonderling<lb xml:id="p3-l18"/> zu
        isoliren oder gar den unfruchtbarsten Streit von der Welt hervorzurufen. Nun da frühere
        Verhältnis<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>se wieder eingetretten <note type="transcript">sic!</note> sind, ergehe ich mich wieder mit
        den nemlichen<note type="transcript">sic!</note> in Lust &amp; Scherz,
        genieße mehr wie<lb xml:id="p3-l20"/> je besonders des Abends der Zerstreuung, bin überhaupt
        wieder <add>so</add> lebensfroh geworden als hätte ich einen<lb xml:id="p3-l21"/> ekelhaften Ballast von
        mir geworfen. – Was ist es dan <note type="transcript">sic!</note> aber, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> mich bestimmt so &amp; so zu handeln, ist es<lb xml:id="p3-l22"/> nicht Willkühr<note type="transcript">sic!</note> die mich zu Urtheilen verleitet, <add>deren Wahrheit</add> ich vor der
        Welt nicht beweisen kann. – Ich muß dich<lb xml:id="p3-l23"/> mein lieber Alfred auf vergangnes leiten, um dir deutlicher zu werden. Zwei Jahre sind es
          <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> wir zusammen<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>trafen; – versetze dich ein
        wenig in jene Zeit mit mir. Glaubst du, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es der Worte von dir
        bedurfte, ja<lb xml:id="p3-l25"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich über dich selbst irgend etwas
        näheres wußte um mich dir zu nähern. Oh gewiß nicht; – und soviel wußte <lb xml:id="p3-l26"/>
        ich, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich dem schon längst angehöre, was <hi rend="underline">aus</hi> dir so lebhaft
          <hi rend="underline">für</hi> dich sprach. Und als, <rs>gerade zu der Zeit, da<lb xml:id="p3-l27"/> es hieß du
          hättest im Sinne in den Zofingerverein zu tretten,<ref type="sum" target="Zofingerverein_d1.2"><!-- → S. 23--></ref></rs> viel schlimmes über dich im
        Umlauf war<lb xml:id="p3-l28"/> ja als selbst die edelsten Zofinger, unter anderm <persName key="Wolf Johannes">Wolf</persName><note xml:id="K_0187_c7"><persName key="Wolf Johannes">Johannes Wolf</persName> (1813–1839), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, verstorbener Theologiestudent. <ref type="letter" target="K_0155_c8"><!--→ Nr. 20 (Kommentar)--></ref>.</note> nicht wußten was sie
        von dir zu halten hätten<lb xml:id="p3-l29"/>&amp; solche <del>Vereine</del> <add>Worte</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> vor offnem
        Vereine ausgesprochen wurden, Worte deren Wahrheit mit Abscheu gegen dich<lb xml:id="p3-l30"/>
        mich hätten erfüllen müßen, sage mein Alfred, hatte ich da Beweise für dich? &amp; dennoch, habe ich dich<lb xml:id="p3-l31"/> gerade damals je einen
        Augenblik <note type="transcript">sic!</note> aufgegeben, befestigte sich unser Bund nicht eben im Verlaufe dieser<lb xml:id="p3-l32"/> Periode am meisten? Mein Gemüth hatte damals auch seinen Kampf mit der
        Aussenwelt zu bestehen; –<lb xml:id="p3-l33"/> so oft schon hatte es mir meinen Weg gezeigt, eben
        so schnell, ebenso sicher beim ersten Zusammen<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>treffen meinen Freund
        mir zugebracht &amp; dieses einemal, wo es gerade um so lebhafter auf
        mich einwirkte<lb xml:id="p3-l35"/> als es von außen Wiederstand fand, dieses einemal hätte es
        mich irre geleitet? Hätte ich nicht nur<lb xml:id="p3-l36"/> an dir, sondern nicht auch an mir
        selber verzweifeln, <del>müßen</del> den Führer meines frohen Lebens, den<lb xml:id="p3-l37"/> Schutzgeist meiner
        Jugend aufgeben müßen! Daher forsche in Bezug auf andere nicht weiter nach, <lb xml:id="p3-l38"/> bei dir selber aber laß mich noch einen Augenblik verweilen; sind uns doch die Augenblike
        gezählt &amp; <lb xml:id="p3-l39"/> kaum hinreichend, um uns über das
        Heiligste, was uns gegenseitig berührt zu besprechen. <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> Wie gerne
        spreche ich wieder einmal unter vier Augen mit dir, zumal wenn es Lebensfragen zwischen<lb xml:id="p4-l2"/> du &amp; ich betrifft; – besser ist es, dem
        unvermeidlichen offen &amp; frisch in die Augen zu sehen als durch
          Gleichgültig<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>keit es unabänderlich zu machen. So kann ich dir dann
        auch Besorgnisse nicht verbergen, die mir sowohl Beziehung haben <lb xml:id="p4-l4"/> auf unser
        Verhältniss wie unser beider Lebensglük; – ich halte es für umsoweniger rathsam sie zu umgehen als dir selbst<lb xml:id="p4-l5"/> gewiss,
        wenigstens ähnliche auftauchen mußten. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> sich in unser
        beiderseitigen Entwiklung manches geändert, besonders<lb xml:id="p4-l6"/> seitdem wir uns in
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> von einander getrennt, davon haben
        sich diesen Winter nur zu oft die Folgen gezeigt wie es sich<lb xml:id="p4-l7"/> auch gezeigt
        hat, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> wir uns über diesen Punkt nie recht mit einander
        verständigen konnten. So viel<lb xml:id="p4-l8"/> ist indessen klar, <rs><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> sich bei dir Verstand &amp; Gemüth schärfer, scheinbar
          selbständig gesondert entwikelten<ref type="letter" target="K_0198"><!--→ Nr. 35--></ref></rs> &amp; wie du<lb xml:id="p4-l9"/> selbst es ja
        gestehst, in immer entschiednern Gegensatz zu einander getretten sind, während bei mir
        umgekehrt beide<lb xml:id="p4-l10"/> sich wieder genähert haben um einander wechselseitig zu
        durchdringen &amp; vereint zu höherer Ausbildung sich zu erheben.<lb xml:id="p4-l11"/> Du weißt, wie ich in den schneidendsten Wiederspruch mit dir gerieth, wenn
        du den Verstand <add>allein</add> in Dingen geltend<lb xml:id="p4-l12"/> machen wolltest, wo es sich nicht
        um bloße Form wie <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> in d. Mathematik sondern auch um d. <del>lh</del>
        Inhalt wie <lb xml:id="p4-l13"/><choice><abbr>b.</abbr><expan>bei</expan></choice> Ansichten über Natur, Philosophie
          <choice><abbr><hi>etc</hi></abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> handelte. Du weißt aber auch wie herrlich ich mich mit
        dir zurecht fand, <lb xml:id="p4-l14"/> wenn du in gemüthlicher Stimmung warest &amp; wie wir uns so gut miteinander verständigten wenn es uns nicht um bloßen<lb xml:id="p4-l15"/> eigensinnigen Streit zu thun war, sondern wo wir selbst ruhiges aber
        eifriges Interesse an der Sache nahmen<lb xml:id="p4-l16"/>&amp; wo dan <note type="transcript">sic!</note> doch
        immer der Verstand sein Recht so gut behielt wie das Gemüth &amp;
        keineswegs vernachlässigt <lb xml:id="p4-l17"/> wurde. Erfüllte mich jener mit <del>R</del> Unruhe, so
        beruhigte mich dieses hinwieder wie <add>ich</add> überhaupt sah, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> alle<lb xml:id="p4-l18"/> deine Handlungen immer weit mehr den Stempel der leztern Stimmung an sich
        trugen, obwohl ich mir den Einfluß<lb xml:id="p4-l19"/> des erstern doch auch nicht verhehlen
        konnte. <del>Mir</del> So sehr es mich freu<del>te</del> <add>en würde</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note>, dir den Anstoß zur Versöhnung dieser beiden<lb xml:id="p4-l20"/> Richtungen geben zu können, so unmöglich ist es mir, da dieser sich von
        selbst finden muß &amp; mich gerne zufrieden gebe <lb xml:id="p4-l21"/> wenn
        nur die erstere nicht das <del>Gegen</del><add>Ueber</add>gewicht <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> erhält &amp; in ordentlicher
        Spannung von seinem Gegengewichte gehalten wird. <lb xml:id="p4-l22"/> Aber hier ist eben der
        Standpunkt von dem aus ich mit banger Sorge der weitern Entwiklung dieses Verhältnisses
          entgegen<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>sehe. – Ich brauche dir nicht zu sagen wie das Gemüth das
        ursprünglich im Menschen ist, wie erst mit der Entwiklung<lb xml:id="p4-l24"/> der
        Sinnesthätigkeit, dadurch dß der Mensch mit der Aussenwelt in Berührung tritt der Verstand
        zu funktio<lb xml:id="p4-l25" break="no"/>niren beginnt, – wie aber immer alles Schöne, Gute &amp; Edle nur in dem Gemüthe <add>wurzelt</add>, dem Elemente aus dem als<lb xml:id="p4-l26"/> dem tiefen, dem dunklen Grund alles geistige Leben sich entwikelt, so ist es
        auch immer in späterer Zeit, das was<lb xml:id="p4-l27"/> dem Wesen des Menschen am nächsten
        liegt. Glüklich der Mensch, dem die Aussenwelt Stoff zur innern Befesti<lb xml:id="p4-l28" break="no"/>gung darreicht, dessen Verstand nur dazu dient um den Kern seines Wesens zu vergrößern
          &amp; dessen Wirk<lb xml:id="p4-l29" break="no"/>samkeit zu erweitern.
        Unglüklich aber der, dessen Verstand von seinem Erzeuger sich loszureißen, ja diesen
          selbst<lb xml:id="p4-l30"/> sich zu unterwerfen unterfängt, mit roher, eisiger Hand die
        heiligsten Bande welche den Menschen in <lb xml:id="p4-l31"/> seines Gemüthes Einfachheit &amp; reinem Glauben an den Schöpfer ketten, zu zerreißen strebt um seinem
          Unfrieden,<lb xml:id="p4-l32"/> seinen unersättlichen Begierden nach dem gemeinen &amp; niedrigen dafür einen Wohnsitz zu errichten. So einfach das<lb xml:id="p4-l33"/> Gemüth ist, um so wenig bedarf es um für sich einzunehmen. Nicht einmahl<note type="transcript">sic!</note> der Worte, denn für sie spricht tausend<lb xml:id="p4-l34" break="no"/>mal besser das innere Leben wie es aus dem reinen glänzenden Auge hervorsprüht. Dagegen
        der Verstand<lb xml:id="p4-l35"/> um seine Mittel zwar auch nicht verlegen ist, aber doch der
        unausgesezten Mühe bedarf um sie zusammenzubringen<lb xml:id="p4-l36"/> er kennt seine
        Blendwerke &amp; zumal weiß er unter dem Gewande des Witzes den
        einträglichsten Schleich<lb xml:id="p4-l37" break="no"/>handel zu treiben. «Das Unbedeutende, Gemeine,
        Rohe, Häßliche, Ungesittete wird durch Witz allein gesellschafts<lb xml:id="p4-l38" break="no"/>fähig;
        es ist gleichsam nur um des Witzes willen.» ( <persName key="Hardenberg Friedrich von">Novalis</persName><note xml:id="K_0187_c8"><persName key="Hardenberg Friedrich von">Friedrich von Hardenberg</persName>
            (1772–1801), genannt Novalis, <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName>
            Dichter und Philosoph.</note>. ) Es das isolirt ist &amp; von dem
        Wesen dem es ursprüng<lb xml:id="p4-l39" break="no"/>lich zu dienen berufen ist, sich losgerissen hat,
        muß es nicht von vornherein der Egoismus selber sein, gleich<lb xml:id="p4-l40" break="no"/>sam ein
        eigner Schöpfer in der großen Schöpfung, ihr Feind &amp; sein Sinnen
          &amp; Trachten auf deren Zerstörung ausgehend.<lb xml:id="p4-l41"/> Doch
        ich bin etwas vom Wege abgekommen &amp; der Raum drängt mich, mich
        kürzer zu fassen. Ich wollte dich aufmerk<lb xml:id="p4-l42" break="no"/>sam machen, wie erst mit der
        Zeit der Verstand sich entwikelt, wie er immer mehr Umfang &amp; Breite
        zu gewinnen<lb xml:id="p4-l43"/> sucht; – noch hältst du ihm glüklich die Wage, wirst du sie
        aber immer halten, auch wenn die Zeit vorrükt, wenn <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/> nicht mehr
        so mächtig das Blut in den Adern rollt, auf <add type="?">...</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> Verhältnisse hinzutretten, der
        Mensch von der ihn umge<lb xml:id="p5-l2" break="no"/>benden Welt vielfach angeführt &amp; die schönsten Hoffnungen seiner
        Jugend zernichtet werden. Gott wohin komme ich; noch<lb xml:id="p5-l3"/> halte ich dich fest,
        mein Herzensalfred bist du noch, aber bange ist es mir doch vor dem Urtheilsspruche den
          du<lb xml:id="p5-l4"/> selbst lezten Sommer in einem Briefe<note xml:id="K_0187_c9">Brief nicht
            ermittelt.</note> an mich gefällt: «So Freund betrachte ich unsere Freundschaft, den
        Weg zum <lb xml:id="p5-l5"/> Himmel haben wir aus freien Stücken eingeschlagen, wir fanden uns
        auf demselben, wir wanderten treulich die Eine Bahn, <lb xml:id="p5-l6"/> aber wenn einer von
        der Bahn abweichen würde, so dürfte ihm der andere nicht folgen; – da hört die Freundschaft
        auf, denn<lb xml:id="p5-l7"/> dem Himmel treu zu sein, ist eine höhere Pflicht. Wer schaudert
        aber nicht vor dem Abgrunde in den man stürzt,<lb xml:id="p5-l8"/> wenn man den Himmel &amp; den Freund verloren»! – Doch, nun lasse mich zu freudigern Erwartungen
        übergehen,<lb xml:id="p5-l9"/> den <note type="transcript">sic!</note> neue belebende
        Strahlen der Hoffnung sind mir auch aufgegangen. So kann ich dir nicht sagen, wie wohl <lb xml:id="p5-l10"/> es mir für dich ist, dich wieder in dem Schooße <note type="transcript">sic!</note> der Deinen zu wissen, wo ich dich aus mehrern Gründen doch
          für<lb xml:id="p5-l11"/> viel besser aufgehoben halte als in unserer Mitte. Du warest nicht
        glüklich &amp; ich für mich konnte mich bei<lb xml:id="p5-l12"/> deiner Lage
        auch nicht dafür halten. Möge deine jetzige Lage dein Gemüth wieder stärken &amp; du umgeben von<lb xml:id="p5-l13"/> der schönen Natur zu neuem Leben erwachen. Wenn
        ich um einen Punkt dich beneide, so ist es der des häuslichen<lb xml:id="p5-l14"/> Glükes, des
        Umganges mit so zarten &amp; nahestehenden Wesen, dessen Entbehrung mir
        wohl am schmerzlichsten fällt, <lb xml:id="p5-l15"/> obwohl ich dieses Genusses niemals in
        seiner Vollkommenheit mich erfreuen durfte. Dann aber würde es in mir<lb xml:id="p5-l16"/> neue
        Hoffnung erweken, wenn du wirklich dem Rationalismus deiner jetzigen Studien ein
        Gegengewicht durch<lb xml:id="p5-l17"/> das Studium der Natur setzen wolltest. Aber ein
          <hi rend="underline">Gegengewicht</hi> müßtest du setzen; ich brauche dir nicht zu sagen<lb xml:id="p5-l18"/> wie
        du die Natur zu betrachten habest; nimm sie wie <del>sich</del> sie sich von jeher dir gegeben, mit reinem
        Sinn, je poetischer<lb xml:id="p5-l19"/> nicht aber phantastischer, um so besser; – vor allem
        aber lasse den Rationalismus bei Seite, er führt um keinen<lb xml:id="p5-l20"/> Schritt weiter.
        Er legt sein Messer an die todte <note type="transcript">sic!</note> Natur, ihr Leben aber vermag er nimmer zu verstehen. <lb xml:id="p5-l21"/> Ein bloßer Blik <note type="transcript">sic!</note> auf d. Geschichte der Philosophie zeigt, wer die
        Naturwissenschaft gefördert &amp; wer nicht. Hat es<lb xml:id="p5-l22"/> die
        kritische Schule gethan! gewiß sehr wenig in Vergleich zu andern; – wie sehr dagegen ihr
        großer Gegner<lb xml:id="p5-l23"/> <persName key="Herder Johann Gottfried">Herder</persName><note xml:id="K_0187_c10"><persName key="Herder Johann Gottfried">Johann Gottfried Herder</persName> (1744–1803), <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Theologe, Philosoph, Dichter, Kunst- und
          Literaturtheoretiker.</note> in seinen: Ideen <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice><note xml:id="K_0187_c11"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Herder,
            Ideen</ref>.</note> Hat sie die <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegelsche</persName> Schule (ob <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName><note xml:id="K_0187_c12"><persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770–1831),
            ordentlicher Professor für Philosophie an den Universitäten <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> (1816–1818) und <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> (1818–1831).</note> selbst?) gefördert? wie wäre es
        möglich, <lb xml:id="p5-l24"/> sie die den Menschen zum Gott, die Natur zu einer Maschine bloßer
        reiner Nothwendigkeit macht &amp; das<lb xml:id="p5-l25"/><del>Wir</del> <hi rend="underline">freie</hi>
        Wirken eines <hi rend="underline">freien</hi> Schöpfers in der Natur verkennt? oder haben es nicht vielmehr die
        gethan, in denen<lb xml:id="p5-l26"/> <persName key="Schelling Friedrich Wilhelm Joseph von">Schelling</persName><note xml:id="K_0187_c13"><persName key="Schelling Friedrich Wilhelm Joseph von">Friedrich Wilhelm Joseph
              von Schelling</persName> (1775–1854), ordentlicher Professor für Philosophie an der
            Universität <placeName key="München (D)">München</placeName>.</note> den tiefsten
        Gedanken, den die neuere Aera geschaffen, entzündet &amp; die
        selbständig um das unermessliche<lb xml:id="p5-l27"/> Reich zu ordnen &amp;
        dem von Wissenstriebe glühenden Sinne zu öffnen unternommen haben, worunter ich dir die
          edelsten<lb xml:id="p5-l28"/> Namen nennen darf wie <persName key="Schelling Friedrich Wilhelm Joseph von">Schelling</persName> selbst, <persName key="Humboldt Alexander von"><add><choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice>
              Humboldt</add></persName><note xml:id="K_0187_c14"><persName key="Humboldt Alexander von">Alexander von Humboldt</persName> (1769–1859), <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischer</placeName> Naturforscher und
            Forschungsreisender.</note>, <persName key="Schubert Gotthilf Heinrich von">Schubert</persName><note xml:id="K_0187_c15"><persName key="Schubert Gotthilf Heinrich von">Gotthilf Heinrich Schubert</persName> (1780–1860), ordentlicher Professor für allgemeine
            Naturgeschichte an der Universität <placeName key="München (D)">München</placeName>.</note>, <persName key="Oken Lorenz">Oken</persName><note xml:id="K_0187_c16"><persName key="Oken Lorenz">Lorenz Oken</persName> (1779–1851),
            ordentlicher Professor für Naturgeschichte, Naturphilosophie und Physiologie des
            Menschen an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note>, <persName key="Steffens Henrich">Steffens</persName><note xml:id="K_0187_c17"><persName key="Steffens Henrich">Henrich Steffens</persName>
            (1773–1845), ordentlicher Professor für Naturphilosophie, Anthropologie und
            Religionsphilosophie an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note>, <persName key="Burdach Karl Friedrich">Burdach</persName><note xml:id="K_0187_c18"><persName key="Burdach Karl Friedrich">Karl
              Friedrich Burdach</persName> (1776–1847), Professor für Anatomie an der Universität <placeName key="Kaliningrad (RUS)">Königsberg i. Pr.</placeName> </note>, <persName key="Carus Carl Gustav">Carus</persName><note xml:id="K_0187_c19"><persName key="Carus Carl Gustav">Carl Gustav Carus</persName> (1789–1869), königlich
              <placeName key="Sachsen (Königreich)">sächsischer</placeName> Leibarzt, Hof- und
            Medizinalrat und Professor für Frauenheilkunde an der chirurgisch-medizinischen Akademie
            in <placeName key="Dresden (D)">Dresden</placeName>.</note> &amp; soviele andere. Doch auch hier<lb xml:id="p5-l29"/> sind gewaltige Klippen zu
        umgehen &amp; Frivolität &amp; Mystizismus sind es,
        die so viele herrlich aufkeimende<lb xml:id="p5-l30"/> Kräfte in sich verschlungen haben. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0187_p4"><lb xml:id="p5-l31"/> <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> Professor <persName key="Ritter Carl">Ritter</persName><note xml:id="K_0187_c20"><persName key="Ritter Carl">Carl
              Ritter</persName> (1779–1859), ordentlicher Professor für Erd-, Länder-, Völker- und
            Staatenkunde an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note>, den ich dieser Tage besuchte, läßt dich freundlichst grüßen
        &amp; dir sehr danken für deine lezte <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p5-l32"/>
        Freundschaftsbezeugung. Er verreist erst im Juni nach d. <placeName key="Vogesen">Vogesen</placeName>, <placeName key="Apennin">Apenninen</placeName> &amp; <placeName key="Italien">Unteritalien</placeName>. – Zu<lb xml:id="p5-l33"/> Herrn Doktor <persName key="Mitscherlich Karl Gustav">Mitscherlich</persName><note xml:id="K_0187_c21"><persName key="Mitscherlich Karl Gustav">Karl Gustav
              Mitscherlich</persName> (1805–1871), Arzt und Privatdozent für Arzneimittellehre an der
            Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note> werde ich heute
        Abend noch gehen. – Die Vorlesungen sind bereits alle angekündigt, <lb xml:id="p5-l34"/>&amp; die ersten der Meinigen beginnen zu meinem Vergnügen schon den <date when="1839-05-02">zweiten Mai</date>. – Von hier bin ich bisher<lb xml:id="p5-l35"/> keinen
        Schritt fortgekommen, <choice><abbr>sodß</abbr><expan>sodaß</expan></choice> ich ordentlich dem Sommer
        vorgearbeitet habe. – Wahrscheinlich werde ich mit<lb xml:id="p5-l36"/> <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Meyer Heinrich">Meier</persName><note xml:id="K_0187_c22"><persName key="Meyer Heinrich">Heinrich Meyer</persName>
            (1817–1896), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Philosophie- und
            Rechtsstudent.</note> um <date when="1839-05-19">Pfingsten</date> nach <placeName key="Potsdam (D)">Potsdam</placeName> gehen. Mit meinen Leuten bin ich ausserordentlich wohl
        zufrieden; <lb xml:id="p5-l37"/> mein Philister<note xml:id="K_0187_c23">Philister (studentisch):
            jemand, der kein Student ist; Bürger, Spiessbürger, Hauswirt.</note> hat mir bereits
        von seinem ächt <add type="?">ba...?schen</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> Flaschenbiere <hi>à</hi> 2 <choice><abbr>sgr.</abbr><expan>silbergroschen</expan></choice> zu kosten gegeben was ich <lb xml:id="p5-l38"/> diesen Sommer
        wohl brauchen kann. <rs><persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName></rs> läßt dich grüßen, wie <rs><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName></rs><note type="transcript">sic!</note>, der mir ein kurioses Leben führt, immer<lb xml:id="p5-l39"/> zu Hause,
        Skrupel <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> Obwohl ich ihn seit deinem Abschiede gleich
        Anfangs einmal besuchte, ward mir doch noch<lb xml:id="p5-l40"/> nie ein Gegenbesuch zu Theil; –
        die Verletzung des Anstandes läge demnach nicht auf meiner Seite. Im Theater<lb xml:id="p5-l41"/>that mir eine Vorstellung <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> Faust geistig sehr wohl. <persName key="Seydelmann Karl">Seidelmann</persName><note xml:id="K_0187_c24"><persName key="Seydelmann Karl">Karl Seydelmann</persName> (1793–1843), <placeName key="Schlesien">schlesischer</placeName> Schauspieler.</note> als
        Mephistopheles &amp; <persName key="Stich Clara"><hi>Clara
              Stich</hi></persName><note xml:id="K_0187_c25"><persName key="Stich Clara">Clara
              Stich</persName> (1820–1862), <placeName key="Preussen (Königreich)">preussische</placeName> Schauspielerin, Tochter <persName key="Crelinger Auguste">Auguste Crelingers</persName>.</note> als Gretchen <lb xml:id="p5-l42"/> waren wie immer
        gleich gut. Die trefflichsten Szenen, Schülerszene, die im Weinkeller &amp; die in Gretchens Kerker. <lb xml:id="p5-l43"/>D. Orchester war vollständig besezt
          &amp; die begleitende Musik sehr schön. Das <hi>Ballet Don
          Quixote</hi> ist wirklich<lb xml:id="p5-l44"/> so reichhaltig ausgestattet <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> einem vor Sinnenzauber hören &amp; sehen vergehen möchte. –
        Mit <persName key="Wyss Georg von"><hi>G. Wyss</hi></persName><note xml:id="K_0187_c26"><persName key="Wyss Georg von">Georg von Wyss</persName> (1816–1893), von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Student der philosophischen Fakultät.
              <ref type="letter" target="K_0123_c6"><!--→ Nr. 9 (Kommentar)--></ref>.</note> &amp; <persName key="Meyer Heinrich"><hi>Heinr. <lb xml:id="p5-l45"/>
            Meier</hi></persName> vertrage ich mich sehr gut, mit ersterm habe ich im <hi>Billard</hi> schon
        ordentliche Fortschritte gemacht. –<pb n="6"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_0187_p5"><lb xml:id="p6-l1"/><note type="transcript">Fortsetzung auf Umschlagseite:</note> Grüße mir die Deinen recht herzlich. Sage <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">der lieben
            Mamma</persName></rs> &amp; <rs><persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deiner guten
            Schwester</persName></rs>, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich die Theilnahme die sie mir diesen Winter erwiesen<lb xml:id="p6-l2"/> noch
        nicht vergessen habe! <rs><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Dein guter
            Papa</persName></rs> hatte die Güte den
        Brief zu frankiren, welches Anerbieten ich nicht verschmähe &amp; ich
        freilich nicht anders als durch<lb xml:id="p6-l3"/> fleißigen Besuch dankbar erwiedern kann.
        Auch den lieben <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Professor</persName><note xml:id="K_0187_c27">Gemeint ist vermutlich <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName>.</note> den du wohl
        öfter siehst grüße mir recht freundlich. Erspare mir für diesmal<lb xml:id="p6-l4"/> Urtheile
        über die <persName key="Strauss David Friedrich">Straussens</persName><note xml:id="K_0187_c28">Als <orig><persName key="Strauss David Friedrich">Strausse</persName> </orig> wurden die Befürworter der Berufung des umstrittenen Theologen
              <persName key="Strauss David Friedrich">David Friedrich Strauss</persName> auf
            den Lehrstuhl für Dogmatik an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> bezeichnet. <ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1"><!-- → S. 37–38--></ref>. </note>; – nur das will ich noch sagen, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> <rs>sollte, wie es wahrscheinlich ist, auch die Hochschule nicht aufgehoben
            werden<ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1"><!-- → S. 37–40--></ref></rs>, mir<lb xml:id="p6-l5"/> doch in Bezug auf meine Person von hier aus, schon ziemlich die Gewissheit
        gegeben ist, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich meinen Studienplan wieder werde ändern müßen.<lb xml:id="p6-l6"/> Die bestimmte Vokation an <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName><note xml:id="K_0187_c29"><persName key="Schönlein Johann Lukas">Johann Lukas Schönlein</persName> (1793–1864), ordentlicher Professor für Pathologie,
            Therapie und medizinische Klinik an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. – Schönlein nahm die Berufung nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> am <date when="1839-07-02">2. Juli 1839</date>
            an; der Antritt des Amtes erfolgte auf <date when="1840-04-19">Ostern 1840</date>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Gagliardi/Nabholz/Strohl, Universität
              Zürich</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 444–446.</note> ist vor einigen Tagen
        abgegangen &amp; dazu, wie <persName key="Dieffenbach Johann Friedrich">Dieffenbach</persName><note xml:id="K_0187_c30"><persName key="Dieffenbach Johann Friedrich">Johann Friedrich Dieffenbach</persName>
            (1792–1847), ausserordentlicher Professor der Medizin an der Universität
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note> versichert, aus Anlass von einem indirekten<lb xml:id="p6-l7"/> Schreiben
        von Schönlein selbst. – Gehe es aber wie es wolle, baue &amp; vertraue
        auf mich &amp; nur auf das nicht, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> du mich je
        mit einem Briefe in Verle<lb xml:id="p6-l8" break="no"/>genheit setzen werdest.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0187_p6"><lb xml:id="p6-l9"/>Dein
    </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_0187_p7"><lb xml:id="p6-l10"/>Carl Sinz.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="center" xml:id="K_0187_p8"><lb xml:id="p6-l11"/>Ich darf dich wohl mit dem innliegenden<note type="transcript">sic!</note>
              Briefe<note xml:id="K_0187_c31">Brief nicht ermittelt.</note> beladen?</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>