<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0197" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Berlin, Dienstag, 16. Juli 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Universitäre Studien</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1839-07-16">16. Juli 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0195"/><ref type="next" target="B0198"/><ref type="next-in-corresp" target="B0199"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0192"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0197_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> den <date when="1839-07-16">16<hi rend="sup">ten</hi> Juli 1839</date>.</p>
      </div> </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0197_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Endlich kann ich es nicht mehr verhalten, mit schwerem Herzen Klage zu führen über die <lb xml:id="p1-l3"/>Langsamkeit mit der du unsern Briefwechsel pflegst. Schon geht's wieder in die 7<hi rend="sup">te</hi> Woche &amp;<choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> noch <lb xml:id="p1-l4"/>keine Silbe ausser einer mir durch <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> zugekommenen Vertröstung welche aber trotz 14-tägiger<lb xml:id="p1-l5"/>Dauer noch nicht in Erfüllung zu gehen scheint. Wohl magst du mir antworten, wir haben ja keinen<lb xml:id="p1-l6"/>Termin festgesezt; gut, wie aber konnte es mir diesen Frühling nur einfallen, daran zu denken<lb xml:id="p1-l7"/>da wir im vorjährigen ebenfalls ohne Terminbestimmung so gut gefahren. Damals freilich warst du in <lb xml:id="p1-l8"/><placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>, ich in der geliebten Heimath; – du erhieltest wöchentlich Berichte aus d. Vaterhause, konntest<lb xml:id="p1-l9"/>sie wöchentlich beantworten &amp; dennoch fand sich bei all dem noch Zeit genug innerhalb 3½ Monat.<lb xml:id="p1-l10"/>mit vier Briefen mich zu erfreuen. Ich aber führte auch ein glüklich Leben, die Lage in der ich mich befand<lb xml:id="p1-l11"/>war so <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich keinen um die seine<del>n</del> beneidete; unser Vaterland, wie anders sah es damals aus als<lb xml:id="p1-l12"/>jezt, wie freudig traffen sich d. Eidgenossen zu <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> durch die Feier, bei uns durch die Stutzer vereint<lb xml:id="p1-l13"/>welche Seelenkost schlürfte ich da ein, wie ganz lebte ich in dem unbesorgten Vaterlande! &amp; <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> dennoch<lb xml:id="p1-l14"/>habe ich meinen Alfred im Auslande vergessen?, ja habe ich da nur d. Briefe, welche mir von seiner Hand<lb xml:id="p1-l15"/>zukamen gezählt, um nur eine gültige Gleichung <add>in d. Beantwortung</add> herauszubringen. – Die Verhältnisse aber haben<lb xml:id="p1-l16"/>sich anders gestaltet &amp; <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> zwar so gestaltet, wie es kein Sterblicher nur zu ahnen vermochte &amp; <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> ohne<lb xml:id="p1-l17"/>mein Zuthun bin ich in den Fall gekommen, das auch von <hi rend="underline">dir</hi> zu erwarten, wozu mich einst <hi rend="underline">mein</hi> <lb xml:id="p1-l18"/>Herz getrieben; – d. Trennung war da, die Thränen die seit langem wieder zum erstenmal flossen<lb xml:id="p1-l19"/>habe ich auch nicht vergessen, noch weniger aber die Worte womit du meinen Herzenswünschen entge<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>genkamest, kurz zum Ersatze der Trennung einen fleißigen Briefwechsel versprachst. Dein<lb xml:id="p1-l21"/>Herz, dein Gedächtniß dürfte den Werth eines solchen für mich zu erfassen wissen; – für mich, der ich<lb xml:id="p1-l22"/><hi rend="underline">wieder mein Verschulden</hi> noch nie zu einem solchen gelangen konnte, ja meistens nicht einmal<lb xml:id="p1-l23"/>verlangen durfte, wenn ich d. Person meines Correspondenten berüksichtigte. Füglich möchte ich hier<lb xml:id="p1-l24"/>schweigen &amp; es kostet mich nicht wenig Mühe; das Bittere was sich seither in mir angesammelt auf d.<lb xml:id="p1-l25"/>Urheber zurükzuwerfen. Meine Lage hoffte ich, würdest du mir von Zeit zu Zeit durch einen freundlichen<lb xml:id="p1-l26"/>Gruß erleichtern; ein Duzend Briefe <add>im Jahre</add> dachte ich, wäre ein Tribut der sich unserer Liebe wohl <lb xml:id="p1-l27"/>bringen ließe. Aber nein, was noch gutes an meiner Lage ist, wird mir verbittert; das was mein<lb xml:id="p1-l28"/>Gemüth aus des Schiksals Schlägen sich noch rettete, die Freundschaft, das einzige was jezt noch<lb xml:id="p1-l29"/>Reitz für mich hat, wird mir verkümmert; jezt gerade, da uns eine höhere Hand, wieder weiter<lb xml:id="p1-l30"/>auseinander reißt &amp; ich nun um so fester mich aufschwingen möchte, da erhalte ich nicht nur nichts, <lb xml:id="p1-l31"/>bleibe nicht nur allein; sondern es wird mir auch obenein d. Beweis geliefert, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> man kann, wenn<lb xml:id="p1-l32"/>man <hi rend="underline">will</hi>, mir aber das <hi rend="underline">Zusehen</hi> überlassen bleibt. Doch hier laß mich stehen; – frage ich mein<lb xml:id="p1-l33"/>Gewissen, wodurch ich das verdient, so weiß es mir nicht zu antworten. Gebe d. Himmel, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich mich<lb xml:id="p1-l34"/>jezt irre &amp; mich wieder zu rechtfinde. – So wie du mir jezt erscheinst, begreife ich dich nicht, <lb xml:id="p1-l35"/>erkenne dich nicht mehr. – In deiner Hand liegt es nun d. Schleier zu lüften, meinen Seelenfrie<lb xml:id="p1-l36" break="no"/>den mir wiederzugeben oder ihn – Jedenfalls aber vergönne mir eine Bitte, die so unbedeutend sie<lb xml:id="p1-l37"/>an sich ist, für mich sehr großen Werth hat. Was ich <add>oben</add> gesagt, möchte als Unbescheidenheit, wenn nicht<lb xml:id="p1-l38"/>mehr erscheinen; denn habe ich nicht selbst zum großen Theil durch einen frühern Akt auf ein Urtheil <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>über unsern Briefwechsel verzichtet, habe ich nicht der Freiheit des Ausdruks mich beraubt wenn ich sie nicht durch<lb xml:id="p2-l2"/>Zerstörung d. Schranken welche Bescheidenheit &amp; Dankbarkeit gebieten mir vindicire. Ich danke d. Himmel, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er<lb xml:id="p2-l3"/>mir noch früh vergönnt d. Vergangene zu ändern &amp; diese Warnung soll nicht unbenuzt vorübergehen. Ich <lb xml:id="p2-l4"/>bitte dich daher, lieber Alfred recht inständig, mir d. Briefe ebenso zuzusenden, wie ich sie dir zusende,<lb xml:id="p2-l5"/><choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> unfrankirt; jedenfalls sei versichert <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> ich nach dir mich richten werde. Du magst dich vielleicht<lb xml:id="p2-l6"/>darüber aufhalten, wie man wegen einem solchen <hi>Bagatell</hi> nur ein Wort verlieren möge; denke<lb xml:id="p2-l7"/>aber nur etwas näher darüber nach &amp; du wirst es mir nicht verdenken wenn ich jedes, auch d. geringste<lb xml:id="p2-l8"/>Häkchen, das meine Freiheit, zumal dem Freunde gegenüber <add>beschränkt</add>, zu beseitigen suche. Nicht aus eigensin<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>nigem Stolze, nicht um zu prahlen mit meinen Verhältnissen, welche ich im Gegentheile in Zukunft mehr<lb xml:id="p2-l10"/>berüksichtigen werde als es bisher d. Fall war, nicht desswegen stelle ich meine Bitte, sondern weil ich bedaure<lb xml:id="p2-l11"/>das kostbarste Gut des Menschen unter allen, sowohl guten als schlimmen Verhältnissen, mein<del>e</del> <del>Freiheit</del> freies <lb xml:id="p2-l12"/>&amp; unabhängiges Wort ohne Noth der Gefahr ausgesezt zu haben. –</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0197_p3"><lb xml:id="p2-l13"/>Ueber das was sich seitdem in d. Schweiz zugetragen, möchte ich so gerne d. Schleier d. Vergessenheit werfen,<lb xml:id="p2-l14"/>
wenn ich nicht ebendarin eine reichhaltige Quelle zur Prüfung eigner &amp; äusserer Zustände gefunden; freilich<lb xml:id="p2-l15"/>
sollte bei gereiften Männern das Sprichwort nicht so oft zur Wahrheit werden &amp; sie dürften in manchen<lb xml:id="p2-l16"/>
Dingen bereits klug sein, ehe sie es durch d. erfolgenden Schaden würden. <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName> hat sein<lb xml:id="p2-l17"/>
Verzeichniß der Vorlesungen bereits eingesandt; ob seine Ankunft mir viel für nächsten Winter frommen<lb xml:id="p2-l18"/>
werde, weiß ich nicht. D. Zulauf wird jedenfalls ungeheuer sein &amp; ich mich wohl besinnen<note type="transcript">sic</note>, ob ich seine<lb xml:id="p2-l19"/>
Klinik nehmen werde oder nicht. D. Gute ist indessen dabei, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> die andere Klinik dafür um <lb xml:id="p2-l20"/>
so zugänglicher werden wird. Meine Plane<note type="transcript">sic</note> für die Zukunft sind ziemlich unbestimmt; – sehr<lb xml:id="p2-l21"/>
wahrscheinlich werde ich noch 2 Winter in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> zubringen, unter keinen Bedingungen aber nur einen<lb xml:id="p2-l22"/>
Sommer mehr. Obwohl dieser wieder Erwarten gut abgelaufen ist &amp; in mehrerer Beziehung, <lb xml:id="p2-l23"/>
besonders in Bezug auf d. Treiben d. <placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> interessant war, so bin ich seiner doch satt geworden<lb xml:id="p2-l24"/>&amp; ich sehne mich eigentlich kindisch nach d. baldigen Schluße des kurzen Semesters. Gottlob<lb xml:id="p2-l25"/>
traf mich seither auch nie nur ein Anflug <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> Unwohlsein, so<choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice>  ich sonst Ursache hätte, heiter &amp; vergnügt<lb xml:id="p2-l26"/>
zu sein; – ich schreibe es <choice><abbr>besond.</abbr><expan>besonders</expan></choice> der Bewegung zu welche ich mir täglich neben d. wöchentlichen<lb xml:id="p2-l27"/>
Turnstunden während mehrern Stunden gebe. D. Schlimme an d. Sache ist, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> an Abwechslung<lb xml:id="p2-l28"/>
gar nicht zu denken ist, &amp; es immer eine halbe Stunde erfordert um nur vor d. Thor<lb xml:id="p2-l29"/>
hinauszugelangen &amp; ausser d. Thiergarten nicht ein ordentlicher Spatziergang sich darbietet; ihn<lb xml:id="p2-l30"/>
bin ich aber bereits sehr satt geworden &amp; das Herz pocht mir vor Freude, wenn ich an d. Aufenthalt<lb xml:id="p2-l31"/>
in <placeName key="Helgoland (D)">Helgoland</placeName> denke der <choice><abbr>besond.</abbr><expan>besonders</expan></choice> für d. Naturforscher welcher zum erstenmale d. See erblikt<lb xml:id="p2-l32"/>
so entzükend sein muß. Ich bin gesonnen meinen dortigen Aufenthalt je nach Umständen<lb xml:id="p2-l33"/>
bis zu drei Wochen auszudehnen; zu thun finde ich da jedenfalls genug &amp; ich werde mich<lb xml:id="p2-l34"/>
auch mit Instrumenten wohl versehen. <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName> &amp; <persName key="Aepli Alfred Johannes">Aepli</persName> reisen schon am <date when="1839-08-10">10<hi rend="sup">ten</hi> </date> nach <placeName key="Norwegen">Norwegen</placeName> <lb xml:id="p2-l35"/>
der leztere gefällt mir weniger wie früher; – er fängt nachgerade durch sein ganzes Wesen an zu zeigen<lb xml:id="p2-l36"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er bereits an <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegelscher</persName> Milch sich vollgesogen, <del>er wird</del> <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> allein ist fast sein Dichten <lb xml:id="p2-l37"/>&amp; Trachten &amp; er fängt an so ausschliessend &amp; absprechend zu werden, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es mir nicht mehr recht wohl<lb xml:id="p2-l38"/>
in seiner Nähe ist. Dagegen ist <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiki</persName> viel bescheidner, was auch wohl daher rühren mag<lb xml:id="p2-l39"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er auch mit den Zweigen d. Wissenschaft etwas näher vertraut ist, in denen sich d. <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegelsche</persName> <lb xml:id="p2-l40"/>
Schule so stümperhaft bewiesen &amp; ihre absprechende, aber nur um so <del>sp</del> beschränktere Weisheit<lb xml:id="p2-l41"/><add>noch immer</add> an d. Tag zu legen bemüht ist. Der arme Bursche hat aber immer noch viel mit seinem <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
Kopfe zu schaffen. Freut sich indessen sehr auf seine Reise indem er viele <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> in jenen Gegenden zu treffen<lb xml:id="p3-l2"/>
hofft. Beide kehren nächsten Winter hieher zurük. Dagegen thut es mir sehr leid <persName key="Meyer Heinrich">Heinrich Meier</persName>, der<lb xml:id="p3-l3"/>
mir ein lieber Hausgenosse geworden, zu missen; er wird nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurükkehren. Bevor ich mit ihm<lb xml:id="p3-l4"/>
zusammenkam, hatte ich eine ganz andere Meinung von ihm, hielt ihn für einen bequemen Philister, <lb xml:id="p3-l5"/>
für einen <add>bloßen</add> abstrakten <persName key="Herbart Johann Friedrich">Herbartianer</persName>. Es ist aber alles anders; ausgenommen eine tüchtige Dosis<lb xml:id="p3-l6"/>
Phlegma ist mir nicht leicht ein humanerer Sinn, eine ruhigere Urtheilskraft vorgekommen; <lb xml:id="p3-l7"/>
ich sah <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er zwar die <persName key="Herbart Johann Friedrich">Herbartische</persName> Richtung wohl kennt, aber ebenso gut d. <persName key="Schelling Friedrich Wilhelm Joseph von">Schellingische</persName> &amp; seinem<lb xml:id="p3-l8"/>
innern Wesen <del>ihr</del> nach ihr durchaus angehört &amp; ich freute mich herzlich, da wieder auf Sympathien zu<lb xml:id="p3-l9"/>
stoßen, wo ich sie am allerwenigsten vermuthet. <persName key="Wyss Georg von">Georg Wyß</persName> ist mir auch lieb &amp; wir haben<lb xml:id="p3-l10"/>
einander öfter d. Zeit im <hi>Billard</hi> &amp; Schachspiel vertrieben; er besizt ein tiefes Gemüth,<lb xml:id="p3-l11"/>&amp; es ist nur Schade<note type="transcript">sic</note>, <choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> er zu Hause in seinen Verhältnissen so einseitig sich heranbildete,<lb xml:id="p3-l12"/><choice><abbr>dß</abbr><expan>daß</expan></choice> es ihm schwer möglich wird d. Person von d. Sache zu trennen &amp; in seinem politischen<lb xml:id="p3-l13"/>
Gegner auch d. Gegner seines tiefern Wesens vermuthet. Ich wäre noch vertrauter mit <lb xml:id="p3-l14"/>
beiden geworden, wenn sich nicht immer ein Schweif theils von <placeName key="Zürich">Zürchern</placeName> theils einiger, an sich sehr<lb xml:id="p3-l15"/>
artiger <placeName key="Deutschland">Deutschen</placeName> angehängt hätte, was mir nun einmal gar nicht behagt, indem ich nach d. Tages <lb xml:id="p3-l16"/>
Arbeit lieber einer stillern Erholung im engern Kreise mich ergebe. So gieng ich den einen Tag<lb xml:id="p3-l17"/>
mit ihnen, zwei &amp; drei folgende aber blieb ich allein. – D. trefflichen Collegien ließen mir die Zeit<lb xml:id="p3-l18"/>
        mit ausserordentlicher Schnelligkeit verstreichen &amp; von Langweile war nie d. Rede. <choice><abbr>Besond.</abbr><expan>Besonders</expan></choice> ist mir<lb xml:id="p3-l19"/><persName key="Müller Johannes">Müller</persName> immer lieber geworden. Auch mit <persName key="Ehrenberg Christian Gottfried">Ehrenberg</persName> &amp; <persName key="Meyen Franz Julius Ferdinand">Meien</persName> habe ich bei kühlem Wetter einige<lb xml:id="p3-l20"/>
sehr instruktive Exkursionen gemacht. Die von <persName key="Meyen Franz Julius Ferdinand">Meyen</persName> machten mich zudem mit einigen<lb xml:id="p3-l21"/>
ausgezeichneten jungen Naturforschern bekannt, darunter die beiden Assistenten von <persName key="Mitscherlich Eilhard">Mitscherlich<!--vermutl. Eilhard M., da der andere Mitscherlich als PD wohl keine Assistenten hat...--></persName> <lb xml:id="p3-l22"/> &amp; <persName key="Müller Johannes">Müller</persName>, ein <placeName key="Ungarn">Ungar</placeName> der sich speziell mit Naturkunde beschäftigt &amp; Professor in <placeName key="Pest (Budapest, H)">Pest</placeName> werden <lb xml:id="p3-l23"/>
will. Dies Collegium selbst ist nur von 6. besucht, die alle schon weiter in d. Wissenschaft vorgerükt<lb xml:id="p3-l24"/>
sind &amp; d. Umgang mit ihnen war mir ein heilsamer Sporn, auf d. Bahn fortzuwandeln die ich <lb xml:id="p3-l25"/>
betreten. – <date when="1839-07-11">Lezten Donnerstag</date> machte ich eine in d. That ausgezeichnet schöne Fahrt mit<lb xml:id="p3-l26"/><persName key="Meier Caspar Othmar">Meier</persName> &amp; <persName key="Wyss Georg von">Wyß</persName> zuerst per Dampf zu Lande nach <placeName key="Potsdam (D)">Potsdam</placeName> &amp; von da per Dampf zu Wasser<lb xml:id="p3-l27"/>
nach der <placeName key="Pfaueninsel (Berlin, D)">Pfaueninsel</placeName>. Die frische Luft die da wehte &amp; mit d. Stikluft zu <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> einen sehr <lb xml:id="p3-l28"/>
auffallenden Contrast bildete, die reitzende Insel selbst &amp; die sehr reichen über die ganze<lb xml:id="p3-l29"/>
Insel ausgebreiteten Thierparks verschafften mir einen köstlichen Abend. Besonders interessant<lb xml:id="p3-l30"/>
waren eine Familie Känguruhs, ein schönes Joch Büffel, dann eine ganze Heerde von<lb xml:id="p3-l31"/>
zum Theil sehr seltnen Affen, ein kleines Gebüsch welches mit kleinen Säugern ganz<lb xml:id="p3-l32"/>
erfüllt war. Zudem ist auch auf d. Insel das schönste Palmhaus in d. Gegend <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> &amp; –<lb xml:id="p3-l33"/>
nie noch sah ich so ungeheure Chamaerops Arten<note type="transcript">=Zwergpalmen</note>. – Meine Abreise seze ich auf den <date when="1839-08-17">17. August</date> <lb xml:id="p3-l34"/>
an, bis dahin die meisten meiner Collegien dauern; ich hoffe mit neuen Kräften wieder<lb xml:id="p3-l35"/>
zur Arbeit zurükzukehren; – denn alsdan heißt es tüchtig in d. praktischen Studien<lb xml:id="p3-l36"/>
hineingebißen. An Gesellschaft wird es uns auch <del>da</del> <add>diesen Winter</add> nicht fehlen; den<note type="transcript">sic</note> <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName> wird wohl <lb xml:id="p3-l37"/>
auch aus d. Schweiz eine bedeutende Schaar Mediziner mit sich ziehen.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_0197_p4"><lb xml:id="p3-l38"/>Ich sage dir mit etwas leichterm Herzen Lebewohl als mit dem ich d. Brief begonnen. Hast<lb xml:id="p3-l39"/>
du mich auch sehr gekränkt, so bin ich dir doch gleich gut; vergiß nicht mir 
die lieben 
					<persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Eltern</persName></persName> <lb xml:id="p3-l40"/>
zu grüßen &amp; sage Ihnen nichts von unserm Hader.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0197_p5"><lb xml:id="p3-l41"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_0197_p6"><lb xml:id="p3-l42"/>
          Carl Sinz.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>