<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0172" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Heinrich Schweizer, Berlin, Dienstag / Mittwoch, 16. / 17. Oktober 1838</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>ZBZ</institution><idno>FA Escher vG 207.104</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2, Nr. 28</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Haus und Garten (Bewirtschaftung)</term><term>Universitäre Studien</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Freundschaften</term><term>Napoleonhandel (1838)</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Schweizer Heinrich" type="sender">Heinrich Schweizer</persName><placeName>Berlin</placeName><date when="1838-10-16">16. Oktober 1838</date><date when="1838-10-17">17. Oktober 1838</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0171"/><ref type="next" target="B0173"/><ref type="next-in-corresp" target="B0175"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0167"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0172_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>. <date when="1838-10-16">16</date>/<date when="1838-10-17">17/X. 1838</date>.</p>
      </div> </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0172_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Herr Schweizer!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0172_p3"><lb xml:id="p1-l3"/><!--Folge von Spatien--> Der <rs>Brief<ref type="letter" target="K_0167"><!--→ Nr. 26--></ref></rs>, den Sie mir nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> adressirt haben, hat mich zwar dort<lb xml:id="p1-l4"/>
nicht mehr getroffen ist aber in Folge der Instruction, die ich meinem Philister<note xml:id="K_0172_c1">Philister (studentisch): jemand, der kein Student ist; Bürger, Spiessbürger, Hauswirt.</note> <del><add type="?">uber</add></del> <lb xml:id="p1-l5"/>
über allfällig nach meiner Abreise von <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> dort eintreffende Briefe gegeben,<lb xml:id="p1-l6"/>
von ihm <hi>poste restante</hi> nach <placeName key="Koblenz (D)">Coblenz</placeName> geschickt worden. <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Meine Eltern</persName></persName></rs>, die Sie ge<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>wiß
 regelmäßig besuchen, werden Ihnen wohl manches von meiner Semester<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>reise 
mitgetheilt haben und unter anderm gewiß auch, daß ich nach vollendeter<lb xml:id="p1-l9"/>
Reise durch <placeName key="Niederlande">Holland</placeName> und <placeName key="Belgien">Belgien</placeName> wieder mit <rs>Freund <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName></rs> nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> zurück<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>gekehrt 
        sei und von dort aus mit noch drei andern meiner Freunde eine<lb xml:id="p1-l11"/>Fußreise nach dem <placeName key="Rheingau">Rheingaue</placeName>, dem <placeName key="Nahetal">Nahe-</placeName> und <placeName key="Moseltal">Moselthale</placeName> angetreten habe.<note xml:id="K_0172_c2">Schilderungen der Reisen nach <placeName key="Belgien">Belgien</placeName> und <placeName key="Niederlande">Holland</placeName> sowie ins <placeName key="Nahetal">Nahe-</placeName> und <placeName key="Moseltal">Moseltal</placeName> finden sich in einem Brief Eschers an <persName key="Heer Oswald">Oswald Heer</persName> und in den <orig>Erinnerungen</orig> <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0173"><!--K_0173--></ref>; <ref type="lit">Blumer, Erinnerungen</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 6(b)–6(c).</note> <lb xml:id="p1-l12"/>
Diese führte uns dann zuerst nach <placeName key="Koblenz (D)">Coblenz</placeName> hin und mein erster Gang dort<lb xml:id="p1-l13"/>
am frühen Morgen, an dem wir schon wieder den Dämpfer<note type="transcript">sic!</note> besteigen woll<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>ten, 
um noch mehr <placeName key="Rhein">rheinaufwärts</placeName>, nähmlich <note type="transcript">sic!</note> bis <placeName key="St. Goar (D)"><hi>St. Goar</hi></placeName> zu fahren, war noch<lb xml:id="p1-l15"/>
auf die Post, wo ich Briefe von meinen Lieben auf <hi><placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)">Belvoir</placeName> </hi> zu treffen hoffte.<lb xml:id="p1-l16"/>
Wenn dieß nun auch nicht in ganz wörtlichem Sinne mir zu lieb ward, so<lb xml:id="p1-l17"/>
war doch Ihr lieber Brief so viel als ein solcher und ich kann Ihnen sagen, daß<lb xml:id="p1-l18"/>
ich ihn, auf dem von Nebel feuchten Vordecke des Dampfschiffes <add>stehend</add> mehrmals nach<lb xml:id="p1-l19"/>
einander durchgelesen habe. Die Nachrichten namentlich, die Sie mir über<lb xml:id="p1-l20"/>
meine theuren <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Eltern</persName></persName> geben und die ich von Ihnen befriedigender und richtiger<lb xml:id="p1-l21"/>
zu hören erwarten kann als von ihnen selbst – denn wer kann von<lb xml:id="p1-l22"/>
seinem bessern oder schlechtern Aussehen, von seiner größern oder<lb xml:id="p1-l23"/>
geringern Munterkeit und Heiterkeit selbst ebensogut Nachricht geben als<lb xml:id="p1-l24"/>
ein Dritter, der einen mit Theilnahme und genau beobachtet? – haben mich<lb xml:id="p1-l25"/>
sehr interessirt und ebenso sehr gefreut. Ich seh die theure <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mutter</persName> mit sorgsa<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>mem 
Geiste und mütterlicher Obhuth das Haus bestellen und in regelrech<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>tem
 ordentlichen Gange halten, eine ehrwürdge Hausfrau, πότνια μήτηρ<note xml:id="K_0172_c3">πότνια μήτηρ (<choice><abbr>gr.</abbr><expan>griechisch</expan></choice>): ehrwürdige Mutter.</note> <lb xml:id="p1-l28"/>
im eigentlichen Sinne des Wortes und daneben doch eine liebende <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mutter</persName> <lb xml:id="p1-l29"/>
ihren Kindern; ich sehe den Triumph, den die gute feiert, indem sie das<lb xml:id="p1-l30"/>
liebe Lehrzimmer auffrischen und ihm seinen alten Glanz, seine alte<lb xml:id="p1-l31"/>
Wohnlichkeit wiedergeben läßt und ich sehe ihr an, daß sie jetzt schon an den<lb xml:id="p1-l32"/>
Augenblick denkt, da sie mir das freundliche Zimmer, in dem ich so<lb xml:id="p1-l33"/>
schöne und treue Stunden mit ihr verlebt, wieder anweisen wird. Den<lb xml:id="p1-l34"/>
theuren <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Vater</persName> sehe ich vor allem seinen vielfachen Geschäften mit uner<lb xml:id="p1-l35" break="no"/>müdlicher
 Ämsigkeit<note type="transcript">sic!</note> vorstehen, aber dann gerne auch sich erholend in<lb xml:id="p1-l36"/>
dem Tempel der Natur, den er sich durch so manche Anstrengung – ich darf<lb xml:id="p1-l37"/>wohl sagen – verdient hat und der auf jedem Schritte immer wieder Zeug<lb xml:id="p1-l38" break="no"/>niß
 von seinem angestrengten Fleiße gibt, ich sehe ihn vor seinen<lb xml:id="p1-l39"/>
Blumen stehend, hoch erfreut über ihre Pracht, ihren Wohlgeruch, ihre Selten<lb xml:id="p1-l40" break="no"/>heit
 und ihr gutes Gedeihen in seiner Erde; ich sehe ihn hingerissen von der<lb xml:id="p1-l41"/>
Macht der Musik und den Tönen jener gefeierten <persName key="Vial Antoinette">Sängerin</persName><note xml:id="K_0172_c4">Gemeint ist <persName key="Vial Antoinette">Antoinette Vial</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1804), <placeName key="Bayern (Königreich)">bayerische</placeName> Opernsängerin (Mezzosopran).</note> und<lb xml:id="p1-l42"/>
ich höre ihn die schönsten Partieen, die er gehört, mit bewundernswer<lb xml:id="p1-l43" break="no"/>ther 
Sicherheit und so unendlich harmlos nachsingen, den gehabten Genuß<lb xml:id="p1-l44"/>
auf diese Weise reproduzirend und sich erhaltend. Ach, daß Sie mir, mein<lb xml:id="p1-l45"/>
lieber Herr Schweizer! immer so gute Nachrichten von Hause geben können! Emp<lb xml:id="p1-l46" break="no"/>fangen
 Sie für die mir gegebenen meinen besten Dank und die Versiche<lb xml:id="p1-l47" break="no"/>rung, 
daß Sie mir in diesem Thema nie zu ausführlich sein können, aber<lb xml:id="p1-l48"/>
auch, daß <add>Sie</add> mir durch diese genauen und detailirten <note type="transcript">sic!</note> Angaben über <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)"><hi>Belvoir</hi></placeName> <lb xml:id="p1-l49"/>
Ihre Briefe zu den liebsten machen können, die ich empfange. – Die Liebe<lb xml:id="p1-l50"/>
und Anerkennung meiner geringen Leistungen, die <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Papa</persName> mir, wie<lb xml:id="p1-l51"/>
Sie mir schreiben, zu Theil werden läßt, müssen ganz besonders dazu ge<lb xml:id="p1-l52" break="no"/>eignet
 sein, mir ein Stachel zu werden zu verdoppeltem Eifer und<lb xml:id="p1-l53"/>
Kraftanstrengung in jeglicher Richtung. Ich freue mich, daß ich in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> <lb xml:id="p1-l54"/>
wieder einen Kreis von Bekannten gefunden habe, mit denen ich wettei<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>fern 
und durch die ich auf diese Weise so viel gewinnen kann. In <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> <lb xml:id="p2-l2"/>
hatte ich wenige Bekannte, mit denen sich hätte wetteifern lassen. Der<lb xml:id="p2-l3"/>
meisten, einer erschreckenden Mehrheit Wetteifer bezog sich auf ande<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>re
        Dinge, jedenfalls auf das Schlechte und nicht auf das gute<note type="transcript">sic!</note>. Aber ich<lb xml:id="p2-l5"/>
glaube, es ist schwerer und erfordert mehr Kraft, stark zu sein unter<lb xml:id="p2-l6"/>
Starken als unter Schwachen; und daher glaube ich auch, daß <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> meine<lb xml:id="p2-l7"/>
Kraft mehr anstrengen wird als <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>. Nicht daß ich irgendwie Anlaß hätte,<lb xml:id="p2-l8"/>
mit dem in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> verlebten Semester unzufrieden zu sein. Das Colleg<lb xml:id="p2-l9"/>
bei dem trefflichen <rs><persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Bethmann-Hollweg</persName></rs> und den wissenschaftlichen Umgang mit<lb xml:id="p2-l10"/>
ihm hätte mir nichts in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> ersetzen können. Besonders der letztere war<lb xml:id="p2-l11"/>
mir sehr wichtig, denn ich bin auch diesen Sommer meiner durch <rs><persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName></rs> und <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Holl<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>weg</persName>
vollständig gebilligten Ansicht treu geblieben, daß durch eigenes For<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>schen 
und selbstständiges Schöpfen unmittelbar aus den Quellen für die wissen<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>schaftliche 
Ausbildung am meisten erreicht werde und ich habe daher einige<lb xml:id="p2-l15"/>
schwierigere Themata und Partieen aus den Pandecten bloß nach den<lb xml:id="p2-l16"/>
Quellen bearbeitet und nachher die vielen gewöhnlich sich widersprechen<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>den
 Abhandlungen, die darüber erschienen sind, erst nachgelesen. <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Holl<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>weg</persName>
hat mich in meinen wissenschaftlichen Arbeiten auf eine höchst anerken<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>nungswerthe 
Weise unterstützt. Je mehr ich mit ihm besprechen wollte <lb xml:id="p2-l20"/>
desto lieber war es ihm. Meine schriftlichen Arbeiten durchging er immer<lb xml:id="p2-l21"/>
und unterhielt sich nachher mit großer Theilnahme und sehr einläßlich über<lb xml:id="p2-l22"/>
das bearbeitete Thema mit mir. Ich bedaure sehr, daß solche Unterstützung<lb xml:id="p2-l23"/>
mir diesen Winter in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> abgehen wird. <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName><note xml:id="K_0172_c5"><persName key="Savigny Friedrich Carl von">Friedrich Carl von Savigny</persName> (1779–1861), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName> Recht an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, Mitglied des <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischen</placeName> Staatsrats.</note>, wenn von vielen<lb xml:id="p2-l24"/>
auch als Lehrer nicht über <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> gestellt, steht als Mensch jedenfalls ziem<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>lich 
tief unter ihm. Besuche selbst von ihm empfohlenen Studenten, die ihn<lb xml:id="p2-l26"/>
über wissenschaftliche Gegenstände zu Rathe ziehen möchten, nimmt er bei sich<lb xml:id="p2-l27"/>
keine an. Bloß im Sprechzimmer der Universität ist er während etwa 10 Mi<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>nuten, 
die er zwischen seinen beiden Pandectenstunden aussetzt, zu spre<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>chen.
 Was läßt sich aber in so kurzer Zeit und da ihn gewöhnlich manche<lb xml:id="p2-l30"/>
sprechen wollen, ausrichten? Einzig ein junger <persName key="Rothschild Mayer Carl von">Rothschild</persName><note xml:id="K_0172_c6"><persName key="Rothschild Mayer Carl von">Mayer Carl von Rothschild</persName> (1820–1886), von <placeName key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurt am Main</placeName>, Rechtsstudent.</note>, der sich hier aufhält,<lb xml:id="p2-l31"/>
hat Zutritt zu ihm, nicht etwa um seines wissenschaftlichen Eifers willen, son<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>dern
 weil er der berühmten, reichen Familie angehört. Und da komme<lb xml:id="p2-l33"/>
ich dann auf eine andere Seite von <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName>, in der <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> auch unendlich<lb xml:id="p2-l34"/>
hoch über ihm steht. <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> mag zwar reicher sein als <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Savigny</persName>; dieser<lb xml:id="p2-l35"/>
ist aber auch jedenfalls so reich, daß er nichts weniger als ängstlich auf<lb xml:id="p2-l36"/>
jeden Thaler bedacht zu sein braucht. Dessen ungeachtet wird er auch dem<lb xml:id="p2-l37"/>
ärmsten Studenten das Honorar nicht schenken; er hat, wenn er da<lb xml:id="p2-l38" break="no"/>rum
 angegangen wird, ich kann nicht anders sagen, als die Gemeinheit zu<lb xml:id="p2-l39"/>
sagen, die Collegiengelder seien das Nadelgut<note xml:id="K_0172_c7">Nadelgeld: einer verheirateten Frau zukommende Geldsumme für kleinere persönliche Ausgaben, Taschengeld.</note> <persName key="Savigny Kunigunde von">seiner Frau</persName><note xml:id="K_0172_c8"><persName key="Savigny Kunigunde von">Kunigunde von Savigny</persName> (1780–1863), Tochter der <persName key="Brentano-de la Roche Maximiliane">Maximiliane Brentano-de la Roche</persName> und des <persName key="Brentano Peter Anton">Peter Anton Brentano</persName>; ab 1803 Ehefrau <persName key="Savigny Friedrich Carl von">Friedrich Carl von Savignys</persName>.</note>, die man<lb xml:id="p2-l40"/>
um Nachlaß derselben angehen möge! <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> dagegen hat früher gar keine<lb xml:id="p2-l41"/>
Collegiengelder angenommen und thut es jetzt bloß, weil ihn seine Colle<lb xml:id="p2-l42" break="no"/>gen 
dazu gezwungen haben. Alle Collegiengelder aber, die er jetzt ein<lb xml:id="p2-l43" break="no"/>nimmt 
und noch manches dazu verwendet er zur Unterstützung<lb xml:id="p2-l44"/>
armer Studenten aus allen Facultäten. Sein Gehalt aber, das er<lb xml:id="p2-l45"/>
als ordentlicher Professor erhält, gibt er zurück es zu gemeinnützigen<lb xml:id="p2-l46"/>
Zwecken bestimmend. Neben dieser bewundernswerthen Uneigennützig<lb xml:id="p2-l47" break="no"/>keit 
bringt er seinem Lehreifer noch andere Opfer. Statt den Sommer<lb xml:id="p2-l48"/>
auf seiner herrlichen Burg bei <placeName key="Andernach (D)">Andernach</placeName> im Kreise seiner Familie,<lb xml:id="p2-l49"/>
die nur für ihn und für die allein er zu leben scheint, zuzubringen, <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
lebt er getrennt von seiner Familie und fern von seiner schönen<lb xml:id="p3-l2"/>
        Burg in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> seinem Lehrberufe und nur am Samstag und Sontag<note type="transcript">sic!</note>,<lb xml:id="p3-l3"/>
gegen Ende des Semesters bloß am Sontag, genießt er des Fami<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>lienglückes 
und der schönen Natur auf seiner glänzenden Besitzung.<lb xml:id="p3-l5"/>
Bedenkt man aber alle diese Opfer, die er dem Eifer, lehren und wir<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>ken 
zu können, bringt, so folgt daraus von selbst, wie viel ihm am<lb xml:id="p3-l7"/>
wissenschaftlichen Eifer und an der Theilnahme seiner Zuhörer gelegen<lb xml:id="p3-l8"/>
sein muß. Denn bloß um diesen anzufachen bringt er so manches<lb xml:id="p3-l9"/>
Opfer, ja darauf geht sein ganzes Streben und in dieser Beziehung<lb xml:id="p3-l10"/>
muß man wieder die unendliche Mehrzahl seiner Zuhörer großer<lb xml:id="p3-l11"/>
        Theilnahmlosigkeit <note type="transcript">sic!</note> und Gleichgültigkeit anklagen. <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> äußerte sich<lb xml:id="p3-l12"/>
selbst in Betreff dessen gegen mich, daß ihm oft aller Muth sinke und<lb xml:id="p3-l13"/>
daß, wenn nicht einige seiner Zuhörer ihm immer Theilnahme und<lb xml:id="p3-l14"/>
Interesse für seine Vorträge und überhaupt wissenschaftlichen Eifer zeig<add>en</add> <lb xml:id="p3-l15"/>
würden, er dem Lehrberufe als einem undankbaren entsagt hätte.<lb xml:id="p3-l16"/>
Man muß wirklich auf einer <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Hochschule gewesen sein, um sich<lb xml:id="p3-l17"/>
einen Begriff von der dummen Rohheit, Gleichgültigkeit für die wahre<lb xml:id="p3-l18"/>
Aufgabe eines Studenten, allerschlechtesten Zeitanwendung und großen<lb xml:id="p3-l19"/>
Unwissenheit der entschiedenen Mehrzahl der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Studenten zu ma<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>chen.
 Drei Jahre, rechnen sie, bedürfen sie zum Studieren <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> bei ihn<add>en</add> <lb xml:id="p3-l21"/>
um ihr Examen machen zu können. Von diesen 3 Jahren rechnen sie 1½ –<lb xml:id="p3-l22"/>
2 nicht zu brauchen und diese bringen sie nun gewöhnlich als Mitglieder<lb xml:id="p3-l23"/>
eines Corps oder einer Landmannschft <note type="transcript">sic!</note> mit Saufen, Schlagen und an<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>dern
 Dingen zu, aber wörtlich auch mit gar nichts anderem. Sind dann<lb xml:id="p3-l25"/>
diese Jahre vorbei, dann fangen sie zu «oxen» an, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> einige Bücher <del>zu</del><lb xml:id="p3-l26"/>
auswendig zu lernen, um beim Examen mühsam durchzukommen.<lb xml:id="p3-l27"/>
Sie müssen auch eine Anzahl Testate für eine Reihe von Collegien, die sie<lb xml:id="p3-l28"/>
gehört haben müssen, vorlegen. Das geschieht aber auf folgende Wei<lb xml:id="p3-l29" break="no"/>se:
 In jenen ersten Semestern nehmen sie diese Collegien an <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> <lb xml:id="p3-l30"/>
schreiben sich beim Professor ein, bezahlen das Honorar, besuchen aber<lb xml:id="p3-l31"/>
das Colleg nie, empfangen aber am Ende des Semesters das <hi>testi<lb xml:id="p3-l32" break="no"/>monium</hi>
für dasselbe doch von den meisten Professoren. Ich habe<lb xml:id="p3-l33"/>
in <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>, wo namentlich viele Füchse<note xml:id="K_0172_c9">Fuchs, Fux (studentisch): Studienanfänger, Student in den ersten Semestern, neues Mitglied einer Studentenverbindung.</note> hinkommen die gleich in das Corps<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>wesen
 mit unendlichem Eifer hineingeben<note type="transcript">sic!</note>, sehr oft Studenten gesehen,<lb xml:id="p3-l35"/>
die am Morgen um 8 Uhr schon betrunken waren. Ich weiß, daß ein<lb xml:id="p3-l36"/>
Corps, das 15 zählte, jeden zweiten Tag losging und zwar jedesmal<lb xml:id="p3-l37"/>
5–6 von seinen Mitgliedern. Ich habe im Anfange des Semesters ein<add>en</add> <lb xml:id="p3-l38"/>
jungen <placeName key="Mecklenburg">Mecklenburger</placeName> gekannt, der in unserm Hause wohnte. Er sah ge<lb xml:id="p3-l39" break="no"/>sund 
und blühend aus. Er ist ins Corps getreten und hat sich so verdor<lb xml:id="p3-l40" break="no"/>ben,
 daß er abgezehrt, bleich und mager ist und an den schändlichsten<lb xml:id="p3-l41"/>
Krankheiten leidet. Ja, mein lieber Herr Schweizer, es hat mich gefreut,<lb xml:id="p3-l42"/>
aus des <persName key="Welcker Friedrich Gottlieb">Rectors</persName><note xml:id="K_0172_c10"><persName key="Welcker Friedrich Gottlieb">Friedrich Gottlieb Welcker</persName> (1784–1868), Rektor, ordentlicher Professor für klassische Philologie und Archäologie und Oberbibliothekar an der Universität <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>.</note>, Universitätsrichters<note xml:id="K_0172_c11">Person nicht ermittelt.</note>, <persName key="Böcking Eduard">Decans</persName><note xml:id="K_0172_c12"><persName key="Böcking Eduard">Eduard Böcking</persName> (1802–1870), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName> Recht, Strafrecht und Zivilprozess an der Universität <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>; Dekan der juristischen Fakultät.</note> und – ich darf wohl sagen –<lb xml:id="p3-l43"/>
aller Leute Munde zu vernehmen, daß die Schweizerstudenten in<lb xml:id="p3-l44"/><placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> immer am meisten Achtung verdient hätten und stolz bin ich<lb xml:id="p3-l45"/>
auf den Geist, der auf unsern Hochschulen herrscht und wiederhole, was<lb xml:id="p3-l46"/>
ich früher gesagt, es ist ein Glück, nicht ein Unglück für diese, daß ihr Be<lb xml:id="p3-l47" break="no"/>such 
den <placeName key="Deutschland">Deutschen</placeName> verbothen ist. Aber eines muß ich noch sagen, daß<lb xml:id="p3-l48"/>
jene Corps, ein Abgrund, in den so mancher stürzt, jeder um sich nie<lb xml:id="p3-l49"/>
wieder daraus empor zu arbeiten, geduldet werden von oben herab,<lb xml:id="p3-l50"/>
vielleicht noch begünstigt, geht ja bloß die Existenz der lieben, treuen<lb xml:id="p3-l51"/>
Unterthanen dadurch verloren! Die Mitglieder der Burschenschaft aber,<lb xml:id="p3-l52"/>
der Kern der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Jugend, die noch Ideale kennen und einen Gott<lb xml:id="p3-l53"/>
und die sich selbst noch achten können, werden dafür für ihr ganzes Leben<lb xml:id="p3-l54"/>
oder Jahre hindurch in feuchte Löcher auf Festungen gesteckt, die gewöhnlich<lb xml:id="p3-l55"/>
ihr Grab sind. Und solche Jünglinge habe ich gekannt; es sind die edelsten <placeName key="Deutschland">Deut<lb xml:id="p3-l56" break="no"/>schen</placeName>
gewesen, die ich kennen gelernt. Wir<!--Folge von Spatien--> Schweizer hoffen künftigen Win<lb xml:id="p3-l57" break="no"/>ter 
in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> ein erfreuliches Zusammen-leben genießen zu können. <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/><note type="transcript">Fortsetzung auf Umschlagseite, längsseitig:</note>
Wir sind wirklich in seltener Zahl hier zusammen gekommen und ich erblicke herrliche Elemente in unserer Mitte.<lb xml:id="p4-l2"/> <rs><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName></rs>, <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName>, hoffentlich auch <rs><persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName></rs> und ich bilden als Hausgenossen eine Art Familie, die ich mir nicht freund<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>licher
 wünschen könnte.<note xml:id="K_0172_c13"><orig>Freudigen Herzens jedoch sehe ich täglich die Zahl der sich um mich sammelnden Freunde größer werden und ich verspreche mir herrliche Stunden in ihrem trauten Kreise. Den treuen Escher habe ich hier wieder gefunden; er ist sich immer gleich geblieben in seiner Zutrauen erweckenden Geradheit und Offenheit und in seiner treuen unerschütterlichen Anhänglichkeit. Eine seiner ersten Fragen nach unserm Wiedersehen galt Ihnen und er empfiehlt sich Ihrem fortdauernden wohlwollenden Andenken. <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> ist mir geblieben und je genauer ich ihn kennen gelernt, desto schöner hat sich seine Freundschaft bewährt. Unendlich erquickend und ermuthigend wird mir ganz besonders der Umgang meines theuren <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> sein, der namentlich auch durch die innige Verbindung, in der er auch nach meiner Abreise aus der Heimath mit <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">meinen Eltern</persName></persName> geblieben ist, an Liebe bei mir nur hat gewinnen können und ein Element in mir völlig begreifen gelernt hat, das in meinem Sinnen und Fühlen eine so große Rolle spielt. Sein scharfer Verstand, sein tiefes Wesen überhaupt und das unendliche Feuer, das das ganze Reich seines Fühlens so herrlich durchdringt, haben ihm meine wahre Achtung und innigste Liebe geschenkt, und werden sie gewiß auch erhalten. Den treuen natürlichen und gemüthlichen <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> wiederzusehen und ihn sogar zum Hausgenossen zu bekommen freut mich ungemein. Noch eine Stube in unserm Hause ist leer. Wie herrlich, wenn sie es bis zu <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinzens</persName> Ankunft bleibt und er sich dazu entschließen kann, sie zu nehmen. Welch' gemüthliche Familie würden dann <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName>, <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName>, <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> und ich bilden! Ach, was wäre mein Leben namentlich auch jetzt, wenn ich keine Freunde hätte!</orig> <ref type="letter" target="K_0173"/>.</note> Von meinem <hi>Logis</hi> haben Ihnen wohl <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">meine Eltern</persName></persName> schon Nachricht gegeben oder<lb xml:id="p4-l4"/>
werden es noch thun. Ich will also nichts altes Ihnen erzählen.<note xml:id="K_0172_c14"><orig>Hier bin ich recht freundlich logirt. Mein Studienzimmer ist sehr wohnlich und heimlich, wozu auch namentlich der Teppich auf dem Fußboden viel beiträgt. Daneben habe ich ein artiges Schlafzimmerchen. Neben diesem gleich ist <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumers</persName> Stube. Diese Art des Beisammenwohnens ziehen wir dem Bewohnen desselben Zimmers durch beide vor. Bei letzterer Art stört man sich doch immer gegenseitig und man sieht sich auch wirklich zu oft, daher <persName key="Richter Johann Paul Friedrich">Jean Paul</persName> gewiß mit vollem Rechte sagt: Freunde sollen alles gemein haben, nur das Zimmer nicht.</orig> <ref type="letter" target="K_0173"/>.</note> – <date when="1838-10-16">Gestern</date> habe ich in einer Zeitung zum<lb xml:id="p4-l5"/>
ersten Male etwas bestimmtes über den Gang <rs>unserer Angelegenheiten mit <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName><ref type="letter" target="K_0171"><!--→ Nr. 27--></ref></rs> gelesen, nämlich, daß<lb xml:id="p4-l6"/> <persName key="Lannes (de Montebello) Napoléon Auguste">Montebello</persName><note xml:id="K_0172_c15"><persName key="Lannes (de Montebello) Napoléon Auguste">Napoléon Auguste Lannes (de Montebello)</persName> (1801–1874), Gesandter <placeName key="Frankreich">Frankreichs</placeName> in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>.</note> offiziell dem Vororte angezeigt habe, daß sich <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> mit der freiwilligen Abreise <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Ludwig<lb xml:id="p4-l7"/>
  Napoleons</persName><note xml:id="K_0172_c16"><persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Charles Louis Napoléon Bonaparte</persName> (1808–1873), Neffe <persName key="Bonaparte Napoléon">Napoleons I</persName>.</note> zufrieden gebe. Die Stimmung <del>ist</del> in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> ist durchaus eine <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> ungünstige. Man gibt<lb xml:id="p4-l8"/><placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> vor allem die Schuld an dieser Verwickelung <note type="transcript">sic!</note> des <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">Louis Napoleon</persName> nach dem <placeName key="Strassburg (F)">Straßburger</placeName>at<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>tentat,
 da es diesen in seiner Gewalt gehabt hätte, nicht auf irgend eine Weise sich unschädlich gemacht<lb xml:id="p4-l10"/>
        hat; aber dieß, fährt man fort, hätte freilich den Thron von <persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">Ludwig Philipp</persName><note xml:id="K_0172_c17"><persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">Louis-Philippe</persName> (1773–1850), König der <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName>.</note> erschüttern können; man wundert<lb xml:id="p4-l11"/>
        sich über das Geständniß eigener Schwäche, das in der Verfolgung <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">L. N.</persName> durch den <persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">König</persName> der <placeName key="Frankreich">Franzosen</placeName> liegt,<lb xml:id="p4-l12"/>
und stellt die Alternative, entweder habe <persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">L. Ph.</persName> den <persName key="Bonaparte Charles Louis Napoléon">L. N.</persName> zu fürchten oder wenn dieß nicht der Fall sei,<lb xml:id="p4-l13"/>
so wolle <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> <del>auf</del> die Selbstständigkeit der Schweiz gefährden, und daß diese einmal zu widersprechen<lb xml:id="p4-l14"/>
gewagt und gezeigt hat, daß sie sich nicht alles wolle gefallen lassen, dessen wird mit großer Anerkenng<lb xml:id="p4-l15"/>
in allen <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Zeitungen mit Ausnahme einiger, die in <placeName key="Frankreich">Französischem</placeName> Solde stehen, gedacht; man<lb xml:id="p4-l16"/>
erinnert nicht mit Unrecht daran, daß wenn die Schweiz immer daran denke, daß sie viel schwächer sei als<lb xml:id="p4-l17"/><note type="transcript">Fortsetzung auf Umschlagseite, querseitig:</note> <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> und diese Thatsache bei jeder Verwicklung mit diesem<lb xml:id="p4-l18"/>
geltend mache, sie sich zuletzt alles auch das äußerste, aus diesem<lb xml:id="p4-l19"/>
Grunde gefallen lassen müßte; mit Unwillen erinnert man sich<lb xml:id="p4-l20"/>
aber ganz besonders an das Asyl und <add>den</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> Schutz, den <persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">L. Ph.</persName> einmal<lb xml:id="p4-l21"/>
  in der Schweiz genossen hat<note xml:id="K_0172_c18"><persName key="Louis-Philippe (Frankreich)">Louis-Philippe</persName> hatte sich nach der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Revolution von 1789 auf die Seite der Republik gestellt, geriet aber als potentieller Thronanwärter bald in den Mittelpunkt royalistischer Intrigen. Im April 1793 flüchtete er in die Schweiz, wo er die nächsten zwei Jahre unter falschem Namen lebte. Unter anderem verbrachte er ein halbes Jahr als Lehrer in <placeName key="Reichenau (Tamins)">Reichenau</placeName> und einige Zeit in <placeName key="Bremgarten (AG)">Bremgarten</placeName>. Im März 1795 verliess er die Schweiz wieder. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Antonetti, Louis-Philippe</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 241–269.</note>, in die er sich <add type="?">...</add> <add type="?">als</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> Prätendent der<lb xml:id="p4-l22"/>
Herrschft <note type="transcript">sic!</note> über ein benachbartes Land <add type="?">ge...</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> hatte und man findet<lb xml:id="p4-l23"/>
nicht bloß in seinem jetzigen sondern<!--Folge von Spatien--> auch schon in seinem<lb xml:id="p4-l24"/>
Auftreten bei frühern Anläßen kei-ne Spur von Dank<pb n="1"/><lb xml:id="p1-l55"/>barkeit; <note type="transcript">Fortsetzung auf Seite 1 oben, auf den Kopf gestellt:</note>
aber freilich die Menschen sind im Unglücke und<lb xml:id="p1-l56"/>
im Glücke ganz verschiedene Wesen! – Schreiben Sie mir bald wieder, mein lieber Herr<lb xml:id="p1-l57"/>
Schweizer, &amp; antworten Sie mir namentlich schneller auf diesen Brief, als Sie es auf den<lb xml:id="p1-l58"/>
letzten thaten, wofür Sie jedoch bei mir schon sattsam entschuldigt sind. – Grüßen <note type="transcript">Fortsetzung auf Seite 1 entlang des linken Seitenrandes:</note> <lb xml:id="p1-l59"/>
Sie mir meine Theuren und alle die, die sich meiner erinnern!<!--Folge von Spatien--></p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0172_p4"><lb xml:id="p1-l60"/>Ihr treuer</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0172_p5"><lb xml:id="p1-l61"/> <hi rend="underline">Alfred Escher.</hi><note xml:id="K_0172_c19">Ergänzung am Rand der ersten Seite.</note> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>