<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0189" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Jakob Escher an Alfred Escher, Bonn, Sonntag, 05. Mai 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 166–167 (auszugsweise), 279–280 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#191*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universitäre Studien</term><term>Turnen und Sport</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Kunst und Kultur</term><term>Zürichputsch (1839)</term><term>Universitäten und Hochschulen (diverse)</term><term>Universität Zürich</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Bildungswesen</term><term>Kuraufenthalte</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Jakob" type="addressee">Jakob Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Bonn</placeName><date when="1839-05-05">05. Mai 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0188"/><ref type="next" target="B0190"/><ref type="next-in-corresp" target="B0191"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0186"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0189_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> den <date when="1839-05-05">5 Mai 1839</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0189_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Alfred!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Vor Allem wünsche ich dir von Herzen Glück, daß du glücklich in den Schooß
          der<lb xml:id="p1-l4"/> Deinigen, an unsern blauen <placeName key="Zürichsee">See</placeName>, in den wundervollen Vorhof der majestätischen <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> zurück<lb xml:id="p1-l5"/> gelangt bist. Ich kann mir denken, wie jeder Hügel,
        jedes Haus und die frische Heimathluft selbst<lb xml:id="p1-l6"/> beim Wiedersehen frohe
        Erinnerungen in dir erweckten, die Brust erweiterten und dich auf die<lb xml:id="p1-l7"/>
        höchste Freude vorbereiteten, <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice>
            Eltern</persName>
                </persName> nach so langen freudeleeren Monaten in die Arme<lb xml:id="p1-l8"/>
        zu eilen. Ich begleite dich im Geiste auf die grünen Hügel mit den blühenden Bäumen und
          auf<lb xml:id="p1-l9"/> die rauhern Berge mit ihren saftigen dichten Wäldern, wo wir herab
        blicken auf die überall<lb xml:id="p1-l10"/> zerstreuten sauberglänzenden Häuser und die reichen
        Dörfer zwischen den fleißig gebauten Feldern<lb xml:id="p1-l11"/> und Weinbergen. Noch lieber
        besteige ich mit dir den leichten Kahn, um mich von den klaren<lb xml:id="p1-l12"/> dunkeln
        Wellen heraus schaukeln zu lassen in die Mitte des weit offnen Amphitheaters, die heitere<lb xml:id="p1-l13"/> Vaterstadt im Rücken, die geschmückten lebendigen Uferhügel zur Seite, und
        vor mir die ewig<lb xml:id="p1-l14"/> reinen und festen Pyramiden der <placeName key="Alpen">Uralpen</placeName>, an deren von der Abendsonne vergoldeten Spitzen<lb xml:id="p1-l15"/> der umher schweifende Blick doch immer zuletzt und am liebsten hangen bleibt. – Doch ich
        soll ja an<lb xml:id="p1-l16"/> dich schreiben, weil ich nicht bei dir bin, und von Sachen, die
        du nicht selbst siehst und fühlst.<lb xml:id="p1-l17"/> Ich verlasse also diese Gemälde der
        schönen Vergangenheit, und hoffentlich auch der Zukunft, um dir<lb xml:id="p1-l18"/> von der
        Gegenwart und meinen Umgebungen zu sprechen. Nur noch das: es ist in mir gar kein<lb xml:id="p1-l19"/> trauriges krankhaftes Sehnen nach der Heimath, vielmehr eine frohe
        Vorempfindung dereinstiger Freu
                <lb xml:id="p1-l20"/>den, wenn ich oft mir recht lebhaft
        liebe Bilder aus dem Vaterlande vor die Seele zu rufen suche.<lb xml:id="p1-l21"/> Ich genieße
        das Schöne, was ich jetzt und hier finde, und denke dabei, wie viel Schöneres mich in der
          Zu
                <lb xml:id="p1-l22"/>kunft erwarte, wenn Natur, Freunde und Verwandte mir weit
        mannigfaltiger und beständiger<lb xml:id="p1-l23"/> zu Gebote stehen, als jetzt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p4">
                <lb xml:id="p1-l24"/>Daß ich erst jetzt schreibe, rührt davon her, daß ich zwei deiner Wünsche
          erfüllen<lb xml:id="p1-l25"/> wollte, nämlich bald zu schreiben, aber doch auch von deinen
        Freunden und von <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> <lb xml:id="p1-l26"/> etwas zu melden. Indessen habe ich das Letztere
        aufgegeben, damit es nicht bloßer Vorwand<lb xml:id="p1-l27"/> längerer Verzögerung scheine; ich
        überlasse es <persName key="Poelchau Hermann">Pölchau</persName> selbst, dir von seinem
        Treiben Nachricht zu<lb xml:id="p1-l28"/> geben, wenn er wieder hier eingetroffen sein wird.
          <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> ist nämlich
        noch in <placeName key="England">England</placeName>, und<lb xml:id="p1-l29"/> wird erst auf
         <date when="1839-05-19">Pfingsten</date> zurück erwartet; und eben deswegen bleibt auch <persName key="Poelchau Hermann">Pölchau</persName> noch in <placeName key="Hamburg (D)">Ham
                    <lb xml:id="p1-l30"/>burg</placeName>, von wo er, wie ich neulich hörte,
        erst etwa in 8 oder 10 Tagen hieher kommen wird. –<lb xml:id="p1-l31"/> Von <placeName key="Deutschland">Deutschen</placeName> habe ich bis jetzt Einen kennen gelernt, einen jungen
        Juristen <persName key="Engel">Engel</persName>, der mit <persName key="Poelchau Hermann">Pöl
                    <lb xml:id="p1-l32"/>chau</persName> in demselben Hause wohnt und
        oft mit den Schweizern zusammenkommt; er ist sehr liebens
                <lb xml:id="p1-l33"/>würdig,
        spielt meisterhaft Klavier, und studiert tüchtig. Die Schweizer, welche diesen Sommer in
          <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> stu
                <lb xml:id="p1-l34"/>dieren, und mit
        Ausnahme von <persName key="Fueter Karl Emanuel">Fueter</persName> schon hier sind,
        vertheilen sich unter die Fakultäten folgender<lb xml:id="p1-l35"/> Maßen: 12 Theologen: <persName key="Hess Johann Jakob">Heß</persName>, <persName key="Cramer Johannes">Kramer</persName>; <persName key="König Karl Friedrich">König</persName>, <persName key="Gerwer Rudolph">Gerber</persName>, <persName key="Fueter Karl Emanuel">Fueter</persName>; <persName key="Tschudi Friedrich">Tschudi</persName>; <persName key="Linder Rudolf">Linder</persName>; <persName key="Keller">Keller</persName> von <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName>; <persName key="Wirth Zwingli">Z. Wirth</persName>;<lb xml:id="p1-l36"/>
                <persName key="Käser Ferdinand Adolf">Käser</persName>; <persName key="Sulzberger Christian">Sulzberger</persName>; <persName key="Henry G.">Henri</persName> von <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName>. <del>Z</del> 4 Juristen: <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>, ich; <persName key="Wattenwyl Eduard von">Wattenwyl</persName> von <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>; <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Segesser</persName> von <placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName>. <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> 2 Philosophen: <persName key="Hofmeister Diethelm Salomon">Hofmeister</persName> und <persName key="Escher (vom Glas) Julius Conrad">C. Escher</persName>. 1 Mediciner: <persName key="Kölliker Albert">Kölliker</persName>. – Über die 2 Juristen kann ich noch kein
          sicheres<lb xml:id="p2-l2"/> Urtheil fällen; aber ich denke, wir werden mit <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Segesser</persName> mehr zu verkehren haben, als mit <persName key="Wattenwyl Eduard von">Wattenwyl</persName>. Der<lb xml:id="p2-l3"/> letztere
        ist nämlich in seinem ersten juristischen Semester, und scheint sich mit dem Studieren nicht
          übermäßig<lb xml:id="p2-l4"/> quälen zu wollen, obschon er auf der andern Seite auch das
        Studentenwesen flieht. <persName key="Segesser (von Brunegg) Philipp Anton von">Segesser</persName>
        hat in <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> <lb xml:id="p2-l5"/> studiert,
        ich glaube 2 Semester; er hat sich aber immer fern gehalten von Burschenthum und Flottleben,
        ist still<lb xml:id="p2-l6"/> und fleißig, nur fast zu schüchtern; so viel ich schon von ihm
        weiß, hat er seine Pandekten tüchtig im Kopfe,<lb xml:id="p2-l7"/> ist aber nichts weniger als
        ein Anhänger der <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberger</placeName> Juristen. – 
          <persName key="Usteri Johann Caspar Georg">Usteri</persName> wird in den nächsten
          Tagen<lb xml:id="p2-l8"/> mit <persName key="Bruder Johann Caspar Georg Usteris">seinem Bruder</persName> nach Hause reisen; er sieht sehr hager und blaß aus, ist aber wieder
        ganz hergestellt.<lb xml:id="p2-l9"/> – Es sind jetzt gerade 2 Gäste hier, welche nach
        vollendeten Studien ins Vaterland zurück kehren, näm
                <lb xml:id="p2-l10"/>lich <persName key="Durand">Durand</persName> von <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, und der Turner <persName key="Lüthi">Lüthi</persName>, der von <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> über <placeName key="London (UK)">London</placeName> gereist ist, und<lb xml:id="p2-l11"/> nun dem <placeName key="Rhein">Rhein</placeName> entlang oder auf dem <placeName key="Rhein">Rheine</placeName> in die
        Schweiz geht. <persName key="Lüthi">Lüthi</persName> ist durch seinen blonden<lb xml:id="p2-l12"/> Schnurrbart und die langen Haare so im Äußern verändert, daß wir ihn Anfangs
        gar nicht<lb xml:id="p2-l13"/> erkannten, besonders so lange er seinen Hut auf dem Kopfe
        behielt. In der Hauptsache aber, in Ge
                <lb xml:id="p2-l14"/>sinnung und Denkart, ist er sich
        gleich geblieben, offen und herzlich, ein ächter Schweizer. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p5">
                <lb xml:id="p2-l15"/>In der vergangnen Woche haben fast nur Theologen die Vorlesungen begonnen,
        und <persName key="Fichte Immanuel Hermann">Fichte</persName>,<lb xml:id="p2-l16"/> dessen
        erste Stunde mir, abgesehen von seinem widrigen Äußern, gar nicht übel gefallen hat.<lb xml:id="p2-l17"/>  <date when="1839-05-06">Morgen</date> endlich, 14 Tage nach dem gesetzlichen
        Termin, wird <persName key="Walter Ferdinand">Walter</persName> lesen, übermorgen <persName key="Gärtner Gustav">Gärt
                    <lb xml:id="p2-l18"/>ner</persName>. <persName key="Welcker Friedrich Gottlieb">Welcker</persName>, der ein Publicum von 2
        Stunden «Erklärung <placeName key="Griechenland">griechischer</placeName> Kunstwerke»
          angekündigt<lb xml:id="p2-l19"/> hat, wird dasselbe erst nach <date when="1839-05-19">Pfingsten</date> beginnen. Möge nur bis dann auch <persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von">Hollweg</persName> zurück<lb xml:id="p2-l20"/> kommen,
        damit er Zeit hat, seinen Stoff genügend zu entwickeln, und doch nicht bis in den<lb xml:id="p2-l21"/> September hinein lesen muß!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p6">
                <lb xml:id="p2-l22"/>Geturnt haben wir noch nie, hoffen es aber bald zu thun; dagegen haben <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> und<lb xml:id="p2-l23"/> ich bei <placeName key="Donndorf (D)">Donndorf</placeName> zu reiten angefangen, und haben davon
        eben so viel Spaß als Nu
                <lb xml:id="p2-l24"/>tzen. Mit deiner lieben <hi>Vinea</hi>
                <note type="transcript">=ehemaliges kurfürstliches Weingartenschlösschen «Vinea Domini» in
          Bonn?</note> geht es nun stark zu Ende. Schon sind ein Theil der alten<lb xml:id="p2-l25"/> Kastanienbäume, mitten im schönsten Hervortreiben von Blüthen und Blättern,
          barbarisch<lb xml:id="p2-l26"/> umgehauen worden, indem der neue Eigenthümer bauen will. In 10
        Tagen ungefähr<lb xml:id="p2-l27"/> will <persName key="Stamm">Stamm</persName> in sein
        neues Haus ziehen, hinter welchem Gartenanlagen bis an den <placeName key="Rhein">Rhein</placeName> <lb xml:id="p2-l28"/> gehen, aber natürlich noch mit jungen schattenlosen
        Bäumchen. Bis jetzt essen außer uns<lb xml:id="p2-l29"/> 5 Schweizern (<persName key="Kölliker Albert">Kölliker</persName>, <persName key="Tschudi Friedrich">Tschudi</persName>, <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>, <persName key="Escher (vom Glas) Julius Conrad">C. Escher</persName> und ich) und 2 Nassianern nur etwa 2 oder 3 Personen<lb xml:id="p2-l30"/> regelmäßig in der <hi>Vinea</hi>, und
        ich zweifle, daß Stamm gute Geschäfte machen werde, wenn er<lb xml:id="p2-l31"/> sein Vorhaben
        ausführt, im neuen Hause statt 6 Thalern 8 zu fordern; wahrscheinlich wird er einen<lb xml:id="p2-l32"/> Tisch für 6 Thaler neben dem vornehmern beibehalten. Das Kegeln, welches bei
        euch nach Tische<lb xml:id="p2-l33"/>
                <add>üblich</add> war, ist bei uns ebenfalls stehende Sitte geworden, so daß man am Sonntag
        schon eine<lb xml:id="p2-l34"/> Lücke empfindet, wenn man es unterlassen muß. – Abends spazieren
        wir fleißig zwischen<lb xml:id="p2-l35"/> den grünen Wiesen und den schönen Bäumen umher, deren
        Zweige der späte Frühling erst<lb xml:id="p2-l36"/> seit einer Woche mit zartem Grün geschmückt
        hat. <placeName key="Bad Godesberg (Bonn, D)">Godesberg</placeName> und den <placeName key="Kreuzberg (Bonn, D)">Kreuzberg</placeName> haben wir<lb xml:id="p2-l37"/> schon
        wiederholt besucht, den <placeName key="Drachenfels (Siebengebirge)">Drachenfels</placeName> und das <placeName key="Siebengebirge">Siebengebirge</placeName> aber
        noch verschoben, bis der Früh
                <lb xml:id="p2-l38"/>ling etwas allgemeiner zur Herrschaft
        gelangt. Nach <placeName key="Köln (D)">Cöln</placeName> und <placeName key="Düsseldorf (D)">Düsseldorf</placeName> gehen wir vielleicht in <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
        den <date when="1838-05-19">Pfingst</date>tagen, um das <placeName key="Düsseldorf (D)">düsseldorfer</placeName> Musikfest nicht zu versäumen. – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p7">
                <lb xml:id="p3-l2"/>Es fällt mir erst jetzt ein, daß du wohl nicht weißt, wie es uns auf der
        Reise von <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> <lb xml:id="p3-l3"/> ergangen ist; ich zeichne daher kurz den Weg
        an, den wir genommen haben. Von <placeName key="Potsdam (D)">Potsdam</placeName> in <add>1
          Nacht und</add> Einem<lb xml:id="p3-l4"/> Tage nach <placeName key="Braunschweig (D)">Braunschweig</placeName>; in <placeName key="Magdeburg (D)">Magdeburg</placeName> hatten wir
        ½ Stunde für den Dom frei. Der Palast in <placeName key="Braunschweig (D)">Braun
                    <lb xml:id="p3-l5"/>schweig</placeName> ist wirklich königlich, und majestätisch,
        obschon unvollendet. Den <date when="1839-03-26">26. März</date> Nachmittags auf der Eisenbahn<lb xml:id="p3-l6"/> nach <placeName key="Wolfenbüttel (D)">Wolfenbüttel</placeName> in die
        durch <persName key="Lessing Gotthold Ephraim">Lessing</persName> berühmte Bibliothek;
        und wieder zurück. Den <date when="1839-03-27">27.</date> im Postwagen nach<lb xml:id="p3-l7"/>
                <placeName key="Göttingen (D)">Göttingen</placeName>; Ansicht des schneebedeckten <placeName key="Harz">Harzes</placeName>. <date when="1839-03-28">28.</date> Nachmittags nach <placeName key="Kassel (D)">Cassel</placeName>, wo wir den <date when="1839-03-29">29</date>–<date when="1839-03-31">31</date> blieben. Das schönste, was<lb xml:id="p3-l8"/> wir sahen, ist die
        außerordentlich<del>e</del> reiche Gemäldesammlung; und in der Natur die weite Aussicht vom Berg<lb xml:id="p3-l9"/> der <placeName key="Bad Wilhelmshöhe (Kassel, D)">Wilhelmshöhe</placeName>,
        den wir zwei Mal erstiegen, bei klarem Himmel, aber über hart gefrornen Schnee. Außerdem<lb xml:id="p3-l10"/> Antiken-Museum, geistliches Concert <choice><abbr>u. s. f.</abbr><expan>und so fort</expan></choice>
        Den <date when="1839-04-01">1. April</date> mit Miethkutsche nach <placeName key="Marburg (D)">Marburg</placeName>. Den <date when="1839-04-02">2ten</date> und<lb xml:id="p3-l11"/>  <date when="1839-04-03">3ten</date> schneite es unaufhörlich; da wir von der Natur nichts gesehen
        hätten, wählten wir den Umweg über <placeName key="Frankfurt am Main (D)">Frank
                    <lb xml:id="p3-l12"/>furt</placeName> und <placeName key="Mainz (D)">Mainz</placeName>. In <placeName key="Frankfurt am Main (D)">Frankfurt</placeName> blieben wir
        1½ Tage, sahen die Messe, die alten Kirchen, Rathhaus, das na
                <lb xml:id="p3-l13"/>turhistorische Museum mit <persName key="Rüppell Eduard">Rüppell's</persName>
        Sammlungen, das <persName key="Städel Johann Friedrich">städel'sche</persName>
        Kunstmuseum, wo gerade in einer Aus
                <lb xml:id="p3-l14"/>stellung 2 Gemälde von <persName key="Lessing Carl Friedrich">Lessing</persName>
                <note type="transcript">Carl Friedrich
          Lessing, dt. Maler, 1808–1880, Hauptvertreter der Düsseldorfer Historien- und
          Landschaftsmalerei des 19. Jh.</note> zu sehen waren, sein herrliches Ezzelino im
        Gefängniß<note type="transcript">Ezzelino im Kerker, 1838</note> und eine kleine Land
                <lb xml:id="p3-l15"/>schaft nach einem Gewitter, voll Kühnheit und doch Natur. Noch sahen wir <persName key="Dannecker Johann Heinrich von">Dannecker's</persName> Ariadne<!-- An dieser Stelle befindet sich in der Worddatei eine Abbildung, UR--> im <persName key="Bethmann Simon Moritz von">bethmann
                    <lb xml:id="p3-l16"/>schen</persName>
        Garten<note type="transcript">Staatsrat Simon Moritz von Bethmann (1768–1826) erwarb 1806 ein<!--(http://www.frankfurt-nordend.de/Images/1864_plan_bethmannpark.jpg)--> großes
          Grundstück auf dem Gelände der ehemaligen Befestigungsanlagen von Frankfurt und ließ es
          als<!--(http://www.frankfurt-nordend.de/Images/1816_bethmann_gartenhaus.jpg)-->
          Landschaftspark mit einem Teich anlegen. Auf einer leichten Anhöhe erhob sich ein
          zierlicher Bau, in dem er eine Sammlung von Abgüssen antiker Bildwerke aufstellte und sie
          der Öffentlichkeit kostenlos zugänglich machte.</note>, und waren 2 Mal im Theater,
        wo den ersten Abend Norma sehr gut gegeben ward. Den <date when="1839-04-05">5.</date> nach<lb xml:id="p3-l17"/>
                <placeName key="Mainz (D)">Mainz</placeName>, wo wir den Dom, <persName key="Gutenberg Johannes">Guttenbergs</persName> schönes Denkmal und den
        Stephansthurm mit seinem weiten Panorama besuchten.<lb xml:id="p3-l18"/> Den <date when="1839-04-06">6</date>. auf dem Dampfschiffe nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>. Die
        schönen Felsen und Burgen des <placeName key="Rheingau">Rheingaues</placeName> sahen wir
        gleichsam nur<lb xml:id="p3-l19"/> in ihren Umrissen, noch ohne die schönen Farbencontraste,
        welche im Sommer oder Herst der Gegend ihren größten<lb xml:id="p3-l20"/> Reiz geben müssen. Ein
        eiskalter Wind hinderte uns aber doch nicht, bis nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName> auf dem Verdecke zu bleiben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p8">
                <lb xml:id="p3-l21"/>Was unsre politischen Verhältnisse betrifft, so sind wir natürlich sehr
        gespannt auf Alles, was die Zukunft<lb xml:id="p3-l22"/> bringen wird, und namentlich sind alle
        für unsre Hochschule besorgt. Mag auch das Centralcomité<lb xml:id="p3-l23"/> treiben was es
        will, so kann ich nicht einsehen, wie man daraus einen Grund gegen die Hochschule<lb xml:id="p3-l24"/> finden kann. Die Gründe, welche <persName key="Bürgi David">Bürgi</persName> und seine Helfer im letzten großen Rathe vorbrachten, <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> daß<lb xml:id="p3-l25"/> die Hochschule seit der Beseitigung
        von <persName key="Strauss David Friedrich">Strauß</persName> ein sieches Leben führe,
        können in meinen Augen keinem<lb xml:id="p3-l26"/> Menschen als wirkliche Beweggründe dienen,
        sondern nur als Deckmantel für erbitterte Rachsucht. Daß <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> kein<lb xml:id="p3-l27"/> einziges
        Wort gegen die Motion sprach, wenn auch dagegen stimmte, hat mir nicht gefallen; ich muß
        gestehen, daß ich kei
                <lb xml:id="p3-l28"/>ne Gründe seines Stillschweigens finden kann,
        außer solche, die ich nicht billige. Was das Central<hi>comité</hi> jetzt noch<lb xml:id="p3-l29"/> zu
        thun beabsichtigt, weiß ich nicht; ich fürchte, was ich auch im Anfang fürchtete, es werde
        zu weit gehen und mehr<lb xml:id="p3-l30"/> unternehmen, als ohne Störung der Ruhe geschehen
        kann. Das bisherige Resultat, abgesehen von Einzelnheiten,<lb xml:id="p3-l31"/>
                <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> den zusammen geworfnen Artikeln der Petition, gefällt mir
        im Ganzen; namentlich die aufgestellte Com
                <lb xml:id="p3-l32"/>mission für das Kirchen- und
        Schulwesen kann nach meiner Ansicht nichts schaden. Die ganze Haltung der Bewe
                <lb xml:id="p3-l33"/>gungspartei im Großen Rathe der 3 Tage, und ihre Reden scheinen mir durchaus
        würdig; dagegen von den<lb xml:id="p3-l34"/> Gegnern ließen sich offenbar manche durch Zorn und
        Verdruß zu leidenschaftlichen Äußerungen hinreißen. Wie ge
                <lb xml:id="p3-l35"/>sagt, glaube
        ich, die Bewegungspartei habe jetzt nicht mehr Ursache, außerordentliche Mittel zur
        Erreichung ihrer Zwe
                <lb xml:id="p3-l36"/>cke anzuwenden; aber auch wenn sie es thut, so
        glaube ich, man soll sie nur von ungesetzlichen Schritten<lb xml:id="p3-l37"/> abhalten, und,
        wenn man es nöthig glaubt, auf ähnliche Weise entgegen wirken. Aber mit einer Drohung<lb xml:id="p3-l38"/> zu schrecken, deren Erfüllung beide Theile, wenigstens die Leitenden, selbst
        für ein Unglück halten, das<lb xml:id="p3-l39"/> kann ich nie billigen. – Du wendest mir wohl
        ein, daß ich wegen der Entfernung von dem Schauplatze der<lb xml:id="p3-l40"/> Bewegungen kein
        sicheres Urtheil haben könne, und bis auf einen gewissen Grad gebe ich das gern zu.<lb xml:id="p3-l41"/> Aber auf der andern Seite glaube ich wieder einen Vortheil von Bedeutung
        darin zu haben, daß ich nicht durch ein
                <lb xml:id="p3-l42"/>zelne gehässige Fakta, die der
        Nahestehende am besten sieht, und durch die gerechte Entrüstung darüber verleitet<lb xml:id="p3-l43"/> werde, die ganze Richtung einer Partei und ihre Triebfedern im schwärzesten
        Lichte zu sehen. – <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>
                <note type="transcript">(Umschlag)</note> Doch genug
        davon; die Zukunft wird zeigen, welche Besorgnisse gegründet waren. Einstweilen hoffe ich,
        die Hochschule werde,<lb xml:id="p4-l2"/> mag auch ihr jetziges Interim sie schwächen, doch auch
        diesen Sturm siegreich aushalten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p9">
                <lb xml:id="p4-l3"/>Noch wünsche ich, daß deine Gesundheit wieder dauernd hergestellt werde, so
        daß du ohne Gefahr nach Belieben arbeiten<lb xml:id="p4-l4"/> könnest. Eine <placeName key="Schinznach-Bad">Schinznacherkur</placeName> mag sich wohl zu einer in <placeName key="Bad Stachelberg (Braunwald, Glarus Süd)">Stachelberg</placeName>, <placeName key="Seewen (Schwyz)">Seewen</placeName> oder <placeName key="St. Moritz">St.
          Moritz</placeName> verhalten, wie das<lb xml:id="p4-l5"/> Laufen in einer Tretmühle zum Ersteigen
        des <placeName key="Rigi">Rigi</placeName>; aber lieber wollte ich doch ein Paar Wochen
        solche Mixtur ein
                <lb xml:id="p4-l6"/>nehmen, als wieder zu monatlanger Unthätigkeit,
        Nichtlesen, Nichtdenken <choice><abbr>u. s. f.</abbr><expan>und so fort</expan></choice> verurtheilt werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0189_p10">
                <lb xml:id="p4-l7"/>Empfehle mich dem Andenken <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deiner <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice> Eltern</persName>
                </persName>.
        Ich hoffe, sie und <persName key="Stockar-Escher (vom Glas) Clementine">deine
            Frau Schwester</persName> seien gesund, da du wenigstens nichts<lb xml:id="p4-l8"/> vom
        Gegentheile schriebst. Grüße mir auch Herrn <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName>, und von meinen Bekannten außer der <placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> Karavane besonders<lb xml:id="p4-l9"/>
                <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName>, <persName key="Schmid Caspar">Schmid</persName>, <persName key="Fries David">Fries</persName> und
          <persName key="Pfenninger Johann Conrad">Pfenninger</persName>. <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName> soll nächstens Antwort auf seinen dem <persName key="Escher (vom Glas) Julius Conrad">C. Escher</persName> mitgegebnen Brief
        erhalten.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0189_p11">
                    <lb xml:id="p4-l10"/>Nochmals viele herzliche Wünsche für deine Genesung und tausend Grüße von
          deinem J. Escher.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0189_p12">
                    <lb xml:id="p4-l11"/>Auch <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> grüßt dich
            &amp; wünscht dir alles Gute. </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>