<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0227" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Montag, 26. Oktober 1840</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Freundschaften</term><term>Berufsleben</term><term>Feiern und Anlässe</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1840-10-26">26. Oktober 1840</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0226"/><ref type="next" target="B0228"/><ref type="next-in-corresp" target="B0228"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0224"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0227_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1840-10-26">26. <choice><abbr><hi>Oct</hi>.</abbr><expan>October</expan></choice> 1840.</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0227_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0227_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Meinen Brief, den ich wenige Tage nach meiner Ankunft von<lb xml:id="p1-l4"/>
hier aus dir schrieb, wirst du hoffentlich, wenn auch vielleicht erst etwas spät,<lb xml:id="p1-l5"/>
durch <persName key="Aepli Arnold Otto">Aepli</persName> erhalten haben. Der deinige gereichte mir einigermaßen zur Beruhi
                <lb xml:id="p1-l6"/>gung;
 denn so sehr ich auch bedauern mußte dich jetzt nicht bei mir <del>zu</del> sehen zu<lb xml:id="p1-l7"/>
können, so mußte es mir doch immer noch lieber seyn, wenn die Abhaltungsgründe auf<lb xml:id="p1-l8"/>
deiner Seite lagen, als wenn ich dich hätte abweisen müssen. Wäre das in <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapper
                    <lb xml:id="p1-l9"/>schwyl</placeName>
verabredete Zusammentreffen wirklich zu Stande gekommen, so würde es – dessen bin<lb xml:id="p1-l10"/>
ich gewiß – die erfreulichsten Eindrücke in allen drei Theilnehmern zurückgelassen<lb xml:id="p1-l11"/>
haben; wir hätten in unserm damals noch so schönen Thale, von großartigen Ein
                <lb xml:id="p1-l12"/>drücken
 gefesselt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> angeregt, den mir unvergeßlichen Tag von <placeName key="Stäfa">Stäfa</placeName> auf noch wür
                <lb xml:id="p1-l13"/>digere 
Weise fortgesetzt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ihr wäret durch die nähere Bekanntschaft mit meinen heimath
                <lb xml:id="p1-l14"/>lichen 
Umgebungen mir selbst bedeutend näher getreten. Ich brauche dir nicht erst zu sa
                <lb xml:id="p1-l15"/>gen,
 wie gern ich dich vorzüglich in den Kreis meiner Familie eingeführt hätte.<lb xml:id="p1-l16"/>
Unglücklicherweise nun sind wir alle drei an der Ausführung jenes Vorhabens verhin
                <lb xml:id="p1-l17"/>dert 
worden; denn auch <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName> wurde durch Geschäfte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schlechtes Wetter abgehalten,<lb xml:id="p1-l18"/>
mich nach Beendigung meiner Waffenübungen, die bis <date when="1840-10-20">letzten Dienstag</date> fortdauerten,<lb xml:id="p1-l19"/>
noch zu besuchen. Du magst wohl die Nachricht, daß ich Militär geworden, sehr<lb xml:id="p1-l20"/>
spaßhaft gefunden haben; indessen kann ich, wie ich schon in meinem letzten Briefe,<lb xml:id="p1-l21"/>
als ich erst einige Tage gedient hatte, dir schrieb, daß ich mich ziemlich leicht darein <lb xml:id="p1-l22"/>
schicken könne, dich auch jetzt versichern, daß ich, obgleich mit wenig Talenten für<lb xml:id="p1-l23"/>
dies Fach ausgerüstet, doch den Dienst im Ganzen gerne mitgemacht habe. Es<lb xml:id="p1-l24"/>
bewogen mich dazu theils die ernsten Betrachtungen, daß in unserm Vaterlande<lb xml:id="p1-l25"/>
jeder Bürger bis zu einem gewissen Grade Soldat seyn sollte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß ich in unser<lb xml:id="p1-l26"/>
                <placeName key="Glarus">Glarnersches</placeName> Wehrwesen neues erfreuliches Leben durch das neue Militärgesetz <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>
gekommen ist, theils die angenehmen, für meine spätre Wirksamkeit wahrscheinlich wichtigen<lb xml:id="p2-l2"/>
Bekanntschaften, die ich dabei machte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die vielen frohen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fidelen Stunden, die ich dabei zubrachte.<lb xml:id="p2-l3"/>
Das Exerziren bietet bei uns einen der wenigen Anlässe dar, wo die jungen Leute von gleichem<lb xml:id="p2-l4"/>
Alter aus den verschiedenen Theilen des Cantons sich zusammenfinden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich hatte alle Ursache,<lb xml:id="p2-l5"/>
mit meiner nächsten Gesellschaft, den Cadetten (Söhne der reichern Familien, die zu Offizieren gebildet<lb xml:id="p2-l6"/>
werden, natürlich meistens junge Kaufleute), zufrieden zu seyn; es waren meistens artige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> lu
                <lb xml:id="p2-l7"/>stige 
Leute. Zuerst wurden wir ganz allein in die Elemente eingepaukt; nachher wurden sämtliche<lb xml:id="p2-l8"/>
<hi>Cadres</hi> einberufen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von da an hielten wir uns vorzüglich an die Scharfschützen, die wirklich<lb xml:id="p2-l9"/>
bei uns ein nobles <hi>Corps</hi> bilden, in dem die Blüthe unsrer Jugend in jeder Hinsicht enthalten<lb xml:id="p2-l10"/>
ist. Mit diesen immer sehr fröhlichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> witzigen Burschen führten wir ein recht fideles Leben,<lb xml:id="p2-l11"/>
in welchem ich häufig sogar Anklänge aus dem Studentenleben zu vernehmen glaubte. Am<lb xml:id="p2-l12"/>
meisten wurde ich daran erinnert, als wir in Masse auf einem Leiterwagen mit 2 Vorreitern<lb xml:id="p2-l13"/>
        an die <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Molliser</placeName> Kilbi fuhren <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dort in unsres <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki's</persName> Kneipe zuerst gewaltig kneipten,<lb xml:id="p2-l14"/>
dann ein über allen Begriff schlechtes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> darum höchst amusantes Theater ansahen, hierauf<lb xml:id="p2-l15"/>
        einen recht fidelen Ball mitmachten, an welchem die ganze <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Molliser</placeName> Flora von der Prin
                <lb xml:id="p2-l16"/>zessinn 
bis zur Küchenmagd herunter erschienen war, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zuletzt um 1 Uhr Nachts noch<lb xml:id="p2-l17"/>
nach <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> zurückfuhren. Der <placeName key="Erlangen (D)">Erlanger</placeName> <persName key="Zwicky Heinrich Lukas">Zwicki</persName>, der beim Theater <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Balle auch anwesend<lb xml:id="p2-l18"/>
        war, kann dir darüber das Nähere erzählen. An die <placeName key="Netstal (Glarus)">Nettstaller</placeName> Kilbi, welche 8 Tage später<lb xml:id="p2-l19"/>
gefeiert wurde, zog die ganze Mannschaft in bewaffnetem Zuge, wobei es dann natürlich<lb xml:id="p2-l20"/>
recht garnisonsmäßig herging. Abends mußten wir während der 2 letzten Wochen immer<lb xml:id="p2-l21"/>
von 6 bis 10 oder 11 Uhr den Wachtdienst durchmachen, wobei gewöhnlich gezecht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gespielt<lb xml:id="p2-l22"/>
wurde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu mancherlei Witzen reichliche Veranlassung war. Viel weniger gefiel es mir im<lb xml:id="p2-l23"/>
Offiziersvereine, dessen Mitglied ich nun auch geworden bin; hier herrschte schon ein<lb xml:id="p2-l24"/>
recht steifer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> philisteriöser Ton. Es wurde sehr viel gegessen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> getrunken, aber an wahre<lb xml:id="p2-l25"/>
Fidelität war nicht zu denken. Seit meiner Entlassung aus dem Dienste bin ich nun<lb xml:id="p2-l26"/>
auch wieder sehr solide geworden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich habe diese Tage wirklich fast ausschließlich in meinem<lb xml:id="p2-l27"/>
Familienkreise zugebracht, in dem es mir immer so wohl gefällt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in welchem ich wohl<lb xml:id="p2-l28"/>
hier stets die angenehmste Zerstreuung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erheiterung finden werde. Wie sich in Zukunft<lb xml:id="p2-l29"/>
meine geselligen Verhältnisse gestalten werden, weiß ich <add>noch</add> nicht recht. Nur soviel ist mir ganz <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>
sicher, daß ich mit keinem meiner hiesigen Bekannten – ich nehme natürlich <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> aus, der noch abwesend ist<lb xml:id="p3-l2"/>
                <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich später schwerlich in unsrer Residenz niederlassen wird – ein ganz inniges <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vertrautes Freundschaftsver
                <lb xml:id="p3-l3"/>hältniß 
werde eingehen können. Namentlich finde ich mich in <persName key="Streiff Christoph">Streif</persName> etwas enttäuscht, denn so angenehm mir <lb xml:id="p3-l4"/>
auch im Uebrigen sein Umgang ist, so bemerke ich doch bei ihm weniger wissenschaftlichen Sinn, als ich <lb xml:id="p3-l5"/>
früher vorausgesetzt hatte, dagegen beschäftigt er sich schon weit mehr, als mir lieb ist, mit philisteriö
                <lb xml:id="p3-l6"/>sen 
Kleinigkeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Klatschereien. Mit Bezug auf <persName key="Tschudi Christoph">
                    <persName key="Tschudi Johannes">die beiden Tschudi</persName>
                </persName> versteht sich <del>dies eigentlich</del> <add>das Gesagte</add> von selbst; <lb xml:id="p3-l7"/>
Der Dicke ist übrigens noch nicht hier eingetroffen. Es ist möglich, daß wir nach seiner Ankunft eine kleine <lb xml:id="p3-l8"/>
Gesellschaft zusammenbringen, was mir angenehm seyn wird. Daneben werde ich mich wohl auch in die Ca
                <lb xml:id="p3-l9"/>sinogesellschaft
 aufnehmen lassen, nicht um mich dort zu amusiren, sondern nur um ein wenig unter<lb xml:id="p3-l10"/>
die Leute zu kommen, was man doch, um nicht ganz zu versauern, auch nicht entbehren kann. Die Cadetten <lb xml:id="p3-l11"/>
haben auf meinen Antrag monatliche Zusammenkünfte beschlossen; die besten unter ihnen wohnen<lb xml:id="p3-l12"/>
eben nicht hier <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich würde sie daher sonst während des Winters selten oder nie sehen. – Bei der <lb xml:id="p3-l13"/>
eingetretnen höchst unerfreulichen Witterung habe ich natürlich wieder fleißig zu studiren angefangen.<lb xml:id="p3-l14"/>
Ich repetire gegenwärtig die beiden Prozesse nach meine Heften, indem ich mit dem gemeinen Rechte <lb xml:id="p3-l15"/>
immer unsre <placeName key="Glarus">glarnerschen</placeName> Gesetze vergleiche; auf diese Weise erhält das Uebereinstimmende durch seinen histo
                <lb xml:id="p3-l16"/>rischen 
Zusammenhang für mich immer eine höhere Bedeutung, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit Bezug auf das Abweichende bin ich <lb xml:id="p3-l17"/>
in Stand gesetzt zu beurtheilen, ob es blos positiver Natur sey oder wirklich auf partikulären Gewohn
                <lb xml:id="p3-l18"/>heiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bedürfnissen beruhe<del>n</del>. Ich werde nachher auch unser, freilich sehr lückenhaftes, materielles <lb xml:id="p3-l19"/>
Recht in ein System zu bringen versuchen, ferner das Handels- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Wechselrecht für mich durchnehmen <lb xml:id="p3-l20"/>
                <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> endlich habe ich eine vergleichende Lektüre des <placeName key="Sachsen (Königreich)">Sachsen</placeName>- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <placeName key="Schwaben">Schwaben</placeName>spiegels vor, durch welche ich <lb xml:id="p3-l21"/>
über manche Punkte des <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechts, die mir bei meiner bisherigen Beschäftigung mit demselben<lb xml:id="p3-l22"/>
unklar blieben, deutlichern Aufschluß zu finden hoffe. Nebenbei lese ich noch <persName key="Savigny Friedrich Carl von">
                    <hi>Savigny's</hi>
                </persName> System<note type="transcript">System des heutigen römischen Rechts, 8 Bände, 1840-1848</note>, <lb xml:id="p3-l23"/>
in welchem ich einen reichen Schatz köstlicher Gedanken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bemerkungen niedergelegt finde. Du siehst, <lb xml:id="p3-l24"/>
daß es mir nicht an Beschäftigung für diesen Winter fehlt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß ich, wenn ich alle diese unent
                <lb xml:id="p3-l25"/>behrlichen 
Arbeiten vollenden will, alle Ursache habe praktische Geschäfte abzuweisen. Zu die
                <lb xml:id="p3-l26"/>sen 
scheint freilich hier alles anzuregen, da man Jedermann nur nach dem, was er praktisch <lb xml:id="p3-l27"/>
wirkt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> leistet, beurtheilt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jeden, der nicht ein bestimmtes «Geschäft» hat, als Tagdieb anzusehen ge
                <lb xml:id="p3-l28"/>wohnt 
ist; diese Rücksicht war<del>s</del> es denn auch vorzüglich, die mir einen Augenblick Lust machte, mich <lb xml:id="p3-l29"/>
zu der auch sonst unter anziehenden Bedingungen (Besoldung von <choice><abbr>F.</abbr><expan>Franken / Francs / Franchi / Gulden</expan></choice> 800 <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Befreiung vom Militär
                <lb xml:id="p3-l30"/>dienste) 
ausgeschriebnen Verhörrichterstelle zu melden. Indessen fiel es mir nicht sehr schwer dieser Ver
                <lb xml:id="p3-l31"/>suchung 
zu widerstehen, da ich dadurch nicht blos in meinen Studien gehindert worden, sondern auch in <pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/>
eine meiner Neigung nicht entsprechende Laufbahn eingetreten, überdies nach meiner motivirten Ablehnung<lb xml:id="p4-l2"/>
der Criminalrichterstelle die Inkonsequenz handgreiflich gewesen wäre. Was dagegen den «Feuerherr» betrifft,<lb xml:id="p4-l3"/>
von dem du in deinem Briefe sprichst, so ist es leider sehr wahrscheinlich, daß dieser hohe Posten mit näch
                <lb xml:id="p4-l4"/>ster <date when="1840-12-25">Weihnacht</date> mir übertragen werden wird, indem <add type="?">dann</add> die ganze flecken<placeName key="Glarus">glarnersche</placeName> Bürgerschaft in polizei
                <lb xml:id="p4-l5"/>licher 
Hinsicht neu eingetheilt werden soll. – Eine Zusammenkunft während der <date when="1841-01-01">Neujahr</date>sferien wäre mir sehr ange
                <lb xml:id="p4-l6"/>nehm, 
doch verschiebe ich das Bestimmtere darüber auf <add type="?">spätere</add> Briefe. Einen Besuch bei mir während des Winters<lb xml:id="p4-l7"/>
                <note type="transcript">Fortsetzung am rechten Rand von oben nach unten geschrieben</note>
könnte ich dir, so angenehm er <add>mir</add> wäre, im Intresse deiner Unterhaltung kaum empfehlen, wohl aber in den <date when="1841-04-11">Oster</date>ferien. – Schreibe<lb xml:id="p4-l8"/>
mir recht viel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ausführlich von <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName>, wo du dich, wie es scheint, recht wohl befunden hast. Ebenso sehr intressirt<lb xml:id="p4-l9"/>
mich alles von <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, besonders deine Collegien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Privatarbeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der <choice><abbr>Zof.Verein.</abbr><expan>ZofingerVerein</expan></choice> Ich darf wohl hoffen, daß du ein<lb xml:id="p4-l10"/>
fleißiger Correspondent seyn werdest; deine Briefe werden mir die angenehmste Unterhaltung in meiner Abgeschlossenheit seyn.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_0227_p4">
                    <lb xml:id="p4-l11"/>Herzlich grüßt dich dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="left" xml:id="K_0227_p5">
                    <lb xml:id="p4-l12"/> J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>