<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0241" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Freitag, 09. April 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Feiern und Anlässe</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Berufsleben</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1841-04-09">09. April 1841</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0240"/><ref type="next" target="B0242"/><ref type="next-in-corresp" target="B0243"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0240"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0241_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-04-09">9. April
            1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0241_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0241_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Indem ich dir beiliegend dein mir gefälligst geliehenes Wechselrecht von<lb xml:id="p1-l4"/><persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>, nachdem ich den gewünschten Gebrauch davon gemacht habe, zurücksende, eröffne
        ich unsre<lb xml:id="p1-l5"/> Correspondenz wieder mit nochmaligem Bedauern über die geringe
        Gunst, die der Himmel dies<lb xml:id="p1-l6"/> Jahr unsrem sonst so schönen Fahrtsfeste bezeugt
          hat<del>te</del>, dem ich dies Mal wegen Eurer Theilnah<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>me mit um so
        freudigerer Erwartung entgegengesehen hatte. Freilich würde mich auch sonst schon<lb xml:id="p1-l8"/> das Ausbleiben mehrerer ältrer <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName>,
        auf die ich ganz oder theilweise gerechnet hatte, in mei<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>nen Hoffnungen
        einigermaßen gestört haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der etwas matte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nüchterne Ton, der im Gan<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>zen unter der herangezognen
        Schaar herrschte, mußte mir der begeisterten Wärme <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Freude,<lb xml:id="p1-l11"/> wie sie letztes Jahr in <placeName key="Zug (Stadt)">Zug</placeName> sich
        äusserte, gegenüber doch etwas schlecht abstechend vorkommen.<lb xml:id="p1-l12"/> Ich will zwar
        gerne annehmen, daß es in <placeName key="Schänis">Schänis</placeName> bei günstigerer
        Lokalität fideler hergegan<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>gen seyn mag; allein es sollte doch bei
        einer solchen zofingerischen Zusammenkunft nicht aus<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>schließlich auf
        bloße Kneiperei abgesehen seyn. Leid würde es mir thun, wenn die Anwesenheit<lb xml:id="p1-l15"/> von uns 3 <placeName key="Glarus">Glarner</placeName> Philistern störend auf Eure
        Gesellschaft eingewirkt hätte, was ich aber<lb xml:id="p1-l16"/> doch kaum glauben kann. So fand
        ich eigentlich an jenem Tage keinen andern Genuß, als<lb xml:id="p1-l17"/> denjenigen, mich
        deiner Gesellschaft wieder für einige Stunden erfreuen zu können <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
          dich<lb xml:id="p1-l18"/> wieder einmal in unserm Lande zu sehen, wo ich dich nur für längere
        Zeit hätte zurückhal<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>ten mögen. Um so lieber erinnre ich mich dagegen
        der herrlichen Tage, die ich bei dir in<lb xml:id="p1-l20"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zugebracht habe, wo ich für Geist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gemüth wieder so reichliche Nahrung fand.<lb xml:id="p1-l21"/> Unvergeßlich werden
        mir besonders unsre schönen Morgenspaziergänge bleiben, wo wir über<lb xml:id="p1-l22"/> alle
        Gegenstände, die uns besonders wichtig seyn müssen, unsre Gedanken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ansichten<lb xml:id="p1-l23"/> einander frei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> offen
        mittheilen konnten. Ich darf dich jetzt wohl versichern, daß manche<lb xml:id="p1-l24"/>
        Bemerkung, welche du mir dabei über meine Lebenspläne machtest, bei mir tiefre Wur<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>zeln geschlagen hat, als du wohl damals voraussetzen konntest. Zugleich wurde
        mir durch dich<lb xml:id="p1-l26"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> andre wieder die lebendigste
        wissenschaftliche Anregung, deren ich in meinen hiesigen Ver<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>hältnissen so sehr bedürftig bin, meine kurze, doch freudige Theilnahme am Studentenleben
          erfüllte<lb xml:id="p2-l2"/> mich wieder mit frischem jugendlichen Sinne, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das innre Heiligthum deines Familienkreises, das mir dies<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>mal vollständiger als sonst aufgeschlossen wurde, zeigte mir ein liebes, ungemein
        anziehendes Bild, <del>auch</del> <lb xml:id="p2-l4"/> welches ich mi<del>ch</del> <add>r</add>
        oft mit einer dem Heimweh verwandten Regung wieder vor die Seele rufe, indem ich<lb xml:id="p2-l5"/> von tiefer Achtung für den durch hohe Lebensweisheit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erfahrung ausgezeichneten <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Vater</persName>, für die treue,<lb xml:id="p2-l6"/>
        liebevolle, überall zärtlich besorgte <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">Mutter</persName> erfüllt ward. Danke
        doch <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName></persName> in meinem Na<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>men nochmals herzlich für die rührende Freundlichkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ungezwungenheit, mit der sie mich bei sich<lb xml:id="p2-l8"/> aufgenommen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> fast wie einen zweiten Sohn behandelt haben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0241_p4"><lb xml:id="p2-l9"/>Zu meinen gewohnten Umgebungen zurückgekehrt, machte ich mich, durch die<lb xml:id="p2-l10"/> von dir mir mitgetheilten Aufschlüsse über das ältre <placeName key="Römisches Reich">römische</placeName> Beweisverfahren von um so höherm Int<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>resse für den alten <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName>
        Prozeß erfüllt, sogleich hinter die Schrift von <persName key="Rogge Karl August">Rogge</persName>, habe dieselbe durchge<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>lesen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        bin noch mit Ausschreiben ihrer Hauptpunkte beschäftigt. <persName key="Rogge Karl August">Rogge</persName> ist jedenfalls ein genialer Kopf,<lb xml:id="p2-l13"/>
        voll Geist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Scharfsinn, aber seine Behauptungen sind oft sehr
        paradox <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vieles in seinem Systeme<lb xml:id="p2-l14"/> beruht auf
        bloßen Conjekturen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf der mir immer sehr gewagt, wo nicht
        lächerlich vorkommenden<lb xml:id="p2-l15"/> Voraussetzung, die alten <placeName key="Deutschland">Deutschen</placeName> seyen halbe Engel <add>gewesen</add>, Leute ohne Falsch
        noch Hehl, denen es fast<lb xml:id="p2-l16"/> unmöglich war eine Unwahrheit zu sagen oder selbst
        die Wahrheit zu verschweigen. Nimmt man dieses an,<lb xml:id="p2-l17"/> so ist es denn freilich
        sehr begreiflich, daß für solche Wesen höherer Art ganz andre gerichtliche Instituti<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>onen bestanden, als für unser verderbtes Geschlecht, bei dem man eben eine so
        unbedingte Wahrheits<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>liebe nicht mehr voraussetzten darf; alle
        gründlichern Forscher unter den Germanisten (<choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> <persName key="Eichhorn Karl Friedrich">Eichhorn</persName>)<lb xml:id="p2-l20"/> halten sich
        aber von einer solchen <hi>petitio principii</hi> fern. Ich verdanke <persName key="Rogge Karl August">Rogge</persName> manche gute Bemer<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>kungen über
        den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Prozeß <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        im allgemeinen eine mehr tiefe als klare Einsicht in das Wesen<lb xml:id="p2-l22"/> desselben;
        meine Arbeit aber, die ich vorhatte, hat er mir eher erschwert als erleichtert, da ich
          mir<lb xml:id="p2-l23"/> nun ein dem seinigen in manchen Stücken entgegengesetztes System
        aufbauen muß, welches ich erst<lb xml:id="p2-l24"/> noch gegen ihn zu vertheidigen hätte. <persName key="Eichhorn Karl Friedrich">Eichhorn</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Grimm Jakob">Grimm</persName> greifen ihn zwar auch an, doch ohne selbst
          etwas<lb xml:id="p2-l25"/><add type="?">enen</add> so vollständiges <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        durchdachtes zu liefern. Daß sich <persName key="Rogge Karl August">Rogge</persName> in
        seiner Arbeit auf die alten <hi>leges</hi> <lb xml:id="p2-l26"/> beschränkte, verdenke ich ihm
        eben nicht, weil ich dadurch für den <placeName key="Sachsen (Königreich)">Sachsen</placeName>spiegel freie Hand behalte; immer<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>hin aber sehe ich nun
        ein, daß ich mich jedenfalls nicht so ausschließlich, wie ich es wünschte, auf diesen<lb xml:id="p2-l28"/> würde beschränken können, wodurch meine projektirte Arbeit bei meinen
        Verhältnissen höchst schwierig,<lb xml:id="p2-l29"/> wo nicht unmöglich wird. Es kommt noch
        dazu, daß ich gegenwärtig nebenbei mit einer praktischen Arbeit, die <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> sich nicht wohl aufschieben läßt, stark beschäftigt bin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nächste Woche unsre Militärübungen wieder beginnen<lb xml:id="p3-l2"/> werden, so
        daß ich wirklich jetzt nicht voraussehen kann, wie es mir mit jenem Plane gehen wird.
          Indessen<lb xml:id="p3-l3"/> wäre es mir doch immer lieb<del>es</del>, wenn ich jene Schrift
        von <persName key="Albrecht Wilhelm Eduard">Albrecht</persName> (<hi>Doctrinae de
          probationibus secundum <hi rend="underline">jus medio<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>aevi</hi> adumbratio</hi>), welche
        sich grade auf den <placeName key="Sachsen (Königreich)">Sachsen</placeName>spiegel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die andern Rechtsbücher des Mittelalters bezieht,<lb xml:id="p3-l5"/>
        bekommen könnte. Aus der Art, wie <persName key="Homeyer Carl Gustav">Homeier</persName> sie citirt, muß ich doch wohl annehmen, daß es eine – nur etwas<lb xml:id="p3-l6"/> große, weiter ausgearbeitete – Dissertation ist, daher bei <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName> sich vorfinden dürfte; wenn
        dich daher dieselbe für<lb xml:id="p3-l7"/> deine Arbeit auch intressirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> du sie für dich nehmen willst, so möchte ich dich bitten, <hi rend="underline">wenn es
        angeht</hi>, sie mir<lb xml:id="p3-l8"/> für einige Tage heraufzusenden, worauf ich sie so bald
        als möglich zurückschicken würde, oder sonst mir den Hauptin<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>halt
        derselben mitzutheilen. Jedenfalls aber wünschte ich sie dann nicht schon jetzt, sondern
        erst etwa nach 3 Wochen<lb xml:id="p3-l10"/> zu erhalten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0241_p5"><lb xml:id="p3-l11"/>Ueber meine geselligen Verhältnisse weiß ich natürlich diesmal nach so
        kurzer Zeit wenig hinzu<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>zusetzen, erwarte aber in dieser Beziehung um
        so mehr von dir zu vernehmen, der du nach unsrer Trennung auf der<lb xml:id="p3-l13"/><placeName key="Linth">Linth</placeName>brücke noch mehrere flotte Abende <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Nächte zugebracht <add>haben wirst</add>. Auch ich habe mich am Fahrtsabende in
          meiner<lb xml:id="p3-l14"/> Philistergesellschaft beim Bären, zu der wir dann zurückkehrten,
        noch bis 10 Uhr recht wohl amusirt. Es waren<lb xml:id="p3-l15"/> grade die rechten Leute noch
        beisammen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bei unserm Eintritte sprach der Präsident die
          bedeutungsvollen<lb xml:id="p3-l16"/> Worte aus: «jetzt wollen wir's noch <hi rend="underline">schön haben</hi>»,
        welche auch in Erfüllung gingen. Das Exerziren kömmt mir<lb xml:id="p3-l17"/> freilich jetzt mit
        Bezug auf meine Arbeiten sehr ungelegen; daneben aber hoffe ich mich dabei ziemlich fidel<lb xml:id="p3-l18"/> zu machen. Mit <persName key="Heer Joachim">meinem Vetter</persName>,
        der jetzt in den Ferien hier ist, komme ich natürlich viel zusammen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> freue mich<lb xml:id="p3-l19"/> recht an seiner Entwicklung. Ich muß auch an ihm
        wieder die Erfahrung machen, daß man, von Hause entfernt,<lb xml:id="p3-l20"/> nothwendig viel
        schneller heranreift als solche, die länger in der Familie bleiben können; obgleich noch
        nicht 16 Jahre<lb xml:id="p3-l21"/> alt, hat er doch die Knabenschuhe schon ganz ausgezogen
          <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> tritt ganz selbstständig auf, ohne im geringsten<lb xml:id="p3-l22"/> anmaßend zu seyn, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn ich ihn auch nicht für besonders
        fleißig halten kann, so weiß er doch sehr viel,<lb xml:id="p3-l23"/> was auf bedeutende Talente
        schließen läßt. Ich freue mich nun sehr auf das Eintreffen <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki's</persName>, den ich alle<lb xml:id="p3-l24"/> Tage erwarte;
        wahrscheinlich ist er jetzt schon in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>,
        grüße mir ihn dann recht herzlich. – Ebenso bitte<lb xml:id="p3-l25"/> ich dich auch mir die
        Abiturienten <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName>, <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jak. Escher</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Hagenbuch Franz">Hagenbuch</persName> noch herzlich zu grüßen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen <lb xml:id="p3-l26"/>Eltern</persName></persName> bestens
        zu empfehlen. Herzlich grüßt dich</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0241_p6"><lb xml:id="p3-l27"/>dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0241_p7"><lb xml:id="p3-l28"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>