<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0296" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Mittwoch, 06. September 1843</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Berufsleben</term><term>Freundschaften</term><term>Rechtliches</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1843-09-06">06. September 1843</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0295"/><ref type="next" target="B0297"/><ref type="next-in-corresp" target="B0300"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0294"/><ptr type="context" target="0150 0151 0152 0153 0154 0181 0183 0190 0193 0198 0205 0207 0214 0215 0219 0224 0227 0228 0229 0230 0231 0234 0237 0238 0240 0241 0243 0244 0246 0247 0248 0249 0250 0251 0253 0255 0257 0260 0261 0262 0266 0267 0268 0269 0270 0271 0274 0275 0278 0286 0290 0291 0294 0296 0300 0305 0310 0311 0316 0321 0324 0328 0330 0334 0356 0345 0355 0359 0366 0377 0381 0385 0398 0407 0422 0431 0438 0442 0443 0447 0464 0469 0479 0535 0542 0543 0619 0663 0669 0706 0741 0747 0791 0793 0740 0853 0879 0896 0901 0938 1003 1012 1028 1032 1037 1067 1074 1120 1125 1140 1178 1191 1251 1267 1273 1343 1356 1370 1470 1471 1477 1479 1484 1488 1539 1548 1624 1667 1668 1675 1681 1687 1714 1723 1729 1767 1770 1771 1775 1776 1785 1792 1809 1813 1818 1853 1855 1860 1864 1866 1878 1880 1881 1890 1903 1923 1924 1928 1937 1948 1949 1950 1981 1983 1984 1994 2008 2037 2040 2045 2076 2078 2085 2089 2091 2098 2116 2144 2145 2239 2240 2241 2246 2248 2251 2254 2282 2417 2534 2536 2538 2624 2646 2649"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0296_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1843-09-06">6. September 1843</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0296_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher! </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0296_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Dein letzter Brief enthielt so viel Wichtiges <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erfreuliches für mich,<lb xml:id="p1-l4"/>daß ich nicht länger anstehen
				darf, denselben zu beantworten. Es gereicht mir zum<lb xml:id="p1-l5"/>größten
				Vergnügen, mich brieflich mit dir über einen mich so sehr ansprechenden
					Gegen<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>stand unterhalten zu können, wie der Plan ist, den wir
				gegenwärtig im Auge haben, den<lb xml:id="p1-l7"/>wir auszubilden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu verwirklichen suchen. – Du hast dich mit mir für eine
					stoffliche<lb xml:id="p1-l8"/>Theilung der Arbeit als Grundlage des gesammten Werkes
				entschieden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich will daher<lb xml:id="p1-l9"/>über diesen
				Punkt kein weiteres Wort verlieren. Auch über die von mir vorgeschlagnen<lb xml:id="p1-l10"/>Abtheilungen, welche unter die einzelnen Mitarbeiter zu vertheilen
				wären, bist du<lb xml:id="p1-l11"/>mit mir einverstanden, nur daß du glaubst, die
				Zusammenstellung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Beurtheilung der<lb xml:id="p1-l12"/>Rechtsquellen wäre eine zu geringfügige <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wohl auch zu
				wenig erfreuliche Arbeit, um<lb xml:id="p1-l13"/>unter die Haupttheile aufgenommen zu
				werden. Auch ich glaube, es dürfte wohl kein Mitar<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>beiter
				besonders Lust haben, bloß diesen Theil zu übernehmen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
				will daher keineswegs<lb xml:id="p1-l15"/>darauf bestehen, daß derselbe Einem allein
				zugeschieden werde; da indessen dieses<lb xml:id="p1-l16"/>nothwendige, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie ich dich aus meinen Studien versichern kann, sehr intressante
					Capitel,<lb xml:id="p1-l17"/>welches jedenfalls in der Rechtsgeschichte nicht fehlen
				darf, unter keinen andern der<lb xml:id="p1-l18"/>aufgestellten Hauptpunkte paßt, so
				wird wohl einer der Mitarbeiter es noch außer<lb xml:id="p1-l19"/>seinem größern
				Arbeitstheile auf sich nehmen müssen. Von dem Lehenrechte muß in<lb xml:id="p1-l20"/>der
				äußern Rechtsgeschichte häufig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in verschiednen
				Beziehungen Gebrauch gemacht werden; <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>eine zusammenziehende <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gründliche
				Darstellung desselben aber würde am besten in's Sachenrecht<lb xml:id="p2-l2"/>passen.
				Indessen scheint es mir, <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> habe mit richtigem Takte eine solche Ausführung aus seinem<lb xml:id="p2-l3"/>Werke weggelassen, theils weil das Lehnrecht für die ganze Schweiz
				reine Antiquität ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daher durchaus<lb xml:id="p2-l4"/>nicht
				dazu beitragen kann, den jetzigen Rechtszustand zu erklären, theils weil es schon
				sehr frühe (im 14ten<lb xml:id="p2-l5"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> namentlich im 15ten <choice><abbr>Jhundert</abbr><expan>Jahrhundert</expan></choice>) in seiner weiteren Entwicklung gehemmt wurde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nie zu einer so<lb xml:id="p2-l6"/>festen Ausbildung wie in <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> gelangen konnte. Auch dürfte,
				was sich für die ältere Zeit darüber<lb xml:id="p2-l7"/>sagen ließe, wohl nicht viel
				Eigenthümliches darbieten, sondern man würde wohl nur diejenigen<lb xml:id="p2-l8"/>Rechtsgrundsätze <hi>in praxi</hi> wiederfinden, welche in den <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Lehnrechtsbüchern theoretisch
					niederge<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>legt sind. Ich würde es dem Bearbeiter des
				Vermögensrechts überlassen, je nach Gutfinden diesen<lb xml:id="p2-l10"/>Rechtstheil
				entweder systematisch darzustellen oder zu übergehen. Es ließe sich auch fragen, ob
					nicht<lb xml:id="p2-l11"/>aus der Geschichte des Kirchenrechtes ein besonderer
				Abschnitt unsers projektirten Werkes zu machen<lb xml:id="p2-l12"/>wäre, da es mit der
				äußern Rechtsgeschichte sich nicht wohl vereinigen ließe; allein ich würde auch<lb xml:id="p2-l13"/>hier für die Weglassung dieses Stoffes, als selbstständigen
				Rechtstheiles, stimmen, eben weil hiefür,<lb xml:id="p2-l14"/>wie ich bestimmt annehmen
				zu dürfen glaube, die Schweiz wieder wenig Eigenthümliches darbieten<lb xml:id="p2-l15"/>würde. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0296_p4"><lb xml:id="p2-l16"/>Hinsichtlich der Beibringung des Quellenapparates theile ich deine
				Ansicht, daß<lb xml:id="p2-l17"/> jeder Mitarbeiter auch für diese mit Hinsicht auf
				mehrere Cantonen zu sorgen hätte, damit jeder<lb xml:id="p2-l18"/> wisse, an welchen
				Gesellschafter er sich für jeden einzelnen Fall um Auskunft zu wenden habe.<lb xml:id="p2-l19"/> Auch bin ich mit dir überzeugt, daß es bei weitem am besten seyn
				wird, wenn jeder Gesellschafter für<lb xml:id="p2-l20"/> sich unter seinen Freunden
					<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Bekannten in den verschiednen Cantone seine Gehülfen
					sucht;<lb xml:id="p2-l21"/> denn dadurch wird nicht nur das heikle Verhältniß eines
				engern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weitern Kreises von Mitarbei<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>tern vermieden, sondern ich glaube auch, daß wir auf diese Weise am
				zuverlässigsten zu einem<lb xml:id="p2-l23"/> möglichst umfassenden Apparate gelangen
				werden, indem wohl Jedermann weit eher einem Bekann<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>ten, der
				ihn darum angeht, mit Eifer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sorgfalt einen
				wissenschaftlichen Dienst erweist, als einer <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> ganzen Gesellschaft, deren Mitglieder ihm vielleicht ganz oder
				größtentheils unbekannt sind. – Am meisten<lb xml:id="p3-l2"/> freuten mich deine
				Mittheilungen über diejenigen unsrer Freunde, welche du bereits zu Mitarbeitern<lb xml:id="p3-l3"/> für unser planirtes Werk gewonnen hast. Daß <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jak. Escher</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Hammer Bernhard">Hammer</persName> so bereitwillig zugesagt
				haben, hat mich<lb xml:id="p3-l4"/> unendlich ermuthigt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir
				neue Lust zur Ausführung unsers Vorhabens eingeflößt. Daß wir auf <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName> <lb xml:id="p3-l5"/> nicht mit Bestimmtheit zählen dürfen, hatte auch ich selbst schon
				bei mir überlegt; denn nur zu gewiß ist es,<lb xml:id="p3-l6"/> daß für ein solches
				Unternehmen die äußern Verhältnisse, in denen Einer steht, von sehr wesentlichem<lb xml:id="p3-l7"/> Belange sind. Du wirst ihm indessen ohne Zweifel, sobald er nach
					<placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zurückkehren wird, unsern
					Wunsch,<lb xml:id="p3-l8"/> daß auch er an der Ausarbeitung des Werkes Theil nehmen
				möchte, mittheilen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es wird sich dann zeigen, wie<lb xml:id="p3-l9"/> er sich darüber erklären wird. Hinsichtlich <persName key="Gonzenbach Wilhelm Eugen von">Gonzenbachs</persName> hast du dir
				die verschiednen Gründe, welche für <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gegen<lb xml:id="p3-l10"/> seine Aufnahme sprechen, erschöpfend angeführt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch
				ich finde, wie die andern Mitarbeiter, daß<lb xml:id="p3-l11"/> wir ihn für unser
				Vorhaben nicht wohl entbehren können, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> hoffe, daß er sich
				wenigstens seiner Aufgabe<lb xml:id="p3-l12"/> zur Zufriedenheit entledigen werde. Ich
				werde dich daher, besonders da er selbst noch deinen, ihm mitge<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>theilten Gedanken weiter zu verfolgen wünschte, ersuchen, ihn offen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> redlich zur Theilnahme an<lb xml:id="p3-l14"/> unsrer
				Gesellschaft einzuladen. Auf <persName key="Vuy Jules"><hi>Vuy</hi>'s</persName> Person lege ich gerade keinen besondern Werth; wohl aber
					finde<lb xml:id="p3-l15"/> ich es, wenn das Werk sich wirklich auf die ganze Schweiz
				beziehen soll, für durchaus nothwendig, daß wir<lb xml:id="p3-l16"/> noch <del>in den</del> <add>einen</add>
				Mitarbeiter in den <placeName key="Westschweiz">französischen Cantonen</placeName>
				oder, wenn dieses nicht möglich wäre, wenigstens in<lb xml:id="p3-l17"/><placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu erhalten suchen, besonders weil
				die Mitarbeiter zugleich auch für Herbeischaffung des Stoffes<lb xml:id="p3-l18"/>
				besorgt seyn sollen. Hätten wir außer <persName key="Hammer Bernhard">Hammer</persName> keinen Gesellschafter in den <placeName key="Westschweiz">westlichen Kantonen</placeName>, so würden<lb xml:id="p3-l19"/> diese, die sich doch
				durch Stammes- <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sprachverschiedenheit von den unsrigen so
				sehr unterscheiden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p3-l20"/> ohne Zweifel für den Rechtshistoriker sehr reichliche Ausbeute
				liefern, in dem Werke gewiß nicht die gehörige<lb xml:id="p3-l21"/> Berücksichtigung
				finden. Gegen die <placeName key="Westschweiz">französ. Schweizer</placeName> habe
				ich hinsichtlich ihrer Vertrautheit mit dem <placeName key="Deutschland">deut<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>schen</placeName> Rechte allerdings auch einiges
				Mißtrauen; doch giebt es auch Ausnahmen, wie <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice>
				der Rechtshistori<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>ker<hi><persName key="Matile Georges-Auguste">Matile</persName> </hi> in <hi><placeName key="Neuenburg">Neuchâtel</placeName></hi>. Auch könnte schon die Sprache Schwierigkeiten machen, indem es sich wohl
					nicht<lb xml:id="p3-l24"/> am besten ausnähme, wenn mitten in dem deutschen Werke
				ein einzelner Abschnitt französisch erscheinen<lb xml:id="p3-l25"/> würde, der Verfasser
				aber seine Arbeit wohl auch nicht gerne bloß in einer Uebersetzung publiziren <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> lassen möchte. Es wäre daher vielleicht am gerathensten, einen 6ten
				Mitarbeiter noch in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu<lb xml:id="p4-l2"/> suchen, wobei uns <del><add type="?">...</add></del> etwa <persName key="Hammer Bernhard">Hammer</persName> oder <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName>
				durch ihre Bekanntschaft behülflich seyn könnten. <persName key="Erlach Franz Ludwig von">Erlach</persName> <lb xml:id="p4-l3"/> wäre wohl zu wenig Jurist für eine solche Arbeit. Auf bestehende
				persönliche Freundschaft oder Verbindung<lb xml:id="p4-l4"/> würde ich dabei nicht zu
				viel Werth legen, indem diese, wenn nur die wißenschaftliche Tüchtigkeit erwiesen<lb xml:id="p4-l5"/> vorliegt, sich in den meisten Fällen von selbst geben würde,
				übrigens auch jetzt schon die Gesellschaft so <lb xml:id="p4-l6"/>componirt ist, daß <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> meine Bekanntschaft mit <persName key="Hammer Bernhard">Hammer</persName> nur sehr
				oberflächlich ist, <persName key="Gonzenbach Wilhelm Eugen von">Gonzenbach</persName> aber wohl<lb xml:id="p4-l7"/> von uns beiden nicht gerade zu
				unsern intimen Freunden gezählt wird. Der Canton <placeName key="Bern">Bern</placeName> wäre<lb xml:id="p4-l8"/> auch schon an <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für
				sich die Rechtsgeschichte einer der merkwürdigsten; man denke nur an die<lb xml:id="p4-l9"/> vielen noch unbenutzten Statuten des Oberlandes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der übrigen Landschaft, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an die
					intressante<lb xml:id="p4-l10"/> Heerfeste der Stadt vom Jahr 1218! </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0296_p5"><lb xml:id="p4-l11"/>So wäre denn nicht nur die Frage über die Eintheilungsweise des
				Werkes bereits beant<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>wortet, sondern es wären auch die nöthigen
				Mitarbeiter bis auf einen gewonnen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu hoffen, daß<lb xml:id="p4-l13"/> dieser letzte sich auch noch finden würde. Immerhin aber
				verursacht dabei Vertheilung der Arbeit<lb xml:id="p4-l14"/> unter die Arbeiter einige
				Schwierigkeit, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es dürfte namentlich, wie ich schon in
				meinem letzten Briefe<lb xml:id="p4-l15"/> bemerkte, die ganze äußere Rechtsgeschichte,
				die sich doch nicht wohl theilen läßt, nicht so leicht einen<lb xml:id="p4-l16"/>
				Bearbeiter finden. Ich wenigstens könnte mich nicht dazu verstehen, dieselbe zu
				übernehmen. Ich kann<lb xml:id="p4-l17"/> zwar nicht läugnen, daß ich für dieses Fach
				Neigung habe, vielleicht mehr als andre Mitarbeiter;<lb xml:id="p4-l18"/> allein wollte
				ich diese enorme Aufgabe auf mich laden, so würde ich eine Verpflichtung
					eingehen,<lb xml:id="p4-l19"/> deren Erfüllung gar zu leicht meine Kräfte
				übersteigen könnte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> damit wäre doch gewiß der
					Gesell<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>schaft nicht gedient. Ich beschäftige mich in diesem
				Augenblicke mit Vorarbeiten zur äußern Rechtsgeschich<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>te der
				Urkantone <choice><abbr>u. s. w.</abbr><expan>und so weiter</expan></choice>, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sehe
				daraus am besten, welch' ein Unternehmen es wäre, eine solche<lb xml:id="p4-l22"/>
				Arbeit auf die ganze Schweiz auszudehnen. Die Bearbeiter der innern Rechtstheile
				können sich größten<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>theils auf die eigentlichen Rechtsquellen
				beschränken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aus diesen ihren Stoff schöpfen; für die
					äußere<lb xml:id="p4-l24"/> Rechtsgeschichte hingegen müssen alle Quellen der
				allgemeinen (politischen) Geschichte, namentlich alle <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/> Urkunden, von denen noch so viele ungedruckt sind, auf's
				sorgfältigste gesammelt, verglichen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> benutzt werden.<lb xml:id="p5-l2"/> In der innern Rechtsgeschichte wird sich in den verschiednen
				Cantonen, namentlich den stammverwandten,<lb xml:id="p5-l3"/> durchgängig sehr viel
				Gleichartiges finden; dagegen in den Verfassungen welche Verschiedenheit, nicht blos
					von<lb xml:id="p5-l4"/> Canton zu Canton, sondern selbst unter den einzelnen Theilen
				eines Cantons! <del><add type="?">...</add></del> <add>Für</add> die innere Rechtsgeschich<lb xml:id="p5-l5" break="no"/>te werden sehr
				wenige Vorarbeiten vorliegen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> man wird also hier
				<add>größtentheils</add> das Vergnügen haben, frei <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> un<lb xml:id="p5-l6" break="no"/>gehindert von sich aus etwas Neues zu schaffen; in der äußern
				dagegen wird man Schritt für Schritt die all<lb xml:id="p5-l7" break="no"/>gemeinen
				Geschichtswerke berücksichtigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da sie (namentlich <persName key="Müller Johannes von">Joh. Müller</persName>) die Verfassungen
					gewöhnlich<lb xml:id="p5-l8"/> sehr oberflächlich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum
				Theil einseitig behandelten, meistens widerlegen müssen. Und doch sollte –<lb xml:id="p5-l9"/> so will es der Plan des Werkes – aus dieser «<hi>radis et indigesta
					moles</hi>» ein schönes, harmonisches Ganzes<lb xml:id="p5-l10"/> entstehen! Gewiß,
				dazu reichen meine Kräfte nicht aus. Auch schon meine äußern Verhältnisse
					scheinen<lb xml:id="p5-l11"/> sich zur Uebernahme einer solchen Arbeit nicht zu
				eignen, da ich einerseits nicht, wie es dazu erforderlich<lb xml:id="p5-l12"/> wäre,
				meine ganze Zeit derselben wiedmen könnte, anderseits <del>ich</del> dabei den Mangel öffentlicher
					Samm<lb xml:id="p5-l13" break="no"/>lungen an meinem Wohnorte besonders lebhaft verspüren
				würde, indem ich so manche nothwendige<lb xml:id="p5-l14"/> Quellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Hülfsmittel, die ein Andrer schon bei Hause hätte, nur auf Reisen
				benutzen könnte.<lb xml:id="p5-l15"/> Alle diese Schwierigkeiten treten in erhöhtem Maße
				hervor, wenn ich bedenke, daß die äußere Rechts<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>geschichte den
				Anfang des Gesammtwerkes bilden würde, daher zuerst vollendet seyn müßte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jeden<lb xml:id="p5-l17" break="no"/>falls, um dem Werke von
				vornherein Credit zu verschaffen, etwas ganz ausgezeichnetes seyn sollte.<lb xml:id="p5-l18"/> Wenn du alles dieses mit mir erwägst, so wirst du es begreiflich
				finden, daß ich vorläufig wenigstens,<lb xml:id="p5-l19"/> bis etwa aus weitern
				Besprechungen andre Aussichten sich mir eröffnen, bei der Vertheilung unsrer<lb xml:id="p5-l20"/> Arbeiten die äußere Rechtsgeschichte von mir abweise, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> es vorziehen würde, einen Theil des Privat<lb xml:id="p5-l21" break="no"/>rechts (gleichviel welchen von beiden) zu übernehmen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0296_p6"><lb xml:id="p5-l22"/>Sehr intressirt hat mich die Mittheilung deiner Absicht, in eine
				praktische Stelle ein<lb xml:id="p5-l23" break="no"/>zutreten, in der Meinung, daß die
				Anschauung der <del><add type="?">...</add></del>gerichtlichen Praxis dich in deinen Studien wesent<pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>lich fördern müßte. Da ich aus meiner Erfahrung, so weit sie für
				dich maßgebend seyn kann, diese Ansicht<lb xml:id="p6-l2"/> bestätigen muß, so könnte
				ich dich in jenem Gedanken nur unterstützen, soferne nämlich es eine<lb xml:id="p6-l3"/>
				Stelle wäre, die dich nicht zu sehr beschäftigen würde, sondern dir für deine
				wissenschaftlichen Arbeiten<lb xml:id="p6-l4"/> immer noch hinlängliche Zeit übrig
				ließe. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0296_p7"><lb xml:id="p6-l5"/>Du wünschest ferner zu erfahren, was <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> in seine Briefen an mich wider dich geschrieben<lb xml:id="p6-l6"/>habe. In <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperschwyl</placeName> sagte ich dir, daß er dich darin nicht nenne; dies war ein
				Irrthum, leicht erklär<lb xml:id="p6-l7" break="no"/>lich daraus, daß es damals schon ziemlich
				lange her war, daß ich den Brief erhalten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gelesen
					hatte.<lb xml:id="p6-l8"/>Er spricht zwar zuerst im Allgemeinen von seinen Freunden,
				die ihn von seiner neuen, praktischern<lb xml:id="p6-l9"/>Richtung, in der er sich viel
				glücklicher fühle, als bei seinem frühern abstrakten Wesen, abzubringen<lb xml:id="p6-l10"/>suchen, dann aber auch speziell von dir. Mit Bedauern erzählt er,
				du habest ihm im letzten Winter<lb xml:id="p6-l11"/>einmal gesagt, «du befindest dich
				zwar noch wohl in seiner Gegenwart, doch könne er dir keine Anre<lb xml:id="p6-l12" break="no"/>gung mehr wie früher gewähren», – was ihn in <del>s</del>eine <add>sehr</add> trübe Stimmung versetzt
				habe. Er fügt diesem bei,<lb xml:id="p6-l13"/>daß er überhaupt mehr Schonung im Tone des
				Widerspruchs erwartet hätte, welcher oft in wahre<lb xml:id="p6-l14"/>Stichelei, eine
				beleidigende <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu ernster Gegenwehr auffordernde Form,
				ausgeartet sey, – daß er<lb xml:id="p6-l15"/>nun entschlossen sey, seinen eignen Weg zu
				gehen, ohne sich zu sehr um das Urtheil Andrer zu beküm<lb xml:id="p6-l16" break="no"/>mern, –
					<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daß er nun in <hi><placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchâtel</placeName> </hi> in seiner Praxis grossen Erfolg habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch mehr als
					seine<lb xml:id="p6-l17"/>Vorgänger in Gesellschaften eingeladen werde. Ich
				antwortete ihm darauf im Allgemeinen ganz<lb xml:id="p6-l18"/>kurz, ich bedaure sehr das
				Mißverhältniß, welches zwischen dir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihm eingetreten sey,
					glaube<lb xml:id="p6-l19"/>aber, daß dasselbe theilweise auf bloßem
					Mißver<hi rend="underline">ständ</hi>nisse beruhe, indem du wohl keineswegs<lb xml:id="p6-l20"/>seine
				Fähigkeiten für's praktische Leben bestreiten, sondern ihn nur aufmuntern wolltest,
					das<lb xml:id="p6-l21"/><choice><abbr>wissenschaftl.</abbr><expan>wissenschaftlich</expan></choice> Ziel, welches er sich einmal
				gesetzt habe, unverrückt im Auge zu behalten. –<lb xml:id="p6-l22"/>Ich bitte dich nun
				sehr, von dieser Mittheilung<del>en</del>, zu der ich mich nach der Lage der Sache berech<lb xml:id="p6-l23" break="no"/>tigt glaubte, keinen weitern Gebrauch in deinem Briefe an <persName key="Sinz Carl Rudolf">Sinz</persName> zu machen, da dieses die <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/>Kluft zwischen ihm <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> uns nur vergrößern
				würde. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0296_p8"><lb xml:id="p7-l2"/>Nun habe ich noch den angenehmsten Punkt, welchen dein letzter Brief
				bespricht, zu<lb xml:id="p7-l3"/> beantworten – ich meine deinen mir zugesagten Besuch
				in <placeName key="Glarus">unserm Thale</placeName>. Glücklicherweise werden<lb xml:id="p7-l4"/> die Vorbereitungsarbeiten, die mir noch für die gemeinnützige
				Gesellschaft obliegen, sehr unbedeutend<lb xml:id="p7-l5"/> seyn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich namentlich in der letzten Woche vor der Versammlung wenig mehr
				in Anspruch nehmen.<lb xml:id="p7-l6"/> Wenn dir also diese Zeit die gelegenste ist, so
				kannst du, ohne mich irgendwie zu stören, füglich bis<lb xml:id="p7-l7"/> etwa zum <date when="1843-09-23">23. <choice><abbr>d. M.</abbr><expan>dieses Monats</expan></choice> </date> bei mir bleiben; hoffentlich wirst du dann etwa 8 Tage vorher kommen. Wir<lb xml:id="p7-l8"/> werden Manches miteinander zu besprechen haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>, soferne das Wetter gut ist, wohl auch noch<lb xml:id="p7-l9"/> recht
				schöne Ausflüge machen können. Schlimmer wäre es freilich, wenn du für deine
				Erholung nur auf<lb xml:id="p7-l10"/> die hiesige Gesellschaft angewiesen wärest. Mit
				meiner neuen, sehr einfachen Wohnung wirst<lb xml:id="p7-l11"/> du dich so gut als
				möglich befreunden müssen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0296_p9"><lb xml:id="p7-l12"/>Erfreue mich recht bald durch die Nachricht von deiner nahen
				Ankunft, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schreibe<lb xml:id="p7-l13"/> mir zugleich, auf
				welche Art du hierher reisen wirst, damit ich dir allenfalls ein Stück weit
					entgegen<lb xml:id="p7-l14" break="no"/>kommen könnte. Empfehle mich bestens <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey herzlichst gegrüßt</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0296_p10"><lb xml:id="p7-l15"/>von</p>
      	<p rend="right" xml:id="K_0296_p11"><lb xml:id="p7-l16"/>deinem treuen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0296_p12"><lb xml:id="p7-l17"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>