<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0209" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Moritz August von Bethmann-Hollweg an Alfred Escher, Rheineck, Freitag, 25. Oktober 1839</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 167 (auszugsweise)</bibl><bibl>Gagliardi, Juristenbriefe, S. 271–273</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#271*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2, Nr. 40</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Krankheiten</term><term>Kuraufenthalte</term><term>Universitäre Studien</term><term>Zürichputsch (1839)</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Bethmann-Hollweg Moritz August von" type="addressee">Moritz August von Bethmann-Hollweg</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Rheineck</placeName><date when="1839-10-25">25. Oktober 1839</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0208"/><ref type="next" target="B4633"/><ptr type="context" target="0209"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0209_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Rheineck (Bad Breisig, D)">Rheineck</placeName> den <date when="1839-10-25">25 Oktober 1839</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0209_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0209_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Längst hätte ich, mir selbst zur Freude, Ihren lieben Brief<note xml:id="K_0209_c1">Brief nicht ermittelt.</note> vom <date when="1839-03-23">23 März</date>, den Ihre Freunde<lb xml:id="p1-l4"/> <rs><persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Escher</persName></rs> und <rs><persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName></rs> nach meiner Rückkehr aus <placeName key="England">England</placeName> Ende Mai mir übergaben, beantwortet<lb xml:id="p1-l5"/>
wenn nicht die durch längere Abwesenheit gehäuften Berufsgeschäfte es mir unmöglich ge<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>macht
 hätten. Daher will ich die schöne Zeit der Muße nicht hingehen lassen, ohne meine<lb xml:id="p1-l7"/>
        Schuld abzutragen. <del>Längst</del> <add>Schon früher</add><note xml:id="K_0209_c2">Nachträgliche Korrektur, ursprünglich: <orig>Längst</orig>.</note> hatte ich durch unsern <rs><persName key="Poelchau Hermann">Pölchau</persName></rs> von <rs>Ihrer Augenkrankheit<ref type="letter" target="K_0181"><!--Nr. 31--></ref></rs> gehört<lb xml:id="p1-l8"/>
und den Verlust des Winters in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> für Sie beklagt. Von Ihrem spätern Befinden gaben<lb xml:id="p1-l9"/>
        mir Ihre Landsleute doch bessere Kunde, und hoffentlich hat der Gebrauch der <rs>(Molken<add>Bade?)</add>kur<ref type="letter" target="K_0186"><!--Nr. 32--></ref><ref type="letter" target="K_0205_c2"><!--39 (Kommentar)--></ref></rs> <lb xml:id="p1-l10"/>
den letzten Rest des Übels weggeschafft. Solche Begebnisse erscheinen oft recht nutzlos, als<lb xml:id="p1-l11"/>
reiner Verlust, und doch mag ein Gewinn damit verknüpft sein, dessen wir uns nur nicht<lb xml:id="p1-l12"/>
sofort bewußt werden. Jeden Falls haben Sie ja noch schöne Jahre vor sich, in denen Sie<lb xml:id="p1-l13"/>
mit frischer Kraft dem erwählten Ziel nachjagen können, und daß Sie es ernstlich vor<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>haben, 
davon gibt der gründlich angelegte Plan erfreuliche Kunde. Auch sind Sie glück<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>lich 
genug, Leitung und Hülfe durch ausgezeichnete Lehrer in <placeName key="Zürich (Stadt)">Ihrer Vaterstadt</placeName> zu finden,<lb xml:id="p1-l16"/>
und was sie nicht bietet, überhaupt sonst kein Land, ein großartiges öffentliches Leben,<lb xml:id="p1-l17"/>
das gehen Sie dann in <placeName key="England">England</placeName> zu schauen. Wie ich Ihnen diese Freude, die Förderung<lb xml:id="p1-l18"/>
gönne, nachdem ich sie selbst genossen, wenn auch nur in beschränkterm Maaße, als<lb xml:id="p1-l19"/>
es Ihnen bei größrer Muße zu Theil werden wird! Zwar sehen wir nach dem<lb xml:id="p1-l20"/>
Zeugniß aller Kundigen nur die <hi>rudera</hi><note xml:id="K_0209_c3">Rudera (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): Reste.</note> von Alt-<placeName key="England">England</placeName> – schon <persName key="Niebuhr Barthold Georg">Niebuhr</persName><note xml:id="K_0209_c4"><persName key="Niebuhr Barthold Georg">Barthold Georg Niebuhr</persName> (1776–1831), aus <placeName key="Dänemark">Dänemark</placeName> stammender <placeName key="Deutschland">deutscher</placeName> Historiker und Staatsmann; wegweisend für die Entstehung der kritischen Methode in der Geschichtsforschung und der neueren klassischen Altertumswissenschaft.</note> be<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>weinte
 dessen Untergang – Aber welch unerschöpflichen Schatz hat es seinen späten En<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>keln 
hinterlassen, wie groß und mächtig, wie reich an politischer Weisheit sind diese<lb xml:id="p1-l23"/>
doch noch im Vergleich mit allen andern Völkern! Aber diese politische Größe (im<lb xml:id="p1-l24"/>
weitesten Sinn) hängt auch aufs genauste mit dem Kirchlichen zusammen, das eben so <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
treu bewahrt, so sich in der Nation gewurzelt, der eigentliche Lebenskeim, die Lebens<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>wärme 
für jenes zu sein scheint. Doch ich schweige besser; eben diese allgemein<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p2-l3"/>
Dinge hat man hundert mal gehört, für das Einzelne ist kein Raum, und man muß es<lb xml:id="p2-l4"/>
sehen und erleben. <rs>Ihre Bauern haben also ganz Recht, wer ihnen den alten<lb xml:id="p2-l5"/>
Glauben antastet, der verletzt die Grundlage allen Rechts, und sie haben dß nur<lb xml:id="p2-l6"/>
etwas tumultuarisch und bäurisch durchgeführt.<ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1.2"><!--S. 40–42--></ref></rs> In der That, (ohne urtheilen zu wollen<lb xml:id="p2-l7"/>
über Ereignisse die in der Nähe betrachtet manche neue Seite zeigen), wie ich längst durch<lb xml:id="p2-l8"/>
manche Anzeichen wieder Glauben gewann zu Ihrem Volk, daß noch ein gesunder Kern<lb xml:id="p2-l9"/>
drin sei, der durch das Revolutions Fieber sich hindurcharbeiten werde, Anzeichen, zu<lb xml:id="p2-l10"/>
deren nicht geringsten ich so manchen wackern <del>Jüngling</del> für die Wissenschaft begeis<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>terten 
Jüngling rechnete, so hat diese neuste Wendung der Dinge bei Ihnen mich<lb xml:id="p2-l12"/>
in dem Glauben bestärkt. Die Revolution hat eine wahre Demokratie geschaffen.<lb xml:id="p2-l13"/>
Daß eine Demokratie aber keine Auflösung aller Dinge, also nach der andern Seite<lb xml:id="p2-l14"/>
wieder aristokratisch, conservativ ist, wollten Ihre liberalen Führer nicht begrei<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>fen
 und müssen sie nun vom gesunden Sinne des Volkes lernen, wenn sie über<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>haupt
 lernen könnten. Gott gebe, daß das Volk in die Hände weiser, besonne<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>ner 
Führer komme, wie denn ja <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Blunschli</persName><note xml:id="K_0209_c5"><persName key="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar Bluntschli</persName> (1808–1881), Grossrat und Regierungsrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName>, <placeName key="Deutschland">deutsches</placeName> und schweizerisches Recht an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note> <note type="transcript">sic!</note> (die Andern kenne ich nicht) deren Einer<lb xml:id="p2-l18"/>
ist. Die Aussicht, daß <rs>Ihr <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Vetter Keller</persName></rs> recht viele Muße zu exegetischen<note xml:id="K_0209_c6">Exegetik (<choice><abbr>gr.</abbr><expan>griechisch</expan></choice>): Interpretation; Lehre von der Auslegung eines Rechtstextes.</note> Stu<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>dien 
        und Vorlesungen haben <del><add type="?">...</add></del> wird, ist dabei auch höchst erfreulich, und<lb xml:id="p2-l20"/>
kommt gewiß nicht Ihnen allein zu gute. Wenn nur die Bauern mit dem <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <lb xml:id="p2-l21"/><persName key="Strauss David Friedrich">Strauß</persName><note xml:id="K_0209_c7"><persName key="Strauss David Friedrich">David Friedrich Strauss</persName> (1808–1874), von der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> vor Stellenantritt verabschiedeter Professor für Dogmatik.</note> nicht alle Theologie, und mit –<note xml:id="K_0209_c8">Der Strich steht wohl stellvertretend für <persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName>.</note> alle Jurisprudenz aus dem Lande<lb xml:id="p2-l22"/>
jagen! Denn das wäre wohl so in ihrem Sinne, doch dafür wird wohl gesorgt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0209_p4"><lb xml:id="p2-l23"/>Sie im nächsten Jahr am Gestade des <placeName key="Zürichsee">Zürcher Sees</placeName>, vielleicht gar in <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)"><hi>Belvoir</hi></placeName> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
zu sehen ist mir eine gar liebliche Hoffnung. Nur wird es schwerlich schon im<lb xml:id="p3-l2"/>
Frühjahr sein, da wir in <placeName key="Genf (Stadt)">Genf</placeName> Posto fassen und von dort etwa in der<lb xml:id="p3-l3"/>
Mitte des Sommers eine Tour durch die übrige Schweiz machen werden. Je<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>den 
Falls schreibe ich Ihnen zu vor, um Sie nicht zu verfehlen.<lb xml:id="p3-l5"/>
Ihre Freunde, <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Escher</persName> und <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName>, haben mir durch ihren Eifer und ihre hübschen Kennt<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>nisse 
viele Freude gemacht. Leider wurde Letzterer durch die Krankheit <persName key="Wyss David von">seines<lb xml:id="p3-l7"/>
Vaters</persName><note xml:id="K_0209_c9"><persName key="Wyss David von">David von Wyss</persName> (1763–1839), verstorbener ehemaliger Grossrat (1803–1836), Mitglied des Kleinen Rats bzw. Regierungsrat (1803–1832) und Bürgermeister (1814–1832) (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>). – <persName key="Wyss David von">David von Wyss</persName> starb am <date when="1839-08-18">18. August 1839</date>. <ref type="letter" target="K_0200"><!--→ Nr. 37--></ref>.</note> vor dem Ende des Semesters abgerufen. Grüßen Sie beide gelegent<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>lich
 von mir.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0209_p5"><lb xml:id="p3-l9"/> <persName key="Bethmann-Hollweg Auguste von">Meine Frau</persName><note xml:id="K_0209_c10"><persName key="Bethmann-Hollweg Auguste von">Auguste von Bethmann-Hollweg</persName> (1794–1882), Tochter des <persName key="Gebser Johann August Theodor">Johann August Theodor Gebser</persName>; ab 1820 Ehefrau Bethmann-Hollwegs.</note> ist bereits in der Stadt, sonst würde sie Ihren Gruß <add type="?">erwiedern,</add><note type="transcript">Fehlstelle</note> <lb xml:id="p3-l10"/>
sie hat sich Ihres freundlichen Andenkens sehr erfreut. <persName key="Bethmann-Hollweg Felix von">Mein ältester Sohn</persName><note xml:id="K_0209_c11">Vermutlich <persName key="Bethmann-Hollweg Felix von">Felix von Bethmann-Hollweg</persName> (1824–1900).</note>, <lb xml:id="p3-l11"/>
der noch hier bei mir ist, grüßt bestens.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0209_p6"><lb xml:id="p3-l12"/>Leben Sie wohl, mein theurer Freund, und behalten ferner ein wenig<lb xml:id="p3-l13"/>
lieb<lb xml:id="p3-l14"/>
Ihren<lb xml:id="p3-l15"/>
aufrichtigen Freund</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0209_p7"><lb xml:id="p3-l16"/>Hollweg.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>