<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0253" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, 12. September 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Feiern und Anlässe</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Berufsleben</term><term>Rechtliches</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1841-09-12">12. September 1841</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0252"/><ref type="next" target="B0254"/><ref type="next-in-corresp" target="B0255"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0251"/><ptr type="context" target="0150 0151 0152 0153 0154 0181 0183 0190 0193 0198 0205 0207 0214 0215 0219 0224 0227 0228 0229 0230 0231 0234 0237 0238 0240 0241 0243 0244 0246 0247 0248 0249 0250 0251 0253 0255 0257 0260 0261 0262 0266 0267 0268 0269 0270 0271 0274 0275 0278 0286 0290 0291 0294 0296 0300 0305 0310 0311 0316 0321 0324 0328 0330 0334 0356 0345 0355 0359 0366 0377 0381 0385 0398 0407 0422 0431 0438 0442 0443 0447 0464 0469 0479 0535 0542 0543 0619 0663 0669 0706 0741 0747 0791 0793 0740 0853 0879 0896 0901 0938 1003 1012 1028 1032 1037 1067 1074 1120 1125 1140 1178 1191 1251 1267 1273 1343 1356 1370 1470 1471 1477 1479 1484 1488 1539 1548 1624 1667 1668 1675 1681 1687 1714 1723 1729 1767 1770 1771 1775 1776 1785 1792 1809 1813 1818 1853 1855 1860 1864 1866 1878 1880 1881 1890 1903 1923 1924 1928 1937 1948 1949 1950 1981 1983 1984 1994 2008 2037 2040 2045 2076 2078 2085 2089 2091 2098 2116 2144 2145 2239 2240 2241 2246 2248 2251 2254 2282 2417 2534 2536 2538 2624 2646 2649"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0253_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-09-12">12. <choice><abbr><hi>Sept.</hi> </abbr><expan>September</expan></choice> 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0253_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0253_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Für deine beiden lieben Briefe danke ich dir herzlich! Was du<lb xml:id="p1-l4"/>
mir in dem zweiten mittheiltest, war mir eigentlich schon bekannt; <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> von<lb xml:id="p1-l5"/> jener Unterredung zwischen Vater <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sohn hatte ich zwar nicht, wie du, sichre Kunde er<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>halten, 
aber für die schlauen <del>u.</del> Pläne <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Absichten des Vaters <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für die bereit<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>willige 
Folgsamkeit des Sohnes hätte ich wenigstens einen unumstößlichen Indizien<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>beweis 
führen können. Höchst intressant war mir besonders deine Mittheilung von <persName key="Tschudi Christoph">Tschudi's</persName><!--Christoph Tschudi scheint der einzige der Tschudis zu sein, der im WS 1841 in Zürich ist (immatrikuliert an der Uni)--><lb xml:id="p1-l9"/>
Inquisitionsversuchen; an dir hat er einen sehr verstockten «Unglücklichen» gefunden.<lb xml:id="p1-l10"/>
Dein Stillschweigen war mir von größtem Werthe; doch zweifelte ich nie an deiner<lb xml:id="p1-l11"/>
Verschwiegenheit, besonders gegen solche Leute. Der Rath, den du mir für mein Ver<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>halten 
in dieser Sache ertheilst, war mir ganz aus dem Herzen gesprochen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> enthielt<lb xml:id="p1-l13"/>
nur den Gedanken, den ich von dem ersten Augenblicke an, wo ich jene Rivalität ent<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>deckte 
(<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> das ist schon ziemlich lange <add>her</add>), gehabt habe. Ich befürchte übrigens diesen Ri<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>valen 
wenig, da ich mein Terrain kenne <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich darnach einrichten kann. Intressant<lb xml:id="p1-l16"/>
ist indessen, daß <persName key="Tschudi Christoph">Tschudi</persName>, während er mit solchen Machinationen gegen mein<lb xml:id="p1-l17"/>
Lebensglück umgeht, mich höflichst einladen läßt, während meines bevorstehenden<lb xml:id="p1-l18"/>
Aufenthalts in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> bei ihm zu logieren. In der That ein wahrer Judaskuß, den<lb xml:id="p1-l19"/>
er mir bietet! Seine «Bestrebungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schicksale» werden uns übrigens noch viel<lb xml:id="p1-l20"/>
Stoff zum Lachen geben. – Ich war auch sehr froh, aus deinem 2<hi rend="sup">ten</hi> Briefe die<lb xml:id="p1-l21"/>
Tage des Zofingerfestes, auf das ich mich jetzt wieder unendlich freue, zu entneh<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>men. 
Ich richte mich nun darnach so ein, daß ich <date when="1841-09-17">nächsten <hi rend="underline">Freitag</hi> </date> von hier ab<lb xml:id="p1-l23" break="no"/>reisen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann mit Ankunft der Post deiner Einladung gemäß bei dir absteigen<lb xml:id="p1-l24"/>
werde. Vorher kann ich hier nicht wohl wegkommen; dagegen werde ich wohl nach<lb xml:id="p1-l25"/>
dem Feste noch einige Tage wegbleiben können. Ich muß es in meinen jetzigen<lb xml:id="p1-l26"/>
Verhältnissen einigermaßen bedauern, daß nach der alten Sitte das Zofingerfest <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
mit der Hin- und Herreise etwas zu viel Zeit wegnimmt. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0253_p4"><lb xml:id="p2-l2"/>Daß du dich in neuester Zeit bedeutend mit dem Criminalrechte beschäf<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>tigst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Geschmack daran findest, freute mich sehr zu vernehmen, da man ohne einige Kenntniß<lb xml:id="p2-l4"/>
dieses Faches doch immer einseitig<del>e</del> bleibt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gerade der Unterschied<del>e</del> zwischen dem civilen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l5"/>
criminalen Standpunkte auch im Civilrechte Manches deutlicher macht. Ich bedaure jetzt auch zum<lb xml:id="p2-l6"/>
Theil, nicht tiefer, als es geschah, in's Criminalrecht eingedrungen zu seyn, da ich mich jetzt<lb xml:id="p2-l7"/><hi>nolens volens</hi> damit beschäftigen muß, <del>da</del> <add>indem</add> ich als Civilrichter <hi>eo ipso</hi> auch Suppleant des Crimi<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>nalgerichts 
bin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in dieser Eigenschaft häufig zugezogen werde. Ob du übrigens den Werth<lb xml:id="p2-l9"/>
des <placeName key="Römisches Reich">römischen</placeName> Criminalrechts nicht etwas überschätzest, kann ich zwar wegen Mangel an hin<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>reichender 
Kenntniß desselben nicht bestimmt entscheiden; doch <hi rend="underline">scheint</hi> es mir so, wenn ich das<lb xml:id="p2-l11"/>
Ganze der Wissenschaft überblicke <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bedenke, daß die wichtigsten Prinzipien, aus denen man<lb xml:id="p2-l12"/>
zu ganz andern Resultaten, als die <placeName key="Römisches Reich">Römer</placeName>, kam, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Begriffsbestimmungen so vieler Verbre<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>chen 
erst in neuerer Zeit hinzugekommen sind. – Ich will dir nun, das Umständlichere auf<lb xml:id="p2-l14"/>
mündliche Unterredungen versparend, doch noch einen kurzen Ueberblick über meine jetzi<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>gen
 Beschäftigungen geben, von denen ich dir schon lange nicht mehr geschrieben habe. Meine<lb xml:id="p2-l16"/>
Stelle im Civilgerichte macht mir viel Freude. Zwar ist mir der Mangel an Rechtskenntniß<lb xml:id="p2-l17"/>
bei meinen Collegen oft empfindlich genug; doch sind wenigstens einer derselben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Gerichtschrei<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>ber
 Leute von vielen natürlichen Anlagen. Das Beste aber ist, daß sie mir durchaus keine<lb xml:id="p2-l19"/>
Schwierigkeiten in den Weg legen, sondern meiner Ansicht, wenn sie auch von der ihrigen him<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>melweit
 verschieden ist, doch gewöhnlich den Sieg lassen, so daß ich bereits ein Mann von be<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>deutendem
 Einflusse bin. Auch hatten wir bereits mehrere recht intressante Fälle zu entschei<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>den, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich überzeuge mich immer mehr, daß in der Jurisprudenz die Praxis nicht das Un<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>intressanteste,
 sondern wohl eher die Hauptsache ist. Erst durch sie lernt man den Werth der<lb xml:id="p2-l24"/>
verschiednen Institute <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Rechtsgrundsätze, die man, wenn man sie blos<del>t</del> hört <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> liest, oft<lb xml:id="p2-l25"/>
nur gläubig annehmen muß, selbstständig beurtheilen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> rationell betrieben, ist sie<lb xml:id="p2-l26"/>
gewiß ein Mittel ununterbrochner geistiger Ausbildung. Viel weniger gefällt es mir im Cri<lb xml:id="p2-l27" break="no"/>minalgerichte: 
nicht etwa darum, weil ich als schwacher Criminalist mich hier als Null fühlen müßte,<lb xml:id="p2-l28"/>
denn ich glaube immer noch mehr als alle andern Richter, <persName key="Tschudi Johannes">Joh. Tschudi</persName> nicht ausgenommen, vom Criminal<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>rechte zu verstehen<del>d</del>, sondern weil der ganze Geschäftsgang entsetzlich langweilig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ermüdend ist, <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
was dir aus dem einzigen Umstande, daß das Collegium aus 13 Mitgliedern besteht, sattsam hervorleuch<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>ten wird. Ziemlich viel zu thun habe ich auch als Aktuar unsrer Sekundarschulpflege; dieses Amt würde<lb xml:id="p3-l3"/>
mich insofern sehr freuen, als ich darin wirklich für einen guten Zweck arbeiten kann, der zugleich der Anstren<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>gung
 aller Kräfte bedarf, aber ich muß wieder das Langweilige unsrer demokratischen Einrichtungen empfin<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>den, 
indem auch wieder zu viele Mitglieder in der Behörde sind, die zwar alle nichts thun, aber doch zu Allem<lb xml:id="p3-l6"/>
mitreden wollen, so daß den Wenigen, welche Eifer haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> eigentlich einen engern Ausschuß bilden, überall<lb xml:id="p3-l7"/>
die Hände gebunden sind. – Neben diesen praktischen Beschäftigungen, welche im Ganzen ungefähr die<lb xml:id="p3-l8"/>
Hälfte meiner Zeit wegnehmen mögen, wiedme ich nun die andre Hälfte vorzüglich meiner begonnenen<lb xml:id="p3-l9"/>
Staats- und Rechtsgeschichte, die mich wohl einige Jahre auf ebenso angenehme als hoffentlich auch ersprieß<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>liche 
Weise beschäftigen wird. Für mich wenigstens habe ich <add>bis</add> jetzt nicht blos den Nutzen davon gespürt,<lb xml:id="p3-l11"/>
den jede selbstständige Forschung, die zu neuen Resultaten führt, mit sich bringt, daß man dadurch neu<lb xml:id="p3-l12"/>
gestärkt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu wissenschaftlichen Arbeiten neu ermuntert wird, sondern auch den, daß ich dadurch in<lb xml:id="p3-l13"/>
der <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Rechtsgeschichte fester geworden bin <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir vieles in derselben klarer geworden ist. Ich hoffe<lb xml:id="p3-l14"/>
aber auch dem litterarischen Publikum oder der Wissenschaft einigermaßen nützlich werden zu können, da ich,<lb xml:id="p3-l15"/>
gestützt auf die den meisten bisherigen Bearbeitern schweizerischer Geschichte unbekannte, neu erstandne Wissen<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>schaft 
des <placeName key="Deutschland">Deutschen</placeName> Rechtes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auf neue, noch unbenutzte Quellen, namentlich die Staatsgeschichte der ältern<lb xml:id="p3-l17"/>
Zeit in einem ganz neuen Licht darstellen werde, woraus sich für die ältre Geschichte der demokratischen Can<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>tone 
überhaupt manche neue Gesichtspunkte ergeben könnte<note type="transcript">sic!</note>, durch eine historische Darstellung unsres Privatrechts<lb xml:id="p3-l19"/>
aber einen nicht unwichtigen Beitrag zu einer künftigen schweizerischen Rechtsgeschichte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch das Ganze<lb xml:id="p3-l20"/>
ein nicht unintressantes Seitenstück zu dem <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli'schen</persName> Werke geben zu können hoffe!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0253_p5"><lb xml:id="p3-l21"/>
       <date when="1841-09-11">Gestern</date> hatte ich Besuch von <persName key="Erlach Franz Ludwig von">Erlach</persName>, der wieder 9 Wochen in <placeName key="Thun">Thun</placeName> in der Militärschule<lb xml:id="p3-l22"/>
war <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch über <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> nach <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> zu kommen gedenkt. Ich hoffe sehr, recht viele alte Freunde<lb xml:id="p3-l23"/>
dort zu sehen. – Also auf baldiges Wiedersehen! Mit herzlichem Gruß</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0253_p6"><lb xml:id="p3-l24"/>dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0253_p7"><lb xml:id="p3-l25"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>