<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0265" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Tschudi an Alfred Escher, Tarma, Donnerstag, 24. März 1842</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 89–90 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#507*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2, Nr. 59</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Flora und Fauna</term><term>Krankheiten</term><term>Universitäre Studien</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Tschudi Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Tschudi</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Tarma</placeName><date when="1842-03-24">24. März 1842</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0264"/><ref type="next" target="B0266"/><ref type="next-in-corresp" target="B0272"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0195"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0265_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Tarma (PE)">Tarma</placeName></hi>. <date when="1842-03-24">24. 3. 42</date>. im Gebirge.</p>
      </div> </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_0265_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Alfred. Wenn auch <rs>bald 3 Jahre verstrichen sind, daß ich dir nicht geschrieben habe<ref type="letter" target="K_0195"><!--→ Nr. 36--></ref></rs> und <add>bald</add> zwei, daß ich deine beiden lieben<lb xml:id="p1-l3"/> Briefe<note xml:id="K_0265_c1">Briefe nicht ermittelt.</note> vom <date when="1840-03-26">26<hi rend="sup">t</hi> Merz <note type="transcript">sic!</note></date>  &amp; <date when="1840-06-11">11<hi rend="sup">ten</hi> <hi>Juni</hi> 1840</date> erhalten habe, ohne sie dir zu beantworten, so glaube <add>doch</add> nicht, daß es aus Nachläßigkeit<lb xml:id="p1-l4"/><choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> aus Erkalten meiner Freundschaft und Liebe zu dir geschehen sey. Nein, jene Gefühle, die <hi rend="underline">ich</hi>, kaum aus dem väterlichen Hause<lb xml:id="p1-l5"/>
        getretten<note type="transcript">sic!</note>, und allein in die Welt gestellt, zu dir hegte, sind in <hi rend="underline">meinem</hi> Herzen nicht erloschen. Mit dem nämlichen Feuer, <del>mit</del> <lb xml:id="p1-l6"/>
        der nämlichen Innigkeit liebe ich dich wie damals, wo unser lezter <note type="transcript">sic!</note> Händedruk <note type="transcript">sic!</note> uns ein langes, langes Lebewohl ankündigte,<lb xml:id="p1-l7"/>
deine mir so theuren Briefe, bereiten mir noch jezt meine köstlichsten Stunden; es war eine schöne Zeit als einer deiner<lb xml:id="p1-l8"/>
Briefe schloß «Lebe wohl, <hi>dimidium animae meae</hi><note xml:id="K_0265_c2">Dimidium animae meae (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): Hälfte meiner Seele.</note> ». Ob diese noch <hi rend="underline"><hi>existieren</hi></hi>? ob sie wiederkehren werden, diese Gefühle <del>d</del> in <hi rend="underline">Dir</hi>,<lb xml:id="p1-l9"/>
die mich so glüklich machten? In mir sind sie unverlöschbar, und <add>ich</add> will nicht ungerecht gegen dich sein, ich will glauben,<lb xml:id="p1-l10"/>
ich bin überzeugt, in dir sind sie ebenso wach. Du bist in <placeName key="Europa">Europa</placeName>, im Schoße deiner Familie im Kreise deiner Freunde,<lb xml:id="p1-l11"/>
        geliebt &amp; geschäzt, und dennoch ist dir das Andenken eines fernen Freundes theuer &amp; du nimmst dich seiner mit warmem<lb xml:id="p1-l12"/>
        Intreßen <note type="transcript">sic!</note> an, sollte es denn nicht doppelt in <hi rend="underline">mir</hi> sein, der ich ferne von Allem was mir je in meinem Leben lieb und<lb xml:id="p1-l13"/>
theuer war, allein in die weite Welt gestoßen bin? auf mich beschränkt, <hi rend="underline">alleine</hi>, die Gefahren und Mühen der brennenden<lb xml:id="p1-l14"/>
        Sandwüsten, der öden Hochebenen &amp; der düstern Urwälder ertragend, ohne Freund, ohne Begleiter, einzig getröstet &amp; ge<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>nährt: 
        durch die Errinnerung <note type="transcript">sic!</note> der schönen Zeit die ich im <hi>Circel</hi> der Freundschaft im fernen <placeName key="Europa">Europa</placeName> verlebte, und bei dernern <note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l16"/>
        Errinnerung <hi rend="underline">du</hi> als Freund, und Bruder, die schönste &amp; freundlichste Stelle einnimmst. Doch, diese Errinnerungen, die mich<lb xml:id="p1-l17"/>
        glüklich und dennoch trübe machen, warum sollen sie den engen Raum dieses Blattes ausfüllen? Du kennst <del>sie</del> &amp; du verstehst<lb xml:id="p1-l18"/>
sie. Was du fühlst, warum soll ich es denn dich noch mehr fühlen machen?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p3"><lb xml:id="p1-l19"/>Dein erster lieber Brief enthielt Vieles, was meine Aufmerksamkeit verdiente &amp; erfreute mich sehr in seinem ganz<add>en</add> Inhalte.<lb xml:id="p1-l20"/>Vor allem meinen herzlichen Dank für <rs>deinen Eifer mit dem du eine <hi>Actien</hi>gesellschaft zu sammen zu bringen suchtest<ref type="letter" target="K_0214"><!--→ Nr. 43--></ref></rs>, ich<lb xml:id="p1-l21"/>anerkenne deine liebevollen, reinen Beweggründe, aber erlaube mir zugleich dir zu sagen, daß es mich unendlich freut, daß<lb xml:id="p1-l22"/>sie nicht zu stande gekommen ist &amp; daß, wenn sie auch ins Leben getretten wäre, ich <hi rend="underline">nie</hi> Gebrauch von dem Gelde<lb xml:id="p1-l23"/>gemacht hätte, noch <del>f</del> <add>mich</add> entschloßen haben würde, für <hi>Actien</hi> zu reisen. Du sagst in deinem Briefe, «du bist doch <hi rend="underline">nur</hi> ein<lb xml:id="p1-l24"/><hi rend="underline">sammelnder</hi> Naturforscher», freilich ist es wahr, daß ich ein sammelnder Naturforscher bin, und glaube, daß jeder Reisende in<lb xml:id="p1-l25"/>fremden Landen der die möglichst nüzlichen Früchte aus seiner Reise ziehen will, ein solcher <hi rend="underline">sein muß</hi>, aber ich glaube<lb xml:id="p1-l26"/>das <hi rend="underline">nur</hi> ist zu viel, ich fühle mich zu etwas Beßerm bestimmt als zum bloßen Sammeln &amp; habe mir seit dem Anfange meines<lb xml:id="p1-l27"/>Unternehmens als heilige Pflicht vorgesezt, aus der Reihe jener einseitigen &amp; unbedeutenden Reisenden zu tretten, die<lb xml:id="p1-l28"/>gleich <hi>commis-voyageurs</hi>, die Natur als Handelsartikel betrachten. – Ich beobachte, ich studiere &amp; suche bei jedem Schritte meine<lb xml:id="p1-l29"/>Kenntniße zu erweitern indem ich der Natur auf ihren geheimen Spuren nachzugehen trachte. Glaube mir, wenn ich einseitiger<lb xml:id="p1-l30"/>gewesen wäre, meine Sendung<add>en</add> nach <placeName key="Neuenburg (Stadt)"><hi>Neuchâtel</hi></placeName> wären beträchtlicher gewesen. Wenn ich Abends um 6 Uhr zerrißen,<lb xml:id="p1-l31"/>blutend, müde, ohne den ganzen Tag einen Bißen zu mir genommen zu haben, aus dem <add>Urwalde</add>, nach meiner einsamen<lb xml:id="p1-l32"/>Waldhütte kam, war mein erstes Geschäft meine Jagdbeute abzuziehen &amp; zu <hi>conservieren</hi>  &amp; dann die <hi>Anatomie</hi> <lb xml:id="p1-l33"/>aller Vögel und Säugethiere zu untersuchen &amp; <hi>notieren</hi>, deren Bälge im Museum aufbewahrt werden. Alle <hi>Classen</hi> <lb xml:id="p1-l34"/>des Thierreichs habe ich durchstudirt, die Gesetze des Pflanzenwuchs <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> nach <persName key="Schimper Karl Friedrich"><hi>Schimper's</hi></persName><note xml:id="K_0265_c3"><persName key="Schimper Karl Friedrich">Karl Friedrich Schimper</persName> (1803–1867), <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischer</placeName> Botaniker und Geologe.</note> Grundsätzn<note type="transcript">sic!</note>, die er mir im freund<lb xml:id="p1-l35" break="no"/>schaftlichen Umgänge<note type="transcript">sic!</note> erklärt &amp; empfohlen hat, beobachtet, ich habe Monate lang <add>mich</add> der Geologie gewiedmet <note type="transcript">sic!</note> &amp; die<lb xml:id="p1-l36"/><hi>intressantesten</hi> Verhältniße aufgefunden. So mein theurer Freund, habe ich gesucht, mich einerseits nützlich dem<lb xml:id="p1-l37"/>Museum zu machen, andrerseits meine Kenntniße im wahren Studium der Naturwißenschaften auszubreiten.<lb xml:id="p1-l38"/>Ich weiß, was <hi>Actionairs</hi> verlangen &amp; weiß wie schwer sie zu befriedigen sind; außerdem muß mein Hauptzwek<lb xml:id="p1-l39"/>sein, alles Neue beisammen &amp; als Neu zu erhalten um spätern Arbeiten als Basis zu dienen, wie <add>kann</add> ich das thun,<lb xml:id="p1-l40"/>bei dem vielen Neuen was ich finde &amp; bei dem Wunsche eines jeden <choice><abbr>Act.</abbr><expan>Actionair</expan></choice> das Beste und Neueste zu erhalten?<lb xml:id="p1-l41"/>Vielleicht hast du nicht alle diese Gründe so erwogen wie ich, hast nur meine damalige Noth, u<add>n</add>d die Mittel mich am<lb xml:id="p1-l42"/>besten aus derselben zu ziehen im Auge gehabt. Ich danke dir herzlich dafür. – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p4"><lb xml:id="p1-l43"/> <rs>Deine Krankheit<ref type="letter" target="K_0186"><!--→ Nr. 32--></ref></rs> hat mich herzlich betrübt, ich habe für dich gezittert, denn ein leises Vorgefühl sagte mir, daß dir etwas<lb xml:id="p1-l44"/>
begegnet sey; ich bin nie abergläubisch gewesen, aber es giebt dennoch gewiße Vorfälle, die die Aufmerksamkeit erreg<add>en</add> <lb xml:id="p1-l45"/>&amp; das Nachdenken in Anspruch nehmen; so begegnete es mir in <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> (Tag und Stunde habe ich in meinem Tagebuch auf<lb xml:id="p1-l46" break="no"/>gezeichnet), 
als plötzlich ohne alle äußere Ursache dein Ring, der mir seit ich ihn erhalten, nie vom Finger kam, mich<lb xml:id="p1-l47"/>
durch alle meine Gefahren begleitete, entzwei brach &amp; weit weg vom Finger sprang. Ich nahm ihn traurig von der Erde<lb xml:id="p1-l48"/>
auf &amp; dachte recht innig an dich. Gott möge dich vor allem Unglüke beschüzt haben! Wie gerne wäre ich dir beigestand<add>en</add> &amp; <lb xml:id="p1-l49"/>
hätte dich in deinen Leiden zu trösten gesucht, ach, es war mir nicht vergönnt, vielleicht nicht einmal dich je wieder an meine<lb xml:id="p1-l50"/>
Brust zu drüken. Mein Weg ist weit, &amp; gefahrvoll, meine Bahn unsicher und meine Zukunft verhängnißvoll.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p5"><lb xml:id="p1-l51"/>Eben so tief fühlte ich die Krankheit <rs><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deines guten Vaters</persName></rs>, durch dich sind mir <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich"><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deine Eltern</persName></persName> theuer geworden, &amp; ich errinnere <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p1-l52"/>mich <del>ihrer</del> mit Liebe &amp; Dank der freundschaftlichen Theilnahme, die sie mir stets bewiesen haben. – Ich habe mich <note type="transcript">sic!</note> der Leiden<lb xml:id="p1-l53"/> <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">deiner lieben Mutter</persName></rs> in der Winterzeit, mit den Frostbeulen nicht vergeßen, und schike dir für sie mit der ersten Kiste<lb xml:id="p1-l54"/>die nach <hi><placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchâtel</placeName> </hi> abgehen wird, ein Mittel, das ich hier mit dem glüklichsten Erfolge immer <del>angewendet</del> <add>verordnet</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> habe. Es<lb xml:id="p1-l55"/>sind trokne Blätter, von denen ein<del>e</del> kleines <hi>Quantum</hi> (3 <choice><abbr>Fing.</abbr><expan>Finger</expan></choice> voll) in starkem Aufguße in heißem Waßer einige<lb xml:id="p1-l56"/>Zeit, wie Thee, gelaßen werden; um <add>davon</add> wenn der Aufguß etwas erkaltet ein <hi>Manilavium</hi><note xml:id="K_0265_c4">Manilavium (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): Handbad.</note> zu nehmen. Dies Mittel<lb xml:id="p1-l57"/>muß alle Tage wiederhollt <note type="transcript">sic!</note> werden, (etwa 10–12 Tage lang) und das Handbad <del>etwa</del> <add>ungefähr</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> eine kleine Viertelstunde<lb xml:id="p1-l58"/>dauern. – Ich empfehle dir sehr dies einfache Mittel, wünsche den glüklichsten Erfolg um dir mehr davon zu <hi>remitieren</hi> <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p1-l59"/>wenn der Effect mein<add>en</add> Hoffnungen entspricht. <pb n="2"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_0265_p6"><lb xml:id="p2-l1"/>Du wirst deine Studien schon beendigt haben, wenn du diesen Brief erhältst und dich in's häußliche <note type="transcript">sic!</note> Leben zurückgezogen haben,<lb xml:id="p2-l2"/>
        schreibe mir doch recht viel davon, es heimelt mich recht an, wenn ich so <del><add>auch</add></del> geringe <del><add type="?">H...</add></del> Umstände höhre<note type="transcript">sic!</note>, die mir eine schöne<lb xml:id="p2-l3"/>
        Vergangenheit ins Gedächniß <note type="transcript">sic!</note> zurükrufen, u<add>n</add>d ich brauche dir nicht zu sagen, daß Alles was dich betrifft <add>in</add> mir immer das wärmste<lb xml:id="p2-l4"/>
        Intreßen <note type="transcript">sic!</note> erregt. Wenig sagst du mir über <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, u<add>n</add>d meine Freunde &amp; Profeßen<note type="transcript">sic!</note>; Wo ist <persName key="Arnold Philipp Friedrich">Arnold</persName><note xml:id="K_0265_c5"><persName key="Arnold Philipp Friedrich">Philipp Friedrich Arnold</persName> (1803–1890), ordentlicher Professor für Anatomie an der Universität <placeName key="Freiburg im Breisgau (D)">Freiburg i. Br.</placeName> </note>? was macht Vater<lb xml:id="p2-l5"/> <persName key="Oken Lorenz"><hi>Oken</hi></persName><note xml:id="K_0265_c6"><persName key="Oken Lorenz">Lorenz Oken</persName> (1779–1851), ordentlicher Professor für Naturgeschichte, Naturphilosophie und Physiologie des Menschen an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note>? mein alter treuer <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Hottinger Johann Jakob">Hottinger</persName><note xml:id="K_0265_c7"><persName key="Hottinger Johann Jakob">Johann Jakob Hottinger</persName> (1783–1860), ausserordentlicher Professor für schweizerische Geschichte an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note>? und <persName key="Schinz Heinrich Rudolf">Schinzli</persName><note xml:id="K_0265_c8"><persName key="Schinz Heinrich Rudolf">Heinrich Rudolf Schinz</persName> (1777–1861), ausserordentlicher Professor für Zoologie an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note>? Von <persName key="Schönlein Johann Lukas">Schönlein</persName><note xml:id="K_0265_c9"><persName key="Schönlein Johann Lukas">Johann Lukas Schönlein</persName> (1793–1864), ordentlicher Professor für medizinische Klinik, Pathologie und Therapie an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note> weiß ich, daß er in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> ist, ich habe ihm 2 Briefe von<lb xml:id="p2-l6"/><placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> aus geschrieben. Deine Andeutung auf die Lehrstelle <persName key="Oken Lorenz"><hi>Oken's</hi></persName> machte mich viel nachdenken, aber, aufrichtig gestanden,<lb xml:id="p2-l7"/>
ich fühle mich zu schwach; mir geht es so, wie jenem <hi>Philosophen</hi>, der sagen sollte, was Gott sei und der täglich mehr einsah,<lb xml:id="p2-l8"/>
daß er<note type="transcript">sic!</note> eine solche Erklärung unmöglich sei. Je mehr ich die Natur ausbeute und studiere, desto mehr erkenne ich wie<lb xml:id="p2-l9"/>
        groß und gränzenlos <note type="transcript">sic!</note> sie ist und daß mein Wißen unendlich klein &amp; begränzt ist. Erst wenn ich mit mir selbst zufrieden<lb xml:id="p2-l10"/>
bin, werde ich lehren, was ich gelernt habe. – Du kannst dir keinen Begriff machen wie nichtig, einseitig und falsch mir<lb xml:id="p2-l11"/>
alle <hi>Systeme</hi>, die ich bis jezt durchstudirt habe, vorkommen, denn sie <hi>existieren</hi> <hi rend="underline">nicht</hi> in der Natur, sie sind Produkte <del>falscher</del> <lb xml:id="p2-l12"/>unrichtiger Naturanschauung, künstliche Zusammenstellung<add>en</add> <hi>secundaerer</hi> Aehnlichkeiten, Körper ohne Seele. – Es <del>existiert</del> <add>besteht</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> ein<lb xml:id="p2-l13"/>
        inniger und ewiger Zusamenhang <note type="transcript">sic!</note> in der Natur, <add>der</add> auf <hi rend="underline">eine</hi> Basis gestüzt <add>ist</add>. Diese Basis ist das <hi rend="underline">Leben</hi>, dies muß das <hi rend="underline">erste</hi> <lb xml:id="p2-l14"/>&amp; Hauptstudium des Naturforschers sein, ohne das selbe, nur nach todten Körpern urtheilend &amp; dieselben untersuchend, kann er<lb xml:id="p2-l15"/>
unmöglich <hi rend="underline">Gesetze</hi> finden, Systeme ohne Gesetze (Naturgesetze nicht Fühlhörner, Schuppen <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Schnabel- und Fußgesetze)<lb xml:id="p2-l16"/>
sind Gebäude ohne Fundamente, Arbeiten die weder bestehen noch fruchtbar sein können. – Ich fühle, ahne &amp; suche das<lb xml:id="p2-l17"/>
Grundgesetz der Schöpfung, ich habe es aber <hi rend="underline">noch</hi> <hi rend="underline">nicht</hi> gefunden. Ich hoffe einst meine Ansichten darüber in einer «<hi rend="underline">philosophisch<add>en</add></hi> <lb xml:id="p2-l18"/><hi rend="underline">vergleichenden</hi> <hi rend="underline">Physiologie</hi>, <hi rend="underline">des Thierreichs</hi>» niederzulegen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p7"><lb xml:id="p2-l19"/>Ich habe alle meine Sammlungen nach <hi><placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuch.</placeName>
 remitiert</hi> und glaube ganz sicher annehmen zu dürfen, daß ihr Werth<lb xml:id="p2-l20"/>
den der Ausgaben jenes Museums für mich übersteigt, nämlich wenn sie unbeschädigt ankommen. Ich habe erst Nach<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>richt 
von der ersten Kiste, die ich <del><hi>remitierte</hi></del> <add>absiegelte</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note>, <choice><abbr>H<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Coulon Louis"><hi>Coulon</hi></persName><note xml:id="K_0265_c10"><persName key="Coulon Louis">Louis Coulon</persName> (1804–1894), Direktor des naturhistorischen Museums in <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName> und Präsident der Société <placeName key="Neuenburg">neuchâteloise</placeName> des sciences naturelles.</note> schrieb mir einen sehr schmeichelhaften Brief darüber &amp; sagte mir,<lb xml:id="p2-l22"/>
sie habe allen denen, die schon gegen mich zu murren anfingen, den Mund gestopft. Es liegt mir übrigens durchaus<lb xml:id="p2-l23"/>
nicht daran, was die Leute über mich und meine Reise sagen &amp; <hi>criticieren</hi><note type="transcript">sic!</note> mögen, ich habe gelernt mich über solche<lb xml:id="p2-l24"/>
niedrigen Urtheile wegzusetzen, wenn ich das Bewußtsein erfüllter Pflicht in mir trage; und deshalb <del>glaub</del> habe<lb xml:id="p2-l25"/>
ich, <hi>religioes</hi> und ernst geurtheilt, mir noch keine Vorwürfe zu machen gebraucht. Eine Landreise, ein langer<lb xml:id="p2-l26"/>
        Aufenthalt in Wäldern, ferne von von<note type="transcript">sic!</note> allen <hi>Communicacien</hi> <note type="transcript">sic!</note> mit gebildeten Mensch<add>en</add>, Geldmangel <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> alles trägt<lb xml:id="p2-l27"/>
dazu bei die <hi>Remisen</hi> langsam zu machen, wie ich es genöthigt war zu thun, denn 2 Jahre nach meiner Abreise<lb xml:id="p2-l28"/>
von <hi><placeName key="Lima (PE)">Lima</placeName> </hi> konnte ich erst mit meinen Sammlungen dahin zurükkehren. Doch genug davon! – Dennoch kann ich hier<lb xml:id="p2-l29"/>
die Bemerkung nicht unterdrüken, daß ich mit dem Betragen der <hi><placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchâteler</placeName> </hi> gegen mich ungemein zufrieden<lb xml:id="p2-l30"/>
bin u<add>n</add>d nie <del>mehr</del> <add>weniger<note xml:id="K_0265_c11">Nachträgliche Korrektur, ursprünglich: <orig>mehr</orig>.</note></add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> erwartet habe; ich habe aber <add type="?">doch</add> eine ganz besondere Neigung zu diesem Museum genommen,<lb xml:id="p2-l31"/>
das ich auf alle mögliche Weise vorziehen werde, soweit es in meinen Kräften steht. – <hi>pero basta</hi>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p8"><lb xml:id="p2-l32"/>Die Fortsetzung meiner Reise wird für dich gewiß von einigem Intreßen <note type="transcript">sic!</note> sein, und ich will da fortfahren, wo du<lb xml:id="p2-l33"/>
mich im <hi>July</hi> 1839 in meiner Waldhütte ließest. Kurz nachdem ich meinen Brief an dich schloß <del>sollten</del> <add>fingen</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> meine Leiden<lb xml:id="p2-l34"/>
erst recht an. Nachdem ich die <hi>Correspondenz</hi> nach <placeName key="Europa">Europa</placeName> geschloßen hatte, es war den <date when="1839-07-04">4<hi rend="sup">t</hi> <hi>July</hi></date> (Ich glaube in<lb xml:id="p2-l35"/>
meinem Briefe habe ich ein etwas späteres Datum aus Versehen gesetzt) <del><add type="?">...h</add></del> <add>schikte ich</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> <persName key="Klee Eduard">Klee</persName><note xml:id="K_0265_c12"><persName key="Klee Eduard">Eduard Klee</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1815?), <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischer</placeName> Matrose.</note> mit den Briefen nach dem von<lb xml:id="p2-l36"/><add>Christl. Indian.</add> bewohnten Theil der Wälder, damit von dort ein Fußbote nach <placeName key="Tarma (PE)"><hi>Tarma</hi></placeName> mit denselben gesandt werde um sie dem<lb xml:id="p2-l37"/><hi>Curier</hi> nach <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> zu übergeben. Ich blieb also ganz alleine in dem unheimlich düstren Urwalde, jagte den ganzen<lb xml:id="p2-l38"/>
Tag &amp; legte mich spät sehr müde, auf mein ärmliches Bette, das nur aus meinen Satteldeken bestand (denn<lb xml:id="p2-l39"/>
Matrazen füllen sich sehr bald mit allen Arten Insekten &amp; Reptilien) als ich ungefähr um 2 Uhr morgens durch das<lb xml:id="p2-l40"/>
Bellen eines Hundes aufgewekt wurde. Ich ergriff meine Flinte, indem ich glaubt es seie ein <hi>Omeyro</hi>, eine<lb xml:id="p2-l41"/>
Art Vielfraß, der ein dem Hunde sehr ähnliches Geschrei hat, näherte mich der Rohrwand meiner Hütte, um zu sehen,<lb xml:id="p2-l42"/>
ob das Thier in Schußweite von mir sei, als ich auf einmal sprechen hörte und das Geräusch der <hi>Chunchos</hi>, die dicht<lb xml:id="p2-l43"/>
an meiner Wohnung vorbei zogen, bemerkte, der Hund bellte fort, die <hi>Chunchos</hi> hielten an, als wenn sie sich berath<lb xml:id="p2-l44" break="no"/>schlagen 
würden, und zogen <add>aber</add> bald ab. Meine Lage war kritisch, allein, ohne auf den entferntesten Beistand zähl<add>en</add> <lb xml:id="p2-l45"/>
zu können, von einer Unzahl der grausamsten Feinde bedroht. Die <hi>Chunchos</hi> bilden einen jener vielen Indi<lb xml:id="p2-l46" break="no"/>anerstämme, 
die die für die <placeName key="Europa">Europäer</placeName> undurchringlichen<note type="transcript">sic!</note> ebnen Urwälder <placeName key="Peru">Perus</placeName> &amp; <placeName key="Brasilien">Brasiliens</placeName> bewohnen. Dieser<lb xml:id="p2-l47"/>
Stamm ist sehr zahlreich, und durch seine Grausamkeit ausgezeichnet &amp; der nach den <hi>Casibos</hi> &amp; <hi>Pirros</hi>, die <hi>Antropo<lb xml:id="p2-l48" break="no"/>phagas</hi><note xml:id="K_0265_c13">Anthropophagie (<choice><abbr>gr.</abbr><expan>griechisch</expan></choice>): Menschenfresserei, Kannibalismus.</note> im schauerlichsten Umfange des Wortes sind, denn sie mästen ihre Kinder bis zum 10<hi rend="sup">t</hi> od. 12<hi rend="sup">t</hi> Jahre besonders<lb xml:id="p2-l49"/>
die erstern &amp; freßen sie auf; zu den für die Weißen <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> vielmehr <hi>Cultivierten</hi> Bewohnern der <hi><placeName key="Montaña de Vitoc (PE)">Montaña</placeName></hi>, gefähr<lb xml:id="p2-l50" break="no"/>lichsten 
        Feinden <add>gehört</add>. Nach verschiedenen Mißionsberichten, die ich im Mißionärkloster von <hi><placeName key="Ocopa (PE)">Ocopa</placeName> </hi> auffand, sollen<lb xml:id="p2-l51"/>
sie ebenfalls <del>ihr</del> die Körper ihrer Feinde verzehren &amp; Kopf &amp; Füße als Lekerbißen betrachten. Die erste Gefahr<lb xml:id="p2-l52"/>
war also vorüber, nächstentags kehrte <persName key="Klee Eduard">Klee</persName> zurük, und wir gingen, wie gewöhnlich jagen, trafen überall<lb xml:id="p2-l53"/>
abgebrochne Zweige die <add>den</add> Indianern als Wegweiser dienen. Abends um 7 Uhr nachdem wir unsre spärliche<lb xml:id="p2-l54"/>
Mahlzeit zu uns genommen hatten, <del>bereitete</del> <add>spaltete</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> <persName key="Klee Eduard">Klee</persName> den nöthigen Holzbedarf für den nächsten Tag und ich las vor<lb xml:id="p2-l55"/>
der Hütte an einen Baumstamm gelehnt, als plötzlich das Jagd- <choice><abbr>od</abbr><expan>oder</expan></choice> Kriegsgeschrei der <hi>Chunchos</hi> ganz nahe bei uns <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
ertönte, wir sprangen in die Hütte, verrammelten die Thüre und sezten uns in Vertheidigungszustand, <del>Pulver, Blei</del> das Geschrei<lb xml:id="p3-l2"/>
hörte auf. Die <hi>Chunchos</hi> hatten sich bei einem Flüßchen, das 300 Schritte vor der Hütte vorbei floß gelagert. Ungefähr 2<lb xml:id="p3-l3"/>
        Stunden dauerte dies ängstliche Schweigen, während welchem wir uns mit Patrondrehen <note type="transcript">sic!</note> beschäftigte <note type="transcript">sic!</note> als das dem Heulen<lb xml:id="p3-l4"/>
wilder Thiere so ähnliche Geschrei wieder anfing; wir zogen uns auf eine von Rohr gemachte obere Abtheilung der Hütte<lb xml:id="p3-l5"/>
zurük um uns wenigstens vor einem ersten Angriff zu schützen; die <hi>Chunchos</hi> näherten sich, kamen ans Haus untersucht<add>en</add> <lb xml:id="p3-l6"/>
uns von allen Seiten und wir kaum eine Spanne weit von ihren Köpfen mit gespannten Flinten, aufs äußerste gefaßt.<lb xml:id="p3-l7"/>
Doch Dank sei der Vorsehung, die Hüttenuntersuchung fiel zu unserm Vortheile aus, die Wilden, die dem<note type="transcript">sic!</note> Eingang verrammelt<lb xml:id="p3-l8"/>
fanden, vielleicht hartnäkigen Wiederstand zu finden glaubten, <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> auch uns wirklich nicht anzugreifen gedachten, zogen<lb xml:id="p3-l9"/>
sich wieder nach dem Fluße zurük und machten ein großes Feuer an. Ich fürchtete sie werden mit einem brennend<add>en</add> <lb xml:id="p3-l10"/>
Pfeile das Palmdach in Brand steken &amp; bereitete deshalb eine Blechbüchse mit einem Pfund Pulver und einem Schwefelfad<add>en</add> <lb xml:id="p3-l11"/>
        so, <del>daß</del> <del>in</del> <del>le</del> um in diesem Falle leztren anzusteken, in den Indianerhaufen zu schmeißen &amp; beim Zerplatzen derselb<add>en</add> <lb xml:id="p3-l12"/>&amp; bei dem panischen Schreken, den die <hi>Explosion</hi> unter demselben verbreitet haben würde einen verzweifelten Aus<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>fall 
zu machen &amp; mich zurükzuziehen suchen; denn wir kannten alle geheimen Schlupfwinkel des Waldes <del>so</del> <lb xml:id="p3-l14"/>
genauer als die Indianer &amp; hatten so eine <del>H</del> nicht ganz ungegründete Hoffnung auf unsre Rettung. Doch glüklicherweise<lb xml:id="p3-l15"/>
kam es nicht soweit. Unter fürchterlichem Geschrei zogen sich die <hi>Chunchos</hi> Morgens um 4 Uhr wieder zurük. Nachher<lb xml:id="p3-l16"/>
wurden wir noch unzähligemal von ihnen bedroht &amp; ihre schaudererregende Kriegsmusik <del>auf</del> von Holztroppeten<note type="transcript">sic!</note> rief<lb xml:id="p3-l17"/>
        uns noch oft zu den Waffen. Nur ein mal <note type="transcript">sic!</note> hatten wir halbfreundschaftliche <hi>indirecte</hi> <hi>Relationen</hi> mit ihnen. Auf einer<lb xml:id="p3-l18"/>
weitern Jagdtour, trafen wir uns plötzlich in <placeName key="Palmapata (PE)"><hi>Palmapata</hi></placeName> vor ihren besten Hütten; sie waren leer, aber mit allem<lb xml:id="p3-l19"/>
        nöthigen Versehen<note type="transcript">sic!</note>, um die Küche zu bereiten. Ich hing ein paar Ohrengehänge in eine derselben &amp; wir zogen uns zurük.<lb xml:id="p3-l20"/>
2 Nächte hernach legten sie uns ungefähr eine halbe <hi>Arroba</hi><note xml:id="K_0265_c14">Arroba: altes spanisches Handelsgewicht, entspricht <choice><abbr>ca.</abbr><expan>circa</expan></choice> 11,5 Kilogramm.</note> <hi>Yucca</hi>, eine Wurzel die ein<del>e</del> sehr angenehmes Nahrungs<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>mittel 
ist, neben unser Haus. Wir aßen sie zwar nicht aus Furcht sie möchten vergiftet sein, nahmen sie aber als<lb xml:id="p3-l22"/>
        Freundschaftzeichen <note type="transcript">sic!</note> an &amp; hätten vielleicht noch in Verbindung mit ihnen tretten können, wenn nicht ein andres<lb xml:id="p3-l23"/>
Ereigniß <del>auf</del> meine Pläne gekreuzt hätte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p9"><lb xml:id="p3-l24"/>Ende August trat ein in dieser Jahrszeit <note type="transcript">sic!</note> ganz ungewöhnlicher Regen ein, der Tag und Nacht dauerte, alle Flüße<lb xml:id="p3-l25"/>
schwollen auf, und der <placeName key="Río Aynamayo"><hi>Aynamayo</hi></placeName>, den wir immer paßieren mußten um nach der bewohnten <placeName key="Montaña de Vitoc (PE)"><hi>Montaña</hi></placeName> zu gehen<lb xml:id="p3-l26"/>&amp; der auch in der troknen Jahreszeit reißend &amp; tief ist, so daß <del>wir ihn</del> <add>uns</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> beim paßieren das Waßer bis an die Brust reichte<lb xml:id="p3-l27"/>
(Brüken zu machen war seiner Breite wegen unmöglich) <del>schwoll</del> <add>wuchs</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> so sehr, daß es physisch unmöglich wa<del>h</del>r auf sein<lb xml:id="p3-l28"/>
andres Ufer zu gelangen, der Wald schien ausgestorben zu sein, keinen Vogel, kein Thier konnten wir sehen, was auch<lb xml:id="p3-l29"/>
umsonst gewesen wäre, denn die Feuchtigkeit erlaubte uns nicht zu schießen. Es traf uns also eine andere Noth, nämlich<lb xml:id="p3-l30"/>
die des Hungers, 15 Tage lang genoßen wir nichts als Wurzeln, die wir uns im Walde suchten, u<add>n</add>d jeden Tag eine<lb xml:id="p3-l31"/>
Handvoll Erbsen, die <add>ich</add> glüklicherweise als Vorrath aufbewahrt hatte! Doch diese geringe <hi>Provision</hi> ging zu Ende und wenn<lb xml:id="p3-l32"/>
sich nicht der Himmel erheitert hätte &amp; wir <del>auf <add type="?">...</add></del> <add>einen</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> Mundvorrath hätten jagen können, hätte sich meine <hi>Carrière</hi> <lb xml:id="p3-l33"/>
dort ziemlich traurig geendigt. Alle diese Umstände bewogen mich meinen Aufenthalt im Innern des Urwaldes aufzu<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>geben &amp; nach einer 3monatlichen Leidenszeit zog ich mich in den von christlich<add>en</add> Indianern bewohnten Theil desselb<add>en</add> zurük,<lb xml:id="p3-l35"/>
wo ich bis <hi>December</hi> 1840 mein Hauptquartier aufschlug. – Das Leben in diesen Wäldern ist beschwerlich &amp; mit<lb xml:id="p3-l36"/>
unendlich<add>en</add> Gefahren verbunden, die größte<del>n</del> biethen die Wilden dar. Die 2<hi rend="sup">t</hi> der Mangel an Nahrungsmitteln; diese<lb xml:id="p3-l37"/>
        können nicht aufbewahrt werden, denn die Ameisen, Würmer &amp; besonders die Feuchtigkeit zerstöhrt <note type="transcript">sic!</note> sie sehr schnell.<lb xml:id="p3-l38"/>
Man muß sich daher mit der Jagd begnügen, die einem Affen, Beutelthiere, <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Vögel in den Topf liefert; dieselbe<lb xml:id="p3-l39"/>
ist aber ebenfalls sehr beschwerlich da der Wald sehr dicht zugewachsen ist u<add>n</add>d man sich mit dem Meßer in der Hand den<lb xml:id="p3-l40"/>
Weg bahnen muß &amp; immer ausgesezt ist auf einen Tiger<note type="transcript">sic!</note> <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> ein andres großes Raubthier zu stoßen. Die unerträgliche<lb xml:id="p3-l41"/>
        Hitze des Tages &amp; die <hi>Mosquitos</hi> des Nachts, dienen nicht gerade dazu das Dortige <note type="transcript">sic!</note> Leben zu verschönnern<note type="transcript">sic!</note>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p10"><lb xml:id="p3-l42"/>Im Februar 40 ging <note type="transcript">sic!</note> für 10 Tage nach <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> um mich mit neuem Pulver &amp; Schrotvorrath zu versehen, kehrte zurük<lb xml:id="p3-l43"/>
und blieb bis im Juli dort, von wo ich dann alleine nach der <hi><placeName key="Kordilleren">Cordillère</placeName> </hi> ging um die dort lebenden Thiere und Vögel<lb xml:id="p3-l44"/>
zu schieß<add>en</add> u<add>n</add>d untersuchen. Wenn das Leben in den Wäldern <del>b</del> unangenehm ist, so ist das der <hi><placeName key="Kordilleren">Cordillère</placeName> </hi> noch viel<lb xml:id="p3-l45"/>
unangenehmer. Da mein Hauptzwek war <hi>Vicuñas</hi>, Rehe, Hirsche <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> zu schießen so zog ich mich nach den wildest<add>en</add> <lb xml:id="p3-l46"/>&amp; unbewohntesten Theilen der <placeName key="Anden"><hi>Anden</hi></placeName> zurük, dem Lieblingsaufenthalte dieser Thiere. 20 Tage lang lebte ich in einer<lb xml:id="p3-l47"/>
Höhle bei einer Temperatur von +2° <choice><abbr>R.</abbr><expan>Réaumur</expan></choice><note xml:id="K_0265_c15">2 Grad Réaumur entsprechen <choice><abbr>ca.</abbr><expan>circa</expan></choice> 2,5 Grad Celsius.</note> Alle Morgen waren meine Satteldeken, die mir als Bettdeken dienten,<lb xml:id="p3-l48"/>
Finger hoch mit Schnee bedekt &amp; das Tuch, womit ich mir das Gesicht zu dekte damit es etwas vom Schnee gesichert sei, triefend<lb xml:id="p3-l49"/>
naß. Gerösteter Mais und etwas Käse war mein Nahrungsmittel. Doch die Ausbeute belohnte meine Bemühung.<lb xml:id="p3-l50"/>
Ich tödtete 10 <hi>Vicugnas</hi> von denen ich 6 nach <hi><placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuchâtel</placeName> </hi> <hi>remitierte</hi> (4 waren unbrauchbar) ein Reh, einen neu<add>en</add> <lb xml:id="p3-l51"/>
Hirsch, <hi>Alpacas</hi>, Vögel <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> Die <del>Reh</del> <add><hi>Vicuña</hi> </add>jagd ist sehr beschwerlich, auf dem Bauche kriechend müßen sie belauscht werden<lb xml:id="p3-l52"/>&amp; wenn sie angeschoßen fliehen, auf den kleinen <hi>Puna</hi>pferden in <hi>Carnière</hi>  verfolgt werden, um sie mit den <hi>Bolas</hi><lb xml:id="p3-l53"/>
        zu werfen; und so zu tödten. Es geht auf diesen schlecht aussehenden Pferden wie Sturmwind durch Ebnen<note type="transcript">sic!</note>, bergauf, bergab<lb xml:id="p3-l54"/>&amp; Abgründen vorbei &amp; oft erst nach einem mehrstündigen Rennen erhält man die Beute; denn die <hi>Vicugnas</hi> haben ein <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
        sehr zähes Leben &amp; laufen auch auf 3 Beinen schneller wie ein Pferd. – 2 Monate lang blieb ich den Hochebnen &amp; den <lb xml:id="p4-l2"/><placeName key="Anden">Anden</placeName>, kehrte im <hi>September</hi> nach einem Indianerdorfe <add>in der <hi>Puna</hi> </add> <placeName key="Chacapalpa (PE)"><hi>Chacapalpa</hi> <hi/></placeName> zurük. Die angestrengten Arbeiten, mein <note type="transcript">sic!</note> ärmlich<add>en</add><!--Umlaut ergänzt, BF, 16.02.2010--><note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p4-l3"/>
Nahrungsmittel, die fortwährende Feuchtigkeit &amp; durchdringende Kälte (ich war oft 8 Tage lang mit triefend naßen Schuh<add>en</add> &amp;<lb xml:id="p4-l4"/>
Strümpf<add>en</add> ohne sie wechseln zu können, denn alle meine Kleider waren durch den fortwährenden Schnee in meinem<lb xml:id="p4-l5"/>
        Mantelsake durchnäßt) fingen an etwas nachtheilig auf meine Gesundheit einzuwirken &amp; es erklärte sich eine heftige<lb xml:id="p4-l6"/> <hi>Dyssenterie</hi><note xml:id="K_0265_c16">Dysenterie: Ruhr.</note>. <hi>Hic yacet</hi><note xml:id="K_0265_c17">Hic iacet (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): Hier liegt er.</note> <note type="transcript">sic!</note> dachte ich bei mir, ohne Arzneien, ohne Abwart, auf einem Bette von Steinen, nur mit dem was<lb xml:id="p4-l7"/>
ich auf meinem Sattel mitschleppte geschüzt, in einem Indianerdorfe, in dem ein Fremder gerade so gut angesehen wird, wie<lb xml:id="p4-l8"/>
        bei uns ein Tiger der der <hi>Menagerie</hi> entspringt, <del>war</del> <add>alles machte</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> meine Lage etwas kritisch. Doch hatte ich das Glük, daß mich im nämlich<add>en</add> <lb xml:id="p4-l9"/>
        Dorfe 2 Monate früher ein Indianer zum Gevater <note type="transcript">sic!</note> genommen hatte &amp; bei dem ich doch etwas mehr an Obdach und Pflege<lb xml:id="p4-l10"/>
fand, als wenn ich dort zum erstenmale durchgekommen wäre. Nach fünf Tagen, als ich sah, daß die Sache ein etwas<lb xml:id="p4-l11"/>
verdächtiges Ansehen nahm &amp; keine Aussicht auf Beßerung vorhanden war, errinnerte<note type="transcript">sic!</note> ich mich eines gewißen deutschen<lb xml:id="p4-l12"/>
Sprichworts &amp; folgte dem Rathe meiner Gevatterin, u<add>n</add>d nahm ein großes Glas voll von einem aus Mais gemachten starken<lb xml:id="p4-l13"/>&amp; berauschenden Getränke; <hi>Chicha</hi> genannt, fühlte mich bald etwas beßer, u<add>n</add>d war nach 3 Tagen völlig hergestellt,<lb xml:id="p4-l14"/> <del>aber</del> <add>indem ich</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> täglich ein großes <hi>Quantum</hi> von dieser Bierart trank. Diese <hi>Cur</hi> war glaube ich weder <hi>rational</hi> noch nach<lb xml:id="p4-l15"/><hi>artis lege</hi>; der verzweifelnde Zustand in dem ich mich befand <add>entschuldigt</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> aber hinlänglich die Befolgung eines Rathes, der<lb xml:id="p4-l16"/>
auf Erfahrung gestüzt war. – Erfahrung macht klug; ich habe seither der herrlichsten Gesundheit genoßen, aber<lb xml:id="p4-l17"/>
zugleich auch die nöthig<add>en</add> Vorsichtsmaßregeln gebraucht.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p11"><lb xml:id="p4-l18"/>Von den <hi><placeName key="Kordilleren">Cordilleres</placeName> </hi> kehrte ich nach den Wäldern zurük, die eingetrettene Regenzeit machte daß <note type="transcript">sic!</note> mich meine Abreise beschleunigen.<lb xml:id="p4-l19"/>
Ich pakte also meine Sammlungen zusammen und brachte sie mit unendlichen Mühen &amp; Gefahren nach der Küste. Den <date when="1840-12-31">31<hi rend="sup">t</hi> <hi>Decemb</hi><add>er</add> <lb xml:id="p4-l20"/>
1840</date> traf ich in <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> ein. Die ersten Monate des Jahres 1841 brachte ich mit Einpaken &amp; Versenden der <choice><abbr>naturhist.</abbr><expan>naturhistorisch</expan></choice> Gegen<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>stände 
zu. Ende <hi>Februar</hi> ging ich nach dem Hafen von <placeName key="Huacho (PE)"><hi>Huacho</hi></placeName>, nördlich von <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> gelegen, machte dort eine Sammlung von<lb xml:id="p4-l22"/>
Fischen &amp; tödtete 3 Seehunde, die ich mit dem Rest der Sammlung<add>en</add> Ende Aprills nach <placeName key="Europa">Europa</placeName> schikte. Verschiedene <del><add type="?">...</add></del> kleinere<lb xml:id="p4-l23"/>
und größere Touren machte ich während der Winterzeit an der Küste (von <hi>May</hi> bis <hi>September</hi>) hatte aber als <del>Ausgangs</del><lb xml:id="p4-l24"/>
<hi>Central</hi>punkt <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> genommen. Den <date when="1841-10-20">20<hi rend="sup">t</hi> <choice><abbr>8<hi rend="sup">tbr</hi> </abbr><expan>October</expan></choice></date> kehrte ich wieder nach dem Gebirge zurük, besuchte die so berühmten<lb xml:id="p4-l25"/>
Minen des <placeName key="Cerro de Pasco (PE)"><hi>Cerro de Pasco</hi></placeName>, wo ich mir reiche Stufen verschaffte; kehrte im Januar 1842 für <del>sechs</del> acht Tage nach <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> <lb xml:id="p4-l26"/>
zurük und kam wieder hieher um nächste Woche <add>nach</add> der <hi><placeName key="Kordilleren">Cordillère</placeName> </hi> zu gehen. Da die größern <hi><placeName key="Kordilleren">Cordilleren</placeName> </hi>thiere im <hi>Februar</hi> ge<lb xml:id="p4-l27" break="no"/>bähren <note type="transcript">sic!</note> &amp; die Vögel sich in diesem Monate mausern, hoffe ich dort etwas zusammenzubringen. Ende <hi>May</hi> <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Anfang <hi>Juny</hi> <lb xml:id="p4-l28"/>
werde ich nach <placeName key="Lima (PE)"><hi>Lima</hi></placeName> zurükkehren. (Ueber meine fernern Pläne weiter unten).</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p12"><lb xml:id="p4-l29"/>Fremde Naturforscher kamen während ich hier (<del>war</del> in <hi><placeName key="Peru">Peru</placeName> </hi> bin) mehrere; nach <placeName key="Chile"><hi>Chile</hi></placeName> u<add>n</add>d den <placeName key="Peru">peruanischen</placeName> Küsten.<lb xml:id="p4-l30"/>
        Der thätigste von allen ist der <placeName key="Preussen (Königreich)">preuß.</placeName> Geologe Baron von <persName key="Winterfeldt Leopold von"><hi>Winterfeldt</hi></persName><note xml:id="K_0265_c18"><persName key="Winterfeldt Leopold von">Leopold von Winterfeldt</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1800?), <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischer</placeName> Geologe, Leiter der <placeName key="England">englischen</placeName> Firma Gibbs, Crawley &amp; <choice><abbr>Co.</abbr><expan>Compagnia / Compagnie / Company (Gesellschaft)</expan></choice> in <placeName key="Lima (PE)">Lima</placeName>.
        </note>; wir haben mehrere größere Arbeiten über<lb xml:id="p4-l31"/>die <choice><abbr>geolog.</abbr><expan>geologisch</expan></choice> Verhältniße der <hi><placeName key="Anden">Anden</placeName> </hi> angefangen &amp; wären dabei schon weiter gekommen, wenn nicht langwierige<lb xml:id="p4-l32"/>Krankheiten und Wichtige <note type="transcript">sic!</note> Grubenarbeiten, den <persName key="Winterfeldt Leopold von">Baron</persName> etwas zurükgehalten hätten. Ein andrer sehr thätiger<lb xml:id="p4-l33"/>Naturforscher ist Herr <persName key="Hartwich">Hartwich</persName><note xml:id="K_0265_c19">Person nicht ermittelt.</note> aus dem <placeName key="Baden (Grossherzogtum)"><choice><abbr>Großherzogth.</abbr><expan>Großherzogthum</expan></choice> Baden</placeName>, der gegenwärtig in <placeName key="Cuenca (EC)"><hi>Cuenca</hi></placeName> &amp; <placeName key="Loja (EC)"><hi>Loja</hi></placeName> in der Republik<lb xml:id="p4-l34"/><placeName key="Ecuador"><hi>Ecuador</hi></placeName> für eine <placeName key="England">engl.</placeName> Gartengesellschaft reißt. <persName key="Krøyer Henrik Nikolaj">Hr. <del>H</del> <hi>Henrik Kröyer</hi></persName><note xml:id="K_0265_c20"><persName key="Krøyer Henrik Nikolaj">Henrik Nikolaj Krøyer</persName> (1799–1870), <placeName key="Dänemark">dänischer</placeName> Zoologe.</note> kam an Bord einer <placeName key="Dänemark">dänischen</placeName> Kriegs<lb xml:id="p4-l35" break="no"/>fregatte nach <placeName key="Callao (PE)"><hi>Callao</hi></placeName> &amp; hatte damals schon eine ausgezeichnet schöne &amp; reiche Sammlung von <hi>Mollusken</hi> <choice><abbr><hi>etc</hi>.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> Der <placeName key="Preussen (Königreich)">preuß.</placeName> <lb xml:id="p4-l36"/>Steuermann <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Philippi Bernhard Eunom">Bernhard Philippi</persName><note xml:id="K_0265_c21"><persName key="Philippi Bernhard Eunom">Bernhard Eunom Philippi</persName> (1811–1852), <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischer</placeName> Seemann, Forschungsreisender und Naturforscher.</note> reißt in <hi><placeName key="Chile">Chile</placeName></hi>, schade daß er keine gründlichen Prinzipien in irgendeinem<lb xml:id="p4-l37"/>
        Theile der Naturwißenschaften hat um größern Nutzen aus seiner Reise zu ziehen. Ein gewißer Baron <del>von</del> <persName key="Popelaire de Terloo Jean Baptiste"><hi>Poppler</hi> <lb xml:id="p4-l38"/><hi>von Terloo</hi></persName><note xml:id="K_0265_c22"><persName key="Popelaire de Terloo Jean Baptiste">Jean Baptiste Popelaire de Terloo</persName> (<choice><abbr>geb.</abbr><expan>geboren</expan></choice> 1810), <placeName key="Belgien">belgischer</placeName> Forschungsreisender.</note> <placeName key="Belgien">Belgier</placeName>, wenn ich nicht irre reißt <note type="transcript">sic!</note> auch hier in <hi><placeName key="Peru">Peru</placeName> </hi> herum; man könnte ihm das nämliche was <hi><persName key="Philippi Bernhard Eunom">Philippi</persName> </hi> <lb xml:id="p4-l39"/>wünschen. (Um dir einen Begriff von seinen <choice><abbr>naturhist.</abbr><expan>naturhistorisch</expan></choice> Kenntnißen zu gegen<note xml:id="K_0265_c23">Verschrieb, wohl gemeint: <orig>geben</orig>.</note> <note type="transcript">sic!</note>, mag folgendes Beispiel hinreichend<lb xml:id="p4-l40"/>sein. Als er sich in <placeName key="Valparaíso (RCH)"><hi>Valparaiso</hi></placeName> aufhielt, kamen die <del><hi>Guanchos</hi></del> <hi>Huasos</hi> und verkauften ihm Hühner dennen <note type="transcript">sic!</note> sie<lb xml:id="p4-l41"/>
        künstliche Entenköpfe <del>auf</del> <add>an</add>genäht hatten &amp; <hi>vice versa</hi>, als sehr seltne Thiere, die er auch als solche kaufte &amp; <del>wohlbewahrt</del> <lb xml:id="p4-l42"/>im Weingeiste wohlbewahrt nach <placeName key="Europa">Europa</placeName> sandte; ein andermal kam er zu uns &amp; sagte er habe ein ganz ausge<lb xml:id="p4-l43" break="no"/>zeichnet seltnes Thier erhalten, wie ich <del>es sah</del> wußte war es weiter nichts als die gemeinste Art <hi>Didelphis</hi><note xml:id="K_0265_c24">Didelphis: Opossum, Beutelratte.</note> <lb xml:id="p4-l44"/>(Beutelthier) die hier vorkömmt, demungeachtet gab er beim <placeName key="Frankreich">franz.</placeName> Apotheker 6 <choice><abbr>Th<hi rend="sup">lr</hi> </abbr><expan>Thaler</expan></choice> für Weingeist aus um die Selten<lb xml:id="p4-l45" break="no"/>heit nach <placeName key="Belgien">Belgien</placeName> zu <hi>remittieren</hi><note type="transcript">sic!</note>. Er führt ein Tagebuch, da er aber so leicht gläubig &amp; zugleich dumm ist, so wird ihm<lb xml:id="p4-l46"/>wie ich in <hi><placeName key="Cerro de Pasco (PE)">Cerro de Pasco</placeName> </hi> erfuhr fürchterlich aufgeschnitten. Und solche Männer publicieren hernach Reisebeschreibung<add>en</add>! ! <lb xml:id="p4-l47"/>&amp; <del>publicieren</del> schreiben <choice><abbr>naturhist.</abbr><expan>naturhistorisch</expan></choice> Werke.)</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0265_p13"><lb xml:id="p4-l48"/>Doch jezt noch zu einem wichtigen Theile meines Briefes nämlich zu meiner Zukunft. Es sind jezt schon 4 volle Jahre<lb xml:id="p4-l49"/>
verstrichen seit ich von <placeName key="Europa">Europa</placeName> weg bin. Ich hatte nicht mehr als 19 Jahre, als ich die alte Welt verließ, und<lb xml:id="p4-l50"/>
in einer wichtigen Stellung unabhängig, ohne Freunde &amp; ohne Rath mich – <hi>isoliert</hi> – mich in kritischen Lagen befand.<lb xml:id="p4-l51"/>
Ich hatte mit Unglük, mit Armuth, Hunger und Noth zu kämpfen, habe mich aber dank einer gütigen Vorsehung<lb xml:id="p4-l52"/>
immer <add>mit</add> glüklich<add>em</add> <add>Erfolge</add> allen diesen Wiederwärtigkeiten entgegensezt <note type="transcript">sic!</note> &amp; sie bekämpft. Ich habe gearbeitet was in meinen<lb xml:id="p4-l53"/>
Kräften stand, aber ich fühle dennoch noch nicht jene innere Genugthung<note type="transcript">sic!</note>, die mich einst beßer und reicher als Ruhm<lb xml:id="p4-l54"/>
und Ehre belohnen wird. Bei meiner Abreise vom heimatlichen Boden habe ich mir heilig gelobt, entweder <hi rend="underline">nie</hi> <lb xml:id="p4-l55"/>
dahin zurükzukehren od. <add>nur</add> dann wenn ich eine völlige Zufriedenheit mit mir selbst erlangt habe u<add>n</add>d eine <del><add type="?">...</add></del> Arbeit<lb xml:id="p4-l56"/>
ausgeführt <del>habe</del>, die mich würdig machen kann, neben meine Lehrer gestellt zu werden, derren <note type="transcript">sic!</note> mühevollen Lebenslauf<lb xml:id="p4-l57"/>&amp; tiefen Kenntniße ich <add>immer</add> mit Ehrfurcht bewundert habe.<note xml:id="K_0265_c25">Tschudis Pläne für die kommenden Jahre, die er seinem Bruder <persName key="Tschudi Friedrich">Friedrich</persName> ausführlich darlegte, sahen eine mehrjährige Forschungsreise durch ganz <placeName key="Peru">Peru</placeName> vor und die Ausarbeitung umfassender historischer, geographischer, biologischer und zoologischer Werke. Doch bereits Ende August 1842 trat er die Rückreise nach <placeName key="Europa">Europa</placeName> an. Hauptursache war eine schwere Erkrankung (Lungenentzündung und Nervenfieber), die ihn im Mai befallen hatte und die er nur knapp überlebte. Die nötige Erholung konnte Tschudi in <placeName key="Peru">Peru</placeName> nicht finden; zudem war seine Anwesenheit in <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuenburg</placeName> zur Ordnung seiner Sammlungen erforderlich. Nach viermonatiger Schiffsreise betrat Tschudi am <date when="1843-01-06">6. Januar 1843</date> in <placeName key="Bordeaux (F)">Bordeaux</placeName> wieder <placeName key="Europa">europäischen</placeName> Boden. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0272"/>; <ref type="lit">Schazmann, Tschudi</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 67–74.</note> </p>
    </body><back>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0265_p14"><lb xml:id="p4-l58"/><note type="transcript">Nachtrag Seite 4 entlang des linken Seitenrandes:</note> Sei so gütig innliegende <note type="transcript">sic!</note> Briefe<note xml:id="K_0265_c26">Beilagen nicht ermittelt.</note> an Ihre <hi>Addressen</hi> zu <hi>remitieren</hi>. Den an <choice><abbr><hi>D<hi rend="sup">r</hi></hi></abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Amsler Karl"><hi>Amsler</hi></persName><note xml:id="K_0265_c27"><persName key="Amsler Karl">Karl Amsler</persName> (1802–1856), Arzt in <placeName key="Schinznach">Schinznach</placeName> und Leiter einer kleinen Privatirrenanstalt. – <persName key="Amsler Karl">Amsler</persName> war bis 1838 Spitalarzt in <placeName key="Königsfelden (Windisch)">Königsfelden</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">DBA II</ref> 28, 433.</note> mit etwas Vorsicht, daß er nicht verloren gehe, es ist wahrscheinlich daß er nicht<lb xml:id="p4-l59"/>
          mehr in <placeName key="Königsfelden (Windisch)">Königsfelden</placeName> ist. Ich bitte dich daher die nöthig<add>en</add> Erkundigung<add>en</add> einzuziehen um ihn mit Sicherheit zusenden zu könn<add>en</add> .<note xml:id="K_0265_c28">Ergänzung am Rand der letzten Seite. – Original ohne Unterschrift; der Brief ist möglicherweise nicht vollständig überliefert.</note> </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>