<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0294" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, 13. August 1843</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3, Nr. 1</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Rechtliches</term><term>Berufsleben</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1843-08-13">13. August 1843</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0293"/><ref type="next" target="B0295"/><ref type="next-in-corresp" target="B0296"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0291"/><ptr type="context" target="0150 0151 0152 0153 0154 0181 0183 0190 0193 0198 0205 0207 0214 0215 0219 0224 0227 0228 0229 0230 0231 0234 0237 0238 0240 0241 0243 0244 0246 0247 0248 0249 0250 0251 0253 0255 0257 0260 0261 0262 0266 0267 0268 0269 0270 0271 0274 0275 0278 0286 0290 0291 0294 0296 0300 0305 0310 0311 0316 0321 0324 0328 0330 0334 0356 0345 0355 0359 0366 0377 0381 0385 0398 0407 0422 0431 0438 0442 0443 0447 0464 0469 0479 0535 0542 0543 0619 0663 0669 0706 0741 0747 0791 0793 0740 0853 0879 0896 0901 0938 1003 1012 1028 1032 1037 1067 1074 1120 1125 1140 1178 1191 1251 1267 1273 1343 1356 1370 1470 1471 1477 1479 1484 1488 1539 1548 1624 1667 1668 1675 1681 1687 1714 1723 1729 1767 1770 1771 1775 1776 1785 1792 1809 1813 1818 1853 1855 1860 1864 1866 1878 1880 1881 1890 1903 1923 1924 1928 1937 1948 1949 1950 1981 1983 1984 1994 2008 2037 2040 2045 2076 2078 2085 2089 2091 2098 2116 2144 2145 2239 2240 2241 2246 2248 2251 2254 2282 2417 2534 2536 2538 2624 2646 2649"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0294_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0294_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Unsere letzte <rs>Zusammenkunft<ref type="sum" target="Aufstieg_p10"><!--→ S. 21-22--></ref></rs> in <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperschwyl</placeName>, wenn auch auf gar zu kurze<lb xml:id="p1-l3"/>
Zeit beschränkt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vom Wetter gar zu wenig begünstigt, hat nicht nur einen sehr angeneh<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>men <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> freudigen Eindruck, den schon das Wiedersehen nach längerer Trennung hervorbrin<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>gen
mußte, in mir zurückgelassen, sondern sie ist auch für mich, der ich leider sonst<lb xml:id="p1-l6"/>
so selten mit wissenschaftlichen Leuten in Berührung komme, durch den Ernst unsrer<lb xml:id="p1-l7"/>
Gespräche ein mächtiger Sporn geworden zu unausgesetzter Anstrengung aller meiner<lb xml:id="p1-l8"/>
Kräfte, um in dem wissenschaftlichen Fache, welches ich mir einmal auserlesen, etwas<lb xml:id="p1-l9"/>
möglichst Tüchtiges zu leisten. Die Gegenstände, von denen wir uns dort unterhielten,<lb xml:id="p1-l10"/>
hätten sich sehr leicht auch schriftlich besprechen lassen; aber wieviel anregender, be<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>lebender
wirkt das mündliche Wort des Freundes, der Ausdruck seiner ganzen Persön<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>lichkeit!
Wie sehr begeistert hier ein ausgesprochner frischer Gedanke, eine große <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p1-l13"/>
wahre, wenn auch vielleicht noch etwas unreife Idee, während beim bloßen Briefwechsel<lb xml:id="p1-l14"/>
die kalte Ueberlegung mit ihren Zweifeln <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihrer Streitsucht für solche fruchtbare,<lb xml:id="p1-l15"/>
nachhaltige Eindrücke unempfänglich macht. Laß mich, mein Theurer! zuerst auf<lb xml:id="p1-l16"/>
diejenige Deiner Mittheilungen zurückkommen, welche mich begreiflicher Weise am<lb xml:id="p1-l17"/>
meisten interessirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir am meisten Stoff zum Nachdenken geboten hat. Dein<lb xml:id="p1-l18"/>
Gedanke, eine Vereinigung mehrerer junger, historisch gebildeter Juristen zur gemein<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>schaftlichen 
Bearbeitung einer schweizerischen Staats- und Rechtsgeschichte zu bewirken, ist ohne Zweifel<lb xml:id="p2-l2"/>
ein sehr schöner <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Sache, um die es sich handelt, durchaus angemeßner; er mußte sich Dir von selbst<lb xml:id="p2-l3"/>
geben, da Du von mehrern vereinzelten Bestrebungen dieser Art hörtest, die mir unbekannt waren.<lb xml:id="p2-l4"/>
Ueber das hohe <add><choice><abbr>wissenschaftl.</abbr><expan>wissenschaftlich</expan></choice> </add> Interesse, welches jenes Werk, mit erschöpfenden Mitteln zu Stande gebracht, dar<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>bieten
würde, ja über die vaterländische Verpflichtung, die wir haben, dasselbe auszuführen, will<lb xml:id="p2-l6"/>
ich kein weitres Wort verlieren; sollte ich je eine selbstständige rechtshistorische Arbeit, die bloß meh<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>rere
Cantone beträfe, herausgeben, so wäre der schönste Erfolg, den ich mir davon versprechen könnte,<lb xml:id="p2-l8"/>
eben der, daß ich dadurch auf die Wünschbarkeit einer die ganze Schweiz umfassenden Rechtsgeschichte<lb xml:id="p2-l9"/>
aufmerksam gemacht hätte. Allein ebenso gewiß ist es, daß die Ausarbeitung derselben gegenwär<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>tig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wohl noch lange die Kräfte eines einzelnen Mannes übersteigen würde, vorzüglich wegen<lb xml:id="p2-l11"/>
des außerordentlich zerstreuten, zum Theil verborgnen Materials, das mit größter Mühe zu<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>sammengesucht
werden muß, zum Theil aber auch, weil es, bei dem gänzlichen Mangel an Vorar<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>beiten
über die meisten Theile der Schweiz, Einem allein schwer fallen müßte, die Individualität<lb xml:id="p2-l14"/><del>jedes</del> <add>aller</add> Canton<del>s</del>e gleichmäßig zu berücksichtigen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weil nur sehr Wenige in allen Gebieten<lb xml:id="p2-l15"/>
der Rechtswissenschaft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Geschichte gleich bewandert sind. Es bedarf daher allerdings einer Verei<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>nigung
Mehrerer, um zum Ziele zu gelangen; allein hier eben bieten sich, wenn von<lb xml:id="p2-l17"/>
einem gemeinschaftlichen Gesammtwerke <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nicht von bloßen Vorarbeiten für einen künfti<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>gen
Verfasser einer allgemein schweizerischen Staats- und Rechtsgeschichte die Rede ist, große<lb xml:id="p2-l19"/>
Schwierigkeiten dar. Am leichtesten ginge es freilich, wenn man sich bloß dazu vereinigen<lb xml:id="p2-l20"/>
würde, 22 rechtshistorische Gemälde der einzelnen Cantone nach gemeinsamem Plane zu ent<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>werfen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in einer Buchhandlung herauszugeben; allein abgesehen davon daß ein solches Werk<lb xml:id="p2-l22"/>
wegen seiner Weitschweifigkeit, die mit vielfachen Wiederholungen nothwendig verbunden wäre,<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
keine Abnehmer finden würde, wäre damit, bei dieser bloß äußern Verbindung, jener schöne Zweck, der uns vor<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>schwebt,
eigentlich gar nicht erreicht, vielmehr würde sich die Nothwendigkeit einer Zusammenstellung der in die<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>sen
Arbeiten gelieferten Resultate nur um so dringender herausstellen. Nicht viel besser würde sich die Sache<lb xml:id="p3-l4"/>
gestalten, wenn man die Schweiz in einzelne größere Parthien zerlegte, welche mehrere Rechtshistoriker zur Bear<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>beitung
unter sich vertheilen würden; es wäre auch hier wieder nicht ein gemeinschaftlich durchgeführtes Werk,<lb xml:id="p3-l6"/>
sondern nur eine ganz äußere Zusammenstellung, gewissermaßen eine Abfindung, ein <hi> modus vivendi<note xml:id="K_0294_c1">Modus vivendi (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): Art zu leben; übertragen: Übereinkunft.</note> </hi> unter<lb xml:id="p3-l7"/>
mehrern, die sich des nämlichen <add><choice><abbr>wissenschl.</abbr><expan>wissenschaftlich</expan></choice> </add> Stoffes bemächtigen wollen. Meines Erachtens ließe sich hier selbst ein gemein<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>schaftlicher
Plan schwerer durchführen, als bei jener früher erwähnten Verbindungsweise, indem hier schon jeder<lb xml:id="p3-l9"/>
Bearbeiter eher ein Ganzes vor sich hätte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich desto mehr zu ganz freier Behandlung seines Stoffes, ohne<lb xml:id="p3-l10"/>
Rücksicht auf die dem seinigen parallel gehenden Werke, versucht fühlen würde. Zudem würde sich eine solche<lb xml:id="p3-l11"/>
geographische Abtheilung als höchst schwierig <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> jedenfalls oft als sehr willkührlich darstellen, indem Gleicharti<lb xml:id="p3-l12" break="no"/>ges
getrennt, Ungleichartiges zusammengefügt werden müßte; wollte man <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> nach Stämmen eintheilen, so<lb xml:id="p3-l13"/>
könnte die Gleichheit oder Aehnlichkeit der Verfassungen nicht berücksichtigt werden, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> umgekehrt. Auch<lb xml:id="p3-l14"/>
würde sich auf diese Weise unter den Mitarbeitern kein sehr enges Band bilden; die Gesellschaft als<lb xml:id="p3-l15"/>
solche könnte, wenn sie in sich selbst nicht mehr zusammenhinge, nicht so leicht aus allen Cantonen Beiträge<lb xml:id="p3-l16"/>
an Stoff verlangen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> für den Einzelnen wäre die Auffindung des Materials ohne Beihülfe immer noch<lb xml:id="p3-l17"/>
ziemlich schwierig. Wir sind daher auf den Gedanken gekommen, uns vielmehr nach den Fächern abzutheilen,<lb xml:id="p3-l18"/>
wobei jedenfalls etwas viel Schöneres herauskäme, ein gemeinschaftliches <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> vollständiges Werk ohne Wieder<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>holungen,
wo die Geschichte jedes Rechtsinstuts in der ganzen Schweiz zusammenhängend erzählt würde, dessen<lb xml:id="p3-l20"/>
einzelne Abtheilungen aber immerhin als ganz selbstständige Arbeiten ihrer Verfasser erscheinen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihren<lb xml:id="p3-l21"/>
eigenthümlichen Werth haben würden. Jedenfalls aber dürfte dann die ganze Rechtsgeschichte nicht, wie bei<lb xml:id="p3-l22"/> <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName><note xml:id="K_0294_c2"><persName key="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar Bluntschli</persName> (1808–1881), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName>, <placeName key="Deutschland">deutsches</placeName> und schweizerisches Recht an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Regierungs- und Grossrat (<placeName key="Zürich (Stadt)">ZH</placeName>).</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Eichhorn Karl Friedrich">Eichhorn</persName><note xml:id="K_0294_c3"><persName key="Eichhorn Karl Friedrich">Karl Friedrich Eichhorn</persName> (1781–1854), Mitglied des Geheimen Obertribunals und des <placeName key="Preussen (Königreich)">preussischen</placeName> Staatsrats.</note>, nach Perioden eingetheilt, sondern die Geschichte jedes Rechtstheiles <add>müßte</add> durch alle<lb xml:id="p3-l23"/>
Zeiten fortlaufend dargestellt werden. Es würde also <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> zuerst die ganze äußere Rechtsgeschichte (<choice><abbr>Hi<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>stor.</abbr><expan>Historisch</expan></choice>
				Entwicklung der Verfassung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Stände) erscheinen, dann eine Zusammenstellung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Beurtheilung der<lb xml:id="p4-l2"/>
sämtlichen Rechtsquellen, dann die Geschichte des Criminalrechts, dann eine <choice><abbr>histor.</abbr><expan>historisch</expan></choice> Schilderung des Gemeindewesens,<lb xml:id="p4-l3"/>
als <choice><abbr>privatrechtl.</abbr><expan>privatrechtlich</expan></choice> Instituts, dann die Geschichte des eigentlichen Privatrechts, dann diejenige der beiden Prozes<lb xml:id="p4-l4" break="no"/>se.
(Letztre wäre ein sehr reiches <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unbebautes, von <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> fast ganz übersehenes Feld, das Dir vielleicht<lb xml:id="p4-l5"/>
am meisten zusagen würde).Es wäre zu wünschen, daß man sich <add>in</add> nicht mehr als etwa diese 6 Rechtsgebiete<lb xml:id="p4-l6"/>
zu theilen hätte, die Zahl der Mitarbeiter also nicht größer würde; am leichtesten könnten noch die<lb xml:id="p4-l7"/>
beiden Prozesse von einander gesöndert werden, auch im Privatrechte wäre weitere Vertheilung des<lb xml:id="p4-l8"/>
Stoffes (Vermögensrecht – Familienrecht – Erbrecht) wohl noch möglich, wenn auch vielleicht nicht zuträg<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>lich.
Die Gemeinden würde ich zwar ganz vom <choice><abbr>privatrechtl.</abbr><expan>privatrechtlich</expan></choice> Gesichtspunkte aus betrachten; da sie aber<lb xml:id="p4-l10"/>
doch zugleich auch publizistische Beziehungen haben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihre Geschichte jedenfalls sehr ausgebreitete For<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>schungen
veranlassen würde, so könnte wohl füglich Einer dieses Fach allein übernehmen. Die größ<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>te
Schwierigkeit bei diesem Plane läge nach meinem Dafürhalten in der äußern Rechtsgeschichte;<lb xml:id="p4-l13"/>
ich glaube, daß man sich diese nicht weiter theilen, sondern daß sie aus einer Feder hervorgehen<lb xml:id="p4-l14"/>
sollte, weil eben alle die noch verschiedenartigen Verfassungen aus einer Grundverfassung,<lb xml:id="p4-l15"/>
derjenigen der alten <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Stämme <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> des <placeName key="Fränkisches Reich">fränkisch</placeName>-<placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> Reiches, zu dem sie vereinigt<lb xml:id="p4-l16"/>
wurden, als aus ihrer Wurzel hervorgegangen sind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> der Zeit nach mit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> neben einander, un<lb xml:id="p4-l17" break="no"/>ter
den nämlichen Einflüssen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zum Theil nach denselben Ursachen sich entwickelt haben. Wenn hier<lb xml:id="p4-l18"/>
noch eine Trennung möglich wäre, so könnte es einzig die chronologische nach Perioden seyn; was für<lb xml:id="p4-l19"/>
Nachtheile aber diese hätte, liegt am Tage. Dessenungeachtet wird sich nicht leicht Einer finden, der die<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>ses
ganze – man kann sagen, unermeßliche Gebiet allein zu übernehmen geneigt wäre, da hier<lb xml:id="p4-l21"/>
eine so große Menge von Stoff (Quellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Litteratur) zu bewältigen ist, daß die Vorarbeiten<lb xml:id="p4-l22"/>
allein viele Jahre wegnehmen würden, auch die Verschiedenartigkeit desselben nothwendig den Ueber<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>blick
trüben müßte. Sollte diese Schwierigkeit, welche meinem Lieblingsplane entgegensteht,<lb xml:id="p4-l24"/>
wirklich unübersichtlich seyn, so würde man sich für einmal darauf beschränken müssen, eine <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>
Zeitschrift zu begründen, welche Abhandlungen aufnehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Quellen abdrucken würde, die einer tüch<lb xml:id="p5-l2" break="no"/>tigen <choice><abbr>schweizr.</abbr><expan>schweizerisch</expan></choice> Rechtsgeschichte den Weg bahnen könnten!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0294_p3"><lb xml:id="p5-l3"/>Ich habe Dir im Vorstehenden meine Ansichten über die Ausführung Deiner Idee, zum Theil<lb xml:id="p5-l4"/>
Früchte seitherigen Nachdenkens, etwas ausführlicher als in <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperschwyl</placeName> mitgetheilt; Manches davon ist aber<lb xml:id="p5-l5"/>
immerhin kurze Andeutung geblieben, die ich auf Verlangen gerne weiter ausführen würde. Das Ganze bitte<lb xml:id="p5-l6"/>
ich Dich jedenfalls nur für meine unmaßgebliche Meinung anzusehen; ich bin sehr begierig, auch Deine nähern<lb xml:id="p5-l7"/>
Gedanken darüber zu vernehmen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kann darnach vielleicht meine Ansichten ändern. Jedenfalls muß ich es<lb xml:id="p5-l8"/>
wiederholen, daß Du Deinen persönlichen Eigenschaften <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Deiner äußern Lage nach vorzüglich geeignet bist,<lb xml:id="p5-l9"/>
eine solche wissenschaftliche Sozietät zusammenzubringen; ich meinerseits kann, da ich mich schon seit längerer<lb xml:id="p5-l10"/>
Zeit mit Studien, die in das Gebiet des angeregten Werkes gehören, beschäftige, aus meinen Erfahrungen<lb xml:id="p5-l11"/>
einigen Rath schöpfen, den ich Dir stets gerne mittheilen werde. Mir ist die Erreichung des schönen Zieles,<lb xml:id="p5-l12"/>
welches uns vorschwebt, eigentlich Herzenssache geworden; ich finde in diesem Augenblicke an meinen ver<lb xml:id="p5-l13" break="no"/>einzelten
Bestrebungen gar keine Freude mehr. Ueber die Personen, welche an der Verbindung Theil zu<lb xml:id="p5-l14"/>
nehmen hätten, will ich diesmal nicht mehr weiter eintreten, da wir darüber mündlich gesprochen haben.<lb xml:id="p5-l15"/>
Es wird nichts schaden, wenn das gründlich wissenschaftliche <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, welches immerhin Hauptsitz der Unter<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>nehmung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verlagsort seyn würde, drei Mitarbeiter liefert: Dich, <persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jak. Escher</persName><note xml:id="K_0294_c4"><persName key="Escher (vom Glas) Jakob">Jakob Escher</persName> (1818–1909), Schreiber in der Obergerichtskanzlei (<placeName key="Zürich (Stadt)">ZH</placeName>).</note>, <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName><note xml:id="K_0294_c5"><persName key="Brändli Benjamin">Benjamin Brändli</persName> (1817–1855), Kanzleisekretär des Bezirksgerichts <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>.</note>; dazu kämen<lb xml:id="p5-l17"/>
dann freilich noch zwei ebenfalls aus dem <placeName key="Ostschweiz">Osten</placeName> der Schweiz, von denen jedoch <persName key="Gonzenbach Wilhelm Eugen von">Gonzenbach</persName><note xml:id="K_0294_c6"><persName key="Gonzenbach Wilhelm Eugen von">Wilhelm Eugen von Gonzenbach</persName> (1817–1880), <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Jurist.</note> dann vorzüglich<lb xml:id="p5-l18"/>
die nördlichern, ich die südlichern Kantone (<placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName>, <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>, nöthigenfalls auch die Urkantone) durch<lb xml:id="p5-l19" break="no"/>forschen
könnte; weiterhin aber würde ich bloß noch darauf Bedacht nehmen, zwei Mitarbeiter aus<lb xml:id="p5-l20"/>
den westlichen Kantonen (etwa <persName key="Hammer Bernhard">Hammer</persName><note xml:id="K_0294_c7"><persName key="Hammer Bernhard">Bernhard Hammer</persName> (1822–1907), <placeName key="Solothurn">Solothurner</placeName> Jurist.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <hi> <persName key="Vuy Jules">Vuy</persName><note xml:id="K_0294_c8"><persName key="Vuy Jules">Jules Vuy</persName> (1815–1896), Jurist und Grossrat (<placeName key="Genf">GE</placeName>).</note> </hi>) zu erhalten. Mit diesen Leuten, denke ich, ließe sich<lb xml:id="p5-l21"/>
die Sache ausführen, wenn dann jeder noch seine Bekanntschaften dazu benutzen würde, um der Gesellschaft<lb xml:id="p5-l22"/>
in jedem Canton einen zuverläßigen, dienstbereitwilligen Correspondenten zu verschaffen. Letzte<lb xml:id="p5-l23" break="no"/>res
wäre indessen, wenn sich alle Mitarbeiter auf's Reisen verlegen wollten, nicht einmal nothwen<lb xml:id="p5-l24" break="no"/>dig,
würde aber jedenfalls die Sache wesentlich erleichtern.<pb n="6"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0294_p4"><lb xml:id="p6-l1"/>Mich haben auch Deine Mittheilungen über Deine veränderten wissenschaftlichen <rs>Pläne<ref type="sum" target="Aufstieg_p10"><!--→ S. 21-22--></ref></rs> <lb xml:id="p6-l2"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Ansichten im Allgemeinen höchlich intressirt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gefreut. Ich bin überzeugt, daß Du Dich gegenwärtig<lb xml:id="p6-l3"/>
auf dem rechten Standpunkte befindest, wenn es mir auch schien, daß Du in diesem Augenblicke geneigt<lb xml:id="p6-l4"/>
bist, Deine eignen frühern Bestrebungen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die analogen andrer Gelehrter, durch welche Du vormals<lb xml:id="p6-l5"/>
angeregt wurdest, etwas zu gering anzuschlagen. Es gehört dies indessen zu den nothwendigen Folgen<lb xml:id="p6-l6"/>
jeder bedeutenden Sinnesänderung, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wird mit der Zeit schon wieder einem unbefangnern Urtheile<lb xml:id="p6-l7"/>
Platz machen. Von Dir erwarte ich es nicht, daß Du in der That die Detailforschung verachten oder<lb xml:id="p6-l8"/>
vernachläßigen werdest, da jede Rechtsvergleichung sich doch auf diese stützen muß <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> man sich dabei<lb xml:id="p6-l9"/>
gewiß nicht immer auf die von Andern gebotnen Resultate verlassen kann. Du hast Dir auch mit<lb xml:id="p6-l10"/>
sehr richtigem Takte für den ersten Versuch eines solchen vergleichenden Rechtsstudiums einen<lb xml:id="p6-l11"/>
Gegenstand auserlesen, wo Du Dich sicherlich nicht damit begnügen kannst, bloße allgemeine Behaup<lb xml:id="p6-l12" break="no"/>tungen
aufzustellen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schöne Phrasen auszusprechen, sondern <add>wo Du</add> die leitenden Grundsätze, nach<lb xml:id="p6-l13"/>
ihrem größern oder geringern Werthe, mit den daraus sich entwickelnden Folgen auch in den Einzeln<lb xml:id="p6-l14" break="no"/>heiten
des reichhaltigen Stoffes nachweisen wirst. So aufgefaßt ist Dein Standpunkt, wie Du richtig<lb xml:id="p6-l15"/>
bemerktest, jedenfalls ächt praktisch im schönsten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> würdigsten Sinne des Wortes; Du kannst als<lb xml:id="p6-l16"/>
Dozent <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nachher vielleicht als Politiker dadurch sehr viel Gutes <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Zweckmäßiges stiften.<lb xml:id="p6-l17"/>
Derselbe ist aber auch durch die Aussichten, die er gewährt auf die verschiednen Zeiten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p6-l18"/>
Nationalitäten, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihre Charaktere, wie sie sich im Rechtsstoffe ausgeprägt haben, würdig des<lb xml:id="p6-l19"/>
höher gebildeten, freier Bewegung bedürftigen Geistes, während die bloße Beschäftigung mit<lb xml:id="p6-l20"/>
Einzelnheiten allerdings leicht eine geist<hi rend="underline">lose</hi> werden kann. Daß auch die neuere Zeit mit<lb xml:id="p6-l21"/>
ihren Rechtsschöpfungen, in denen sich Charakter <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
 Bedürfniß der jetzt 
lebenden Völker aus<lb xml:id="p6-l22" break="no"/>spricht, gegenüber dem, zwar immerhin wichtigen Stoffe, den die <placeName key="Römisches Reich">Römer</placeName> uns überliefert haben,<lb xml:id="p6-l23"/>
die Aufmerksamkeit des Juristen verdiene, darüber bin ich schon lange mit Dir einver<pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/>standen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0294_p5"><lb xml:id="p7-l2"/>Bei dem reichen Verhandlungsstoffe, der in <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperschwyl</placeName> bei weitem nicht erschöpft werden<lb xml:id="p7-l3"/>
konnte, sehne ich mich sehr nach einem längern Zusammenleben mit Dir, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>  hoffe daher recht bald von<lb xml:id="p7-l4"/>
Dir die Nachricht zu erhalten, daß Du uns nächstens mit einem Besuche erfreuen werdest. Jeden<lb xml:id="p7-l5" break="no"/>falls
wünschte ich über den uns nun zunächst liegenden Gegenstand mit Beförderung das Weitere von<lb xml:id="p7-l6"/>
Dir zu vernehmen. – <persName key="Blumer-Heer Susanna">Meine Frau</persName><note xml:id="K_0294_c9"><persName key="Blumer-Heer Susanna">Susanna Blumer-Heer</persName> (1820–1902), Tochter der <persName key="Heer-Schindler Dorothea">Dorothea Heer-Schindler</persName> und des <persName key="Heer Cosmus">Cosmus Heer</persName>, Cousine Johann Jakob Blumers und ältere Schwester des späteren Bundesrats <persName key="Heer Joachim">Joachim Heer</persName>.
</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Meinigen lassen Dich bestens grüßen. Empfehle mich<lb xml:id="p7-l7"/> <rs><persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deinen Eltern</persName></persName></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey herzlich umarmt</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0294_p6"><lb xml:id="p7-l8"/>von Deinem</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0294_p7"><lb xml:id="p7-l9"/>J J Blumer.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0294_p8"><lb xml:id="p7-l10"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1843-08-13">13. August 1843</date>.</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0294_p9"><lb xml:id="p7-l11"/>
          <choice><abbr><hi>PS.</hi></abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> <rs><persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName></rs> befindet sich leider schon seit längerer Zeit unwohl. Ueberdies ist, wie ich<lb xml:id="p7-l12"/>
höre, alle Aussicht dazu vorhanden, daß er in eine gewisse Buße verfallen werde!</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>