<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0249" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Donnerstag, 22. Juli 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Krankheiten</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1841-07-22">22. Juli 1841</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0248"/><ref type="next" target="B0250"/><ref type="next-in-corresp" target="B0250"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0248"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0249_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-07-22">22. Juli 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0249_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0249_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ich hoffe zuverlässig, daß nun jedenfalls der traurige Zustand, wo du einen<lb xml:id="p1-l4"/>
Brief von mir nicht hättest lesen können, wenn er wirklich zu Anfange deiner Krankheit vorhan<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>den 
war, längst vorüber seyn werde, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich will daher nicht länger anstehen dir mein innig<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>stes
 Bedauern darüber auszudrücken, daß unser schöner Reiseplan auf so unerwartet unange<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>nehme 
Weise gestört worden ist. Es ist zwar jedenfalls besser, daß, wenn doch einmal der<lb xml:id="p1-l8"/>
Krankheitsstoff zum Ausbruch kommen mußte, dieses vor der Reise geschah, als wenn es – woran ich<lb xml:id="p1-l9"/>
kaum denken darf – während der Reise geschehen wäre; aber ich muß es doch vorzüglich bedauern,<lb xml:id="p1-l10"/>
daß deine Krankheit grade wieder in diese schöne Sommerszeit gefallen ist, wie denn über<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>haupt
 ein eignes Mißgeschick über deinen Reisen zu schweben scheint, da du schon mehrmals,<lb xml:id="p1-l12"/>
wenn du eine Reise zu unternehmen dich anschicktest, krank geworden bist. Ich hatte diese<lb xml:id="p1-l13"/>
Tage über, während deren ich dich bei mir wohnend mir schon so lange vorgestellt hatte, ein<lb xml:id="p1-l14"/>
wahres Heimweh nach dir, da ich mich so sehr <add>darauf</add> gefreut hatte, dich sowohl mit unserm Lande <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p1-l15"/>
seinen Naturschönheiten, als auch mit allen meinen nähern Verhältnissen, über welche du<lb xml:id="p1-l16"/>
mir gewiß manchen guten Wink gegeben hättest, bekannt zu machen. Nun darf ich an einen<lb xml:id="p1-l17"/>
solchen Besuch <add>wohl</add> nicht mehr denken; denn vor dem Ende der Ferien wirst du bei dem heftigen<lb xml:id="p1-l18"/>
Charakter, den deine Krankheit gleich von Anfang an gehabt zu haben scheint, kaum im Stan<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>de 
seyn dich von Hause zu entfernen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wenn du dann auch unmittelbar nach deiner<lb xml:id="p1-l20"/>
Genesung dich irgendwohin zu deiner Erholung begeben wolltest, so würdest du doch eher ein Bad<lb xml:id="p1-l21"/>
vorziehen. Solltest du indessen, besonders wenn du nur etwa für kürzere Zeit dich entfernen<lb xml:id="p1-l22"/>
möchtest, immer noch an <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> zu denken geneigt seyn, so wiederhole ich für diesen Fall<lb xml:id="p1-l23"/>
auf's dringendste <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> herzlichste meine Einladung. Daß ich nun allein unsre beabsichtigte<lb xml:id="p1-l24"/>
Reise nicht ausführen werde, wirst du wohl als sich von selbst verstehend annehmen; ich könnte<lb xml:id="p1-l25"/>
dies aber auch nicht mit einem Andern thun, weil ich sicher bin, dadurch nur um <add>so</add> schmerzli<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>cher 
an den mir fehlenden Freund erinnert zu werden. Daß aber auf diese Weise meine<lb xml:id="p1-l27"/>
Reise unterbleibt, ist mir um so unangenehmer, als ich wirklich jetzt das lebhafteste Be<lb xml:id="p1-l28" break="no"/>dürfniß 
fühle, mich für einige Zeit von Hause zu entfernen, um durch neue Eindrücke gestärkt <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> erfrischt in die Einförmigkeit des hiesigen Lebens zurückzukehren, wozu mir auch die eben<lb xml:id="p2-l2"/>
jetzt beginnenden Gerichtsferien den besten Anlaß bieten würden. Um diesen Drang wenigstens ei<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>nigermaßen
        zu befriedigen, habe ich mit <persName key="Zwicky Heinrich Lukas">Zwicki</persName> <choice><abbr>med.</abbr><expan>[studiosus] medicinae (Medizinstudent)</expan></choice> die Abrede getroffen, ihn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Hauser Jakob">Hauser</persName>, der ihn<lb xml:id="p2-l4"/>  <date when="1841-07-31">Samstag</date> <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> <date when="1841-08-01">Sonntag über 8 Tage</date> hier abholen will, über den <placeName key="Klausen (Pass)">Klausen</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <placeName key="Kinzigpass">Kinzigkulm</placeName> nach dem<lb xml:id="p2-l5"/><placeName key="Rigi">Rigi</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nach <placeName key="Zug (Stadt)">Zug</placeName> zu begleiten, so daß ich also doch Eure projektirte <date when="1841-05-30">Pfingst</date>reise, auf die ich damals<lb xml:id="p2-l6"/>
        nicht eingehen wollte, nachträglich noch machen würde. Bis dahin werde ich mich nun an die auf <placeName key="Mullern (Mollis, Glarus Nord)">Mullern</placeName> <lb xml:id="p2-l7"/>
residirenden Theologen noch vorzüglich halten müssen. – Ueber meine bisherige Gerichtspraxis<lb xml:id="p2-l8"/>
will ich für jetzt lieber noch schweigen, da die Zeit, seitdem ich diese Laufbahn betreten habe,<lb xml:id="p2-l9"/>
noch zu kurz ist, um schon ein genügendes Urtheil darüber abgeben zu können; ich behalte mir also<lb xml:id="p2-l10"/>
vor, dir später einmal ausführlich über diesen Gegenstand zu schreiben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0249_p4"><lb xml:id="p2-l11"/>Ich schließe mit dem herzlichen Wunsche, daß du deine so bedauerliche Krank<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>heit bald völlig überstanden haben mögest. Empfehle mich <persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia"><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">deinen Eltern</persName></persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sey herz<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>lich
 umarmt von</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0249_p5"><lb xml:id="p2-l14"/>deinem</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0249_p6"><lb xml:id="p2-l15"/>J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>