<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0237" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Montag, 01. Februar 1841</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Fischer, Escher Briefe, Band 2, Nr. 51</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Universitäre Studien</term><term>Zürichputsch (1839)</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1841-02-01">01. Februar 1841</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0236"/><ref type="next" target="B0238"/><ref type="next-in-corresp" target="B0238"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0234"/><ptr type="context" target="0150 0151 0152 0153 0154 0181 0183 0190 0193 0198 0205 0207 0214 0215 0219 0224 0227 0228 0229 0230 0231 0234 0237 0238 0240 0241 0243 0244 0246 0247 0248 0249 0250 0251 0253 0255 0257 0260 0261 0262 0266 0267 0268 0269 0270 0271 0274 0275 0278 0286 0290 0291 0294 0296 0300 0305 0310 0311 0316 0321 0324 0328 0330 0334 0356 0345 0355 0359 0366 0377 0381 0385 0398 0407 0422 0431 0438 0442 0443 0447 0464 0469 0479 0535 0542 0543 0619 0663 0669 0706 0741 0747 0791 0793 0740 0853 0879 0896 0901 0938 1003 1012 1028 1032 1037 1067 1074 1120 1125 1140 1178 1191 1251 1267 1273 1343 1356 1370 1470 1471 1477 1479 1484 1488 1539 1548 1624 1667 1668 1675 1681 1687 1714 1723 1729 1767 1770 1771 1775 1776 1785 1792 1809 1813 1818 1853 1855 1860 1864 1866 1878 1880 1881 1890 1903 1923 1924 1928 1937 1948 1949 1950 1981 1983 1984 1994 2008 2037 2040 2045 2076 2078 2085 2089 2091 2098 2116 2144 2145 2239 2240 2241 2246 2248 2251 2254 2282 2417 2534 2536 2538 2624 2646 2649"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0237_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1841-02-01">1. Februar 1841</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0237_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0237_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Du bist wohl nicht ganz zufrieden mit mir, indem Du wahrscheinlich schon<lb xml:id="p1-l4"/>
früher einen Brief von mir zu erhalten gewünscht hättest, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich weiß auch jetzt wieder zu meiner<lb xml:id="p1-l5"/>
Entschuldigung nichts anders vorzubringen, als daß es mir zu einer lebhaftern Correspondenz<lb xml:id="p1-l6"/>
doch einigermaßen an Stoff fehlt, da ich mich in meinem letzten Briefe<note xml:id="K_0237_c1"><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0234"/>.</note> etwas erschöpft habe,<lb xml:id="p1-l7"/>
in meinem gegenwärtigen Leben aber in der Regel nicht viel bedeutendes vorfällt, was mich<lb xml:id="p1-l8"/>
zu freundschaftlichen Mittheilungen besonders anregen könnte. Zur lebhaftesten Freude gereichte es<lb xml:id="p1-l9"/>
auch mir, die fast wörtliche Uebereinstimmung unsrer beiden gleichzeitig geschriebnen Briefe in<lb xml:id="p1-l10"/>
ihrem Urtheile über die <placeName key="Stäfa">Stäfner</placeName> Zusammenkunft<note xml:id="K_0237_c2">Blumer und Escher hatten sich mit <persName key="Brändli Benjamin">Benjamin Brändli</persName> und weiteren Studienfreunden auf den <date when="1840-01-03">3. Januar 1840</date> zu einem Treffen in <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperswil</placeName> bzw. <placeName key="Stäfa">Stäfa</placeName> verabredet. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="letter" target="K_0230"/>; <ref type="letter" target="K_0231"/>; <ref type="letter" target="K_0234"/>.</note> zu sehen; es war ein schöner Beweis dafür, wie<lb xml:id="p1-l11"/>
sehr wir in unsern Lebensansichten harmoniren. Wie könnte es aber auch anders seyn, wenn man<lb xml:id="p1-l12"/>
so oft seine Gesinnungen über Alles ausgetauscht, so manche Freuden <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Leiden gemeinschaftlich durch<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>gemacht
 hat! Sehr intressant war auch für mich Deine humoristische Beschreibung Eurer sehr poëtischen<lb xml:id="p1-l14"/>
Rückreise. <placeName key="Meilen">Meilen</placeName> scheint Dir ein zweites <placeName key="Zug (Stadt)">Zug</placeName> geworden zu seyn, das besonders für den Winter den be<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>deutenden
 Vorzug größrer Nähe hat. Etwas Flatterhaftigkeit ist freilich dabei nicht zu verkennen. –<lb xml:id="p1-l16"/>
Deine wissenschaftlichen Mittheilungen über Collegien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Privatarbeiten verdanke ich Dir bestens. Was<lb xml:id="p1-l17"/>
die erstern anbetrifft, so hast Du gewiß <persName key="Sell Georg Wilhelm August">Sell's</persName><note xml:id="K_0237_c3"><persName key="Sell Georg Wilhelm August">Georg Wilhelm August Sell</persName> (1804–1848), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName> Recht an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Geib Gustav">Geib's</persName><note xml:id="K_0237_c4"><persName key="Geib Gustav">Gustav Geib</persName> (1808–1864), ausserordentlicher Professor für Strafrecht an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</note> Collegien, so weit ich sie kenne, sehr richtig ge<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>schildert. <persName key="Sell Georg Wilhelm August">Sell</persName> hat nach Deinen Berichten nicht einmal den Vorzug, daß er den Studirenden anregt,<lb xml:id="p1-l19"/>
dasjenige, was er nicht giebt<note type="transcript">sic!</note>, sich selbst zu verschaffen, was ich doch wenigstens von <persName key="Heffter August">Hefter's</persName><note xml:id="K_0237_c5"><persName key="Heffter August">August Heffter</persName> (1796–1880), ordentlicher Professor für Strafrecht, Zivilrecht und Völkerrecht an der Universität <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</note> Criminalrecht<lb xml:id="p1-l20"/>
sagen kann, <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> es läßt sich daher wirklich <rs>sein Abgang<ref type="letter" target="K_0236"><!-- → Nr. 50--></ref></rs> von Eurer Hochschule ungeachtet seines redlichen<lb xml:id="p1-l21"/>
Willens <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seiner nicht unbedeutenden Gelehrsamkeit nicht als ein großer Verlust betrachten. Daß<lb xml:id="p1-l22"/>
Geib's Heft über den Criminalprozeß recht gut <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> brauchbar ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> den Stoff beherrscht, habe ich bei<lb xml:id="p1-l23"/>
einer Repetition desselben auch gefunden. Daß er in seinen schlechten Witzen immer weiter geht,<lb xml:id="p1-l24"/>
muß ich zum Theil noch auf mein Gewissen laden, da <rs><persName key="Gonzenbach Wilhelm Eugen von">Gonzenbach</persName></rs> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich ihn letzten Winter durch<lb xml:id="p1-l25"/>
unser beistimmendes Gelächter in dieser unglücklichen Manier bestärkt haben. Am meisten intressir<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>te
 es mich einmal etwas ausführlicheres über Deine Arbeit zu vernehmen. Du hast dabei <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
jedenfalls den Vortheil eines noch sehr wenig ausgebeuteten Stoffes für Dich, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> durch Deine nahe Verbindung<lb xml:id="p2-l2"/>
mit <rs><persName key="Keller (vom Steinbock) Friedrich Ludwig">Keller</persName></rs> bist Du wohl mehr, als Du es an irgend einem andern Orte seyn könntest, in den Stand gesetzt<lb xml:id="p2-l3"/>
etwas Tüchtiges darüber zu liefern. – Von meinen Arbeiten weiß ich Dir nichts neues zu melden, sie<lb xml:id="p2-l4"/>
gehen etwas langsam vorwärts, was auch nicht zu verwundern ist, da ich daneben immer nur von ganz an<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>dern
 Dingen höre, denen ich doch auch einige Aufmerksamkeit schenken muß. Es ist dies eine von dem unge<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>störten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unabhängigen wissenschaftlichen Leben, das man auf Universitäten führt, so ganz verschiedne<lb xml:id="p2-l7"/>
Lage, in der man sich an kleinen Orten, von Wenigen, die gleiche Bildung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> gleiche Neigungen haben, umge<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>ben,
 befindet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> an welche ich mich erst noch gewöhnen muß. – Ich bin auf diese Weise diesmal größtentheils<lb xml:id="p2-l9"/>
auf Politik angewiesen, die auch wirklich im gegenwärtigen Zeitpunkte keiner unbeachtet lassen kann, der sich<lb xml:id="p2-l10"/>
für das Wohl unsres Vaterlandes lebhaft intressirt, besonders da sich in Folge der neuesten Ereignisse sehr vielen<lb xml:id="p2-l11"/>
Anhängern der verschiedensten Partheien die gemeinsame Ueberzeugung aufgedrängt hat, daß es nicht eben am<lb xml:id="p2-l12"/>
besten mit der Schweiz steht. Denn kann etwa der Radikale sich befriedigt fühlen, wenn er sieht, wie die seit<lb xml:id="p2-l13"/>
1830 gemachten Fortschritte, die er im Bewußtseyn des Volkes fest begründet glaubte, nur mit Mühe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schwerem<lb xml:id="p2-l14"/>
Kampfe erhalten werden können <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beständigen Gefahren preisgegeben sind, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie die damals ausgestreuten<lb xml:id="p2-l15"/>
Grundsätze zu heillosen Uebertreibungen mißbraucht worden sind? Noch weniger aber kann es der Aristo<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>krat, 
der Conservative <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wie sich immer die aus sehr verschiedenartigen Elementen zusammengesetzte Schaar <note type="transcript">sic!</note><lb xml:id="p2-l17"/>
der Gegner nennen mag; denn sie sieht ihre seit <rs>1839<ref type="sum" target="Hochschulmotion_d1.2"><!--S. 40–42--></ref></rs> gefaßten Reaktionspläne immer noch unerreicht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ist<lb xml:id="p2-l18"/>
auf einen unerwartet energischen Widerstand gestoßen. So erklärt es sich denn, daß Viele, die früher hoffnungs<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>voll einer bessern Zukunft entgegensahen, sich jetzt einem düstern, verzweifelnden Mißmuthe überlassen,
        <lb xml:id="p2-l20"/> u. es ist selbst für den sonst immer freudig hinausblickenden u. in <add type="?">...</add> <add>sein</add>en <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note>  Idealen lebenden Jüngling schwer,
        <lb xml:id="p2-l21"/> sich von dieser, wie mir scheint, immer allgemeiner werdenden Stimmung ganz frei zu halten.  Am meisten
        <lb xml:id="p2-l22"/>
richtet mich dabei immer noch die Erinnerung an den <rs><choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> Verein<ref type="sum" target="Zofingerverein_d1"><!--S. 22–36--></ref></rs> auf <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Hoffnung, welche ich fortwährend<lb xml:id="p2-l23"/>
auf das jüngere, besser gebildete <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unter vernünftigern Grundsätzen aufgewachsne Geschlecht setze; <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so hat<lb xml:id="p2-l24"/>
mich denn auch ein kürzlich in der <choice><abbr>Allgem. Zeitung</abbr><expan>Allgemeine Zeitung</expan></choice> abgedruckter Aufsatz: «<placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Schweiz», in welchem<lb xml:id="p2-l25"/>
die traurigste Schilderung von dem Zustande unsres Vaterlandes gemacht wird, wahrhaft empört, so daß ich<lb xml:id="p2-l26"/>
nur wünschen möchte, daß derselbe auf würdige Weise widerlegt würde, was gerade vom Standpunkte des<lb xml:id="p2-l27"/><choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> Vereins aus am besten geschehen könnte. Daß der Aufstand im <placeName key="Aargau">Argau</placeName> <note type="transcript">sic!</note> auf eine so schnelle <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> kräfti<lb xml:id="p2-l28" break="no"/>ge
  Weise unterdrückt wurde, hat gewiß jeden ächten <note type="transcript">sic!</note> Vaterlandsfreund innig freuen müssen, aber eben<lb xml:id="p2-l29" break="no"/>so
 muß ich auch auf meiner Ansicht beharren, daß größre Mäßigung der siegenden Staatsgewalt unge<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>rathen 
gewesen wäre.<note xml:id="K_0237_c6">Die Annahme einer liberalen Verfassungsrevision durch das <placeName key="Aargau">Aargauer</placeName>volk am <date when="1841-01-05">5. Januar 1841</date> führte zu Unruhen in den katholischen Gebieten, weil dadurch religiöse Rücksichtnahmen beseitigt wurden. Im <placeName key="Freiamt (AG)">Freiamt</placeName> versammelte sich der Landsturm zum Zug gegen <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>, wurde aber von Regierungstruppen unter Regierungsrat Oberst <persName key="Frey-Herosé Friedrich">Friedrich Frey-Herosé</persName> am <date when="1841-01-11">11. Januar 1841</date> geschlagen. Am <date when="1841-01-13">13. Januar 1841</date> forderte <persName key="Keller Augustin">Augustin Keller</persName> im Grossen Rat die Aufhebung der Klöster, weil sie angeblich den Aufruhr geschürt hatten. Der Antrag wurde mit 115 gegen 19 Stimmen angenommen. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Staehelin, Aargau</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 79–109; <ref type="lit">Vischer, Frühzeit</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 118–135; <ref type="lit">Dierauer, Eidgenossenschaft</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 634–648. </note> Das <del>Am</del> viel zu sehr beschränkte Amnestiedekret <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Klosteraufhebung werden <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
        einen großen Theil des katholischen Volkes in der Schweiz noch lange in Aufregung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> beständiger Opposition gegen<lb xml:id="p3-l2"/>
die liberalen Regierungen erhalten. Durch die <del>erstre</del> <add>letztre</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note>, zu der zwar blos <note type="transcript">sic!</note> vom kantonalen Standpunkte aus betrachtet<lb xml:id="p3-l3"/>
der Staat unzweifelhaft das Recht hatte, ist überdies auf eine bis dahin unerhörte Weise der bestehende Bundes<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>vertrag
        verletzt, an den wir uns doch nothwendiger Weise halten müssen, so lange wir nichts beßres haben.<lb xml:id="p3-l5"/>
Grade weil die Radikalen ihren Gegnern mit Recht vorwerfen, daß sie Verfassung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Gesetze ungescheut mit<lb xml:id="p3-l6"/>
        Füßen treten, hätten sie ihnen ein beßres Beispiel geben sollen. Natürlich sind auch bei uns die Meinun<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>gen über diesen unerwarteten Schritt des <placeName key="Aargau">aargauischen</placeName> Großraths verschieden: die ältern, conservativ gesinnten Männer<lb xml:id="p3-l8"/>
sind damit unzufrieden, die jüngern, radikal gesinnten billigen ihn, ich aber, obgleich sonst in Allem der letztern Parthei<lb xml:id="p3-l9"/>
angehörend, glaube doch hier als Jurist vorzüglich den rechtlichen Standpunkt hervorheben zu müssen, von dem aus sich<lb xml:id="p3-l10"/>
derselbe nun einmal nicht vertheidigen läßt. So wissen mir auch die meisten, mit denen ich mich darüber bespreche, nichts<lb xml:id="p3-l11"/>
anders darauf zu erwiedern, als «mit solchen juristischen Ideen komme man eben nicht überall aus». Bei uns sind nun<lb xml:id="p3-l12"/>
die ersten Einleitungen für die Verfassungsrevision<note xml:id="K_0237_c7">Der Kanton <placeName key="Glarus">Glarus</placeName> hatte 1836 eine neue Verfassung verabschiedet, in der <choice><abbr>u. a.</abbr><expan>unter anderem</expan></choice> Rechtsgleichheit zwischen den katholischen und reformierten Landesteilen hergestellt wurde. Diese Verfassung hatte nahezu unverändert bis 1887 Bestand. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Winteler, Glarus</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 436–446.</note> getroffen worden. Die verschiedenartigsten, entgegengesetztesten<lb xml:id="p3-l13"/><del>Wünsche</del> <add>Anträge</add><note xml:id="K_0237_c8">Nachträgliche Korrektur, ursprünglich: <orig>Wünsche</orig>.</note><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note>, meistens unsinniger Natur, waren für dieselbe gestellt worden; der 3fache Landrath hat nun eine Commission<lb xml:id="p3-l14"/>
        aus seiner Mitte bestellt, um dieses Chaos einigermaßen zu ordnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bestimmte Vorschläge, die an die Landsge<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>meinde 
zu machen seyn werden, auszuarbeiten. Da dieselbe sehr radikal gefärbt ist, so darf man hoffen, daß sie<lb xml:id="p3-l16"/>
ihr Augenmerk auf das, was Noth thut, richten werde. Es handelt sich nämlich für einmal blos darum, die zu<lb xml:id="p3-l17"/>
revidirenden Punkte der Verfassung zu bezeichnen, worüber die diesjährige Landsgemeinde zu entscheiden hat;<lb xml:id="p3-l18"/>
erst nachher wird die eigentliche Revisionsarbeit beginnen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann der ordentlichen Landsgemeinde von 1842 zur<lb xml:id="p3-l19"/>
Annahme vorgelegt werden können. Es intressirt Dich wohl auch noch, das Schicksal meines Tanzantrags, den ich<lb xml:id="p3-l20"/> <hi>in optima forma</hi><note xml:id="K_0237_c9">In optima forma (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): in vollendeter Form.</note> eingereicht habe, zu vernehmen. Derselbe wurde gestern vom Landrathe behandelt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von<lb xml:id="p3-l21"/>
sehr achtungswerthen Mitgliedern, namentlich von der radikalen Seite, unterstützt; allein da man sich's zum<lb xml:id="p3-l22"/>
System gemacht hatte, bei den vielen wichtigen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dringenden gesetzgeberischen Arbeiten, welche noch vorliegen,<lb xml:id="p3-l23"/>
von den eingelangten, meistens unbedeutenden Memorialanträgen so wenige als möglich für erheblich zu er<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>klären,
        so traf auch den meinigen nach langer Diskussion <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mit geringer Majorität das Loos <note type="transcript">sic!</note> der Unerheb<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>lichkeit oder des «Beiwagens». – Unser geselliges Leben ist jetzt auf gutem Wege, bedeutende Fortschritte zu ma<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>chen. 
Ich darf wohl sagen, daß ich mich noch selten so fidel gemacht <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> noch nie in ungezwungnerm Kreise bewegt habe,<lb xml:id="p3-l27"/>
        als bei einer Schlittenparthie, die wir <date when="1841-01-29">letzten Freitag</date> – natürlich in gemischter Gesellschaft – nach <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName> unternahmen.<lb xml:id="p3-l28"/>
Das Wetter war abscheulich, allein Wirthe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Kutscher drängten, weil Alles schon auf den vorigen Tag bestellt war, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so entschloß<lb xml:id="p3-l29"/>
sich die lebensfrohe Jugend (die Aeltern, welche auch subskribirt hatten, fanden sich natürlich nicht ein) dennoch zum Aufbruche.<lb xml:id="p3-l30"/>
Wir hatten unterwegs einen fürchterlichen, oft <add type="?">...</add> <add type="?">...enden</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> Gegenwind <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die drohende Gefahr einer Staublauine <note type="transcript">sic!</note><pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
<note type="transcript">Fortsetzung auf Umschlagseite:</note> zu bestehen, aber nur um so heimlicher fühlte man sich darauf in der wohlbekannten Kneipe und nur um so traulicher begrüßte<lb xml:id="p4-l2"/>
man sich gewissermaßen als Leidensgefährten. Es wurde dann von Abends 5 bis Morgens wieder 5 Uhr getanzt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> daneben auch,<lb xml:id="p4-l3"/>
besonders von Nichttänzern, bedeutend gepaßt<note type="transcript">sic!</note>. Die ganze Gesellschaft paßte trefflich zusammen; man bewegte sich weit freier <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p4-l4"/>
leichter, als hier im Casino, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> doch fiel durchaus nichts unanständiges <add type="?">vor</add><note type="transcript">Fehlstelle</note>, so daß unsre Frauenzimmer nun am allermeisten mit<lb xml:id="p4-l5"/>
        dem Witze zufrieden sind. Von unsern Bekannten waren dabei <persName key="Streiff Christoph">Streif</persName><note xml:id="K_0237_c10"><persName key="Streiff Christoph">Christoph Streiff</persName> (1815–1879), von <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName>, Arzt.</note>, <add type="?">...</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> <persName key="Zwicky Fridolin">Zwicki</persName><note xml:id="K_0237_c11">Vermutlich <persName key="Zwicky Fridolin">Fridolin Zwicky</persName> (1815–1859), von <placeName key="Mollis (Glarus Nord)">Mollis</placeName>, Theologe.</note> (der nun sein Examen in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> absolvirt hat) <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Tschudi Johannes">Joh.<lb xml:id="p4-l6"/> Tschudi</persName><note xml:id="K_0237_c12"><persName key="Tschudi Johannes">Johannes Tschudi</persName> (1819–1859), von <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName>, Jurist.</note>. <note type="transcript">Fortsetzung auf der Längsseite:</note> <persName key="Tschudi Christoph">Christoph</persName><note xml:id="K_0237_c13"><persName key="Tschudi Christoph">Christoph Tschudi</persName> (1817–1877), von <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName>, Rechtsstudent.</note> spielte wieder eine eigne Rolle: er hatte schon vor einem Vierteljahr eine solche Schlittenparthie zusammenbringen wollen<lb xml:id="p4-l7"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> seither fast von nichts anderm mehr geredet, als von derartigen Plänen, als es aber wirklich dazu kam, schrieb ihm <persName key="Tschudi-Iselin Johannes">sein Vater</persName><note xml:id="K_0237_c14"><persName key="Tschudi-Iselin Johannes">Johannes Tschudi-Iselin</persName> (1791–1851), Landeshauptmann (<placeName key="Glarus">GL</placeName>).</note> vor, er<lb xml:id="p4-l8"/>
müsse sich um 8 Uhr wieder zu Hause einfinden, worauf er es vorzog, auf das ganze Vergnügen zu verzichten. – Nun lebe recht wohl<lb xml:id="p4-l9"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> schreibe mir bald wieder. – Herzlich grüßt Dich Dein </p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0237_p4"><lb xml:id="p4-l10"/> J J Blumer.<pb n="1"/></p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0237_p5">
          <lb xml:id="p1-l27"/><note type="transcript">Nachtrag Seite 1 entlang des linken Seitenrandes:</note>
					Es wird mich sehr freuen, in Deinem nächsten Briefe wieder etwas vom <choice><abbr>Zof.</abbr><expan>Zofinger</expan></choice> Verein <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von den <choice><abbr>akadem.</abbr><expan>akademisch</expan></choice> Bällen zu vernehmen. – Meine Schuld wirst Du<lb xml:id="p1-l28"/>
hoffentlich genau berechnet <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aufgezeichnet haben, damit ich sie Dir dann bezahlen kann. – Wegen der Oelflecken an diesem Briefe bitte ich sehr um Ver<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>zeihung.<note xml:id="K_0237_c15">Ergänzung am Rand der ersten Seite.</note> </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>