<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0286" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Blumer an Alfred Escher, Glarus, Sonntag, 07. Mai 1843</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>FA Tschudi</institution></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universitäre Studien</term><term>Feiern und Anlässe</term><term>Familiäres und Persönliches</term><term>Landsgemeinde GL</term><term>Landrat GL</term><term>Berufsleben</term><term>Parteienstreitigkeiten</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term>Jugend- und Studentenzeit</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Blumer Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Blumer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Glarus</placeName><date when="1843-05-07">07. Mai 1843</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0285"/><ref type="next" target="B0287"/><ref type="next-in-corresp" target="B0290"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0278"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0286_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> den <date when="1843-05-07">7. Mai 1843</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_0286_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein theurer Escher!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0286_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ich hatte mir vorgenommen, dir einen kleinen Sermon darüber zu
				halten, daß du mich<lb xml:id="p1-l4"/> auf deinen zweiten <placeName key="Paris (F)">Pariser</placeName> Brief so lange warten ließest; indessen habe ich
				nun selbst mit der Antwort etwas<lb xml:id="p1-l5"/> lange gesäumt, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich will daher um so eher davon schweigen, als ich gar wohl begreife,
				daß du in deinen jetzigen<lb xml:id="p1-l6"/> Verhältnissen nicht alle Tage Zeit dazu
				hast, Briefe zu schreiben. Der Innhalt deines lieben Briefes hat mich<lb xml:id="p1-l7"/> nun aber außerordentlich gefreut. Vorerst war mir die kurze Angabe dessen, was
					<placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> im Allgemeinen für<lb xml:id="p1-l8"/> dich besonders Merkwürdiges hat, sehr intressant; denn soviel man auch sonst über
					<placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> hören <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
				lesen kann,<lb xml:id="p1-l9"/> so faßt doch Jeder wieder eine solche Stadt auf
				eigenthümliche Weise auf, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nur die Auffaßung des Freun<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>des läßt sich eigner Wahrnehmung einigermaßen an die Seite stellen,
				oder kann wenigstens auf dieselbe vor<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>bereiten. Daß zwischen deinen innern Bedürfnissen, die du mir noch
				vor deiner Abreise in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> eröffne<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>test, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deinen äußern Umgebungen in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> ein Conflikt entstehen werde, ließ
				sich wohl voraussehen,<lb xml:id="p1-l13"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich kann mich um so lebhafter in deine Lage hineindenken,
				da ich selbst etwas Aehnliches bei meinem Auf<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>enthalte in <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName>
				erlebte, nur daß ich damals, viel zu jung noch für das Salonleben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> aus einer ganz<lb xml:id="p1-l15"/> andern Lebenssphäre plötzlich in
				diese mir völlig unbekannte versetzt, mich durchaus nicht in derselben<lb xml:id="p1-l16"/> zurechtzufinden wußte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mich so viel als
				möglich aus ihr zurückzog, indem ich zu meinen Büchern <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p1-l17"/> in die Gesellschaft der Studenten zurückfloh. Vorzugsweise ließ
				sich nun aber der geringe Erfolg deiner philo<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>sophischen Studien voraussehen, denn es ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> bleibt wahr, daß man gewisse Dinge nur an gewißen Orten<lb xml:id="p1-l19"/> vornehmen kann, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu diesen gehört ganz
				besonders die Philosophie, für welche nicht einmal in der Schweiz,<lb xml:id="p1-l20"/>
				geschweige in <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> der rechte Boden
				zu suchen ist. Auf deine Ansicht über Rechtsphilosophie, die du<lb xml:id="p1-l21"/>
				selbst nicht für eine vollendete, abgeschloßne ausgiebst, will ich nicht näher
				eingehen; ich <hi rend="underline">hatte</hi> in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>;<lb xml:id="p1-l22"/> wo ich einigermaßen vom <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegelthum</persName> angesteckt wurde, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> noch darüber andre Ansichten.<lb xml:id="p1-l23"/> Seither hat
				freilich bei mir die günstige Meinung, welche ich von der <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel'schen</persName> Philosophie <add>im
					Allgemeinen</add> hatte, immer mehr<lb xml:id="p1-l24"/> abgenommen, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich habe mich dem Standpunkte genähert, der dafür hält, daß
				ein absolutes Wissen über die höch<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>sten Beziehungen alles Daseyns <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erkennens
				dem Menschen versagt sey. Nichtsdestoweniger halte ich eine Rechtsphilosophie <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> in dem Sinne einer Entwicklung der Rechtsbegriffe, welche aus der
				natürlichen Anlage des menschlichen Geistes folgen, nicht für<lb xml:id="p2-l2"/>
				unmöglich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> auch nicht für etwas ganz unfruchtbares;
				jedenfalls glaube ich, daß der Werth eines solchen Lehrgebäudes,<lb xml:id="p2-l3"/> das
				sich natürlich nicht in's Detail einlassen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> nationale
				Anschauungen so wenig wie örtliche Bedürfnisse berücksichtigen kann,<lb xml:id="p2-l4"/>
				durchaus nicht nach der praktischen Anwendbarkeit desselben beurtheilt werden dürfe.
				Sehr anziehend ist der Gedanke, mit dem<lb xml:id="p2-l5"/> du dich jetzt beschäftigst,
				die Vergleichung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Beurtheilung der verschiednen
				Volksrechte ihrem wesentliche Gehalte<note type="transcript">sic!</note> nach zu
					deiner<lb xml:id="p2-l6"/> Lebensaufgabe zu machen; gerade hiefür aber dürfte dir
				ein gewissenhaftes Studium der <add>in</add> älterer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
				neuerer Zeit aufge<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>stellten rechtsphilosophischen Systeme unerläßlich seyn, nicht
				gerade um dir eines derselben anzueignen, sondern weil dieser<lb xml:id="p2-l8"/> Zweig
				der Wissenschaft dem von dir gewählten Standpunkte sehr nahe liegen, ja vielleicht
				theilweise mit demselben zusammen<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>fallen würde, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> weil überhaupt
				philosophische Studien geeignet sind, Ueberblicke zu gewähren, die man durch das
				Erforschen von<lb xml:id="p2-l10"/> Einzelheiten nicht erreicht. Jedenfalls ist jener
				Standpunkt ein intressanter, ernster Beschäftigung durchaus würdiger, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in der<lb xml:id="p2-l11"/> Wissenschaft noch keineswegs
				hinlänglich vertreten; sehr richtig ist auch deine Bemerkung, daß der modernen
					Rechtsentwicklung<lb xml:id="p2-l12"/> im ganzen zu wenig Aufmerksamkeit geschenkt
				wird. In letztrer Hinsicht hat indessen das wiedererwachte eifrige Studium des <placeName key="Deutschland">deut<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>schen</placeName> Rechtes, das ja eben die Grundlage des nationalen
				Rechtslebens der meisten neuern Völker ist <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in seinen
					wichtigsten<lb xml:id="p2-l14"/> Grundsätzen den Bedürfnissen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Begriffen derselben noch heutzutage weit mehr als das <placeName key="Römisches Reich">römische</placeName> entspricht, bereits etwas
					dazu<lb xml:id="p2-l15"/> beigetragen, daß auch die Rechtsverhältnisse <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Rechtsbildung der Gegenwart schärfer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unbefangner als früher in's<lb xml:id="p2-l16"/> Auge gefaßt werden. Wenn
				du einmal an die Ausarbeitung eines Werkes nach jenem von dir gefaßten Plane gehen soll<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>test, so würde es mich besonders freuen, dir dabei in Hinsicht auf
				das <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Recht, das fortwährend meine Lieblingsbeschäfti<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>gung ausmacht, irgend welche Hülfe <del>zu</del> leisten zu
				können.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0286_p4"><lb xml:id="p2-l19"/>Indem ich nun auf mich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> meine
				Verhältnisse übergehe, will ich gerade mit dem Punkte beginnen,<lb xml:id="p2-l20"/> den
				du am Schlusse deines Briefes berührst. Daß ich dir in meinem letzten Briefe nichts
				von 
					<persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner Braut</persName>
				 schrieb, war kei<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>neswegs Folge irgend eines geheimen Grolles gegen dich, sondern
				rein zufällig; der Raum<!--zuvor: "Sturm"; BF, 14.12.2010--> war wohl schon durch
				andre Gegenstän<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>de ziemlich erschöpft, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich hätte dir von
				ihr nichts anders schreiben können, als was ich dir früher schon oft gesagt <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> geschrieben<lb xml:id="p2-l23"/> hatte. Ob ich dir keine Grüße
				von ihr ausrichtete, weiß ich nicht mehr; wenn es nicht geschah, so war dies
				jedenfalls eine Vergeßlich<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>keit von mir, denn sie erkundigt sich immer sehr angelegentlich
				nach dir <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> freut sich immer mit mir herzlich, wenn ich
				einen Brief<lb xml:id="p2-l25"/> oder sonst Nachrichten von dir erhalte. Deine frühern
				Aeußerungen über <persName key="Blumer-Heer Susanna">meine Braut</persName>
				waren allerdings nicht von der Art,<lb xml:id="p2-l26"/> daß sie einen Bräutigam freuen
				konnten; sie haben mich auch <hi rend="underline">momentan</hi> um so schmerzlicher berührt, als ich,
				wie du weißst<note type="transcript">sic!</note>,<lb xml:id="p2-l27"/> auf dein Urtheil einen
				außerordentlichen Werth lege. Indessen haben sie doch eigentlich das Glück meines
				Brautstandes nicht<lb xml:id="p2-l28"/> getrübt, denn ich habe mich so oft wieder von
				den Vorzügen <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner Braut</persName>
				überzeugen können, daß es mir keinen Augenblick<lb xml:id="p2-l29"/> in den Sinn kam,
				meine Wahl zu bereuen. Und nun, da jeder Kampf in meinem Innern längst beschwichtigt
				ist, danke ich<lb xml:id="p2-l30"/> dir für deine Offenheit; denn die Liebe macht
				bekanntlich blind, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Fehler hat jeder Mensch, auch der
				beste Freund, auch die <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> Geliebte; wird man auf diese aufmerksam gemacht, so kann man
				darnach seine «Regierungsmaximen» bestimmen. Ich kann dir<lb xml:id="p3-l2"/> also auch
				jetzt von <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner Braut</persName> nichts
				andres schreiben, als daß wir immer sehr glücklich zusammenleben, so weit man bis
				dahin von<lb xml:id="p3-l3"/> einem «zusammen» reden kann; die Vervollständigung dieses
				Begriffes in Form einer christlich-germanisch-sozialen Hochzeit wird<lb xml:id="p3-l4"/>
				den <date when="1843-06-20">20. Juni</date> erfolgen. Es wäre schon in diesem Monat
				geschehen, wenn nicht den <date when="1843-05-26">26.</date> sich die <choice><abbr>eidgenöss.</abbr><expan>eidgenössisch</expan></choice> Militärgesellschaft hier versammeln<lb xml:id="p3-l5"/> würde, gegen die ich, wie du weißst<note type="transcript">sic!</note>,
				eine Verpflichtung übernommen habe <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die mich auch sonst
				insofern intressirt, als es der erste schwei<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>zerische Verein ist, der nach <placeName key="Glarus (Gemeinde)">Glarus</placeName> kömmt. An meinem <date when="1843-06-22">Hochzeittage</date><!--Hochzeit nicht wie hier beschrieben am 20. sondern gemäss Brief K_0290 am 22.-->
				bitte ich dich meiner zu gedenken <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mindestens eine Flasche
					(nicht<lb xml:id="p3-l7"/><placeName key="Frankreich">Franzweines</placeName>, sondern von solchem, der am
				«freien <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> <placeName key="Rhein">Rhein</placeName>» gewachsen) auf mein Wohl zu leeren; <persName key="Gonzenbach Wilhelm Eugen von">Gonzenbach</persName> wird mich,
				wie er<lb xml:id="p3-l8"/> mich hat hoffen lassen, mit seiner persönlichen Gegenwart
				beehren, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwicki</persName> wird die kirchliche
				Trauung verrichten. Die Hochzeitreise wer<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>den wir, wie ich dir schon gesagt habe, nach <placeName key="München (D)">München</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> machen. Nach meiner Rückkehr von
				derselben wirst du dann wohl auch<lb xml:id="p3-l10"/> wieder zu Hause angelangt seyn;
				wenigstens sagte mir <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName>, als er kürzlich hier war, daß man
				dich spätestens im Juli erwarte, was<lb xml:id="p3-l11"/> mich sehr zu vernehmen freute.
				Schreibe mir doch ja darüber etwas möglichst Bestimmtes! – In unserm hiesigen
				politischen Leben steht nun<lb xml:id="p3-l12"/> der jährliche Hauptakt, die
				Landsgemeinde, in wenigen Tagen bevor. Dieselbe wird jedenfalls wieder manches
				Unerfreuliches bringen; wenn<lb xml:id="p3-l13"/> aber auch nur etwas Erfreuliches,
				namentlich im Finanzwesen, durchgehen sollte, so könnte man sich schon dazu Glück
				wünschen. Bei uns stehen<lb xml:id="p3-l14"/> sich jetzt vorzüglich das Volk, das sich
				seit 2 oder 3 Jahren den gewünschten Verbesserungen ungünstig, dagegen um so
				geneigter zu Rück<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>schritten zeigte, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Gebildeten
				gegenüber; die letztern sind in den meisten wichtigern Fragen einig, oder es giebt
				wenigstens unter<lb xml:id="p3-l16"/> jenen keine eigentlichen Partheien, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> was früher etwa davon vorhanden war, hat sich so ziemlich
				ausgeglichen. Ich halte diesen Zustand,<lb xml:id="p3-l17"/> bei dem übrigens im
				Einzelnen noch Meinungsverschiedenheit vorkömmt, für ein wahres Glück, namentlich
				für unsern kleinen Can<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>ton; denn ich habe mich immer mehr davon überzeugt, wie traurig es
				ist, wenn in unsern kleinen Freistaaten die tüchtigsten <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> intelligen<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>testen Männer nur aus dem Grunde, weil sie nicht zur herrschenden
				Parthei gehören, aus allen Behörden gestoßen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
					systematisch<lb xml:id="p3-l20"/> verfolgt werden. <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in diesem Augenblicke <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> beweisen, wie weit die Conservativen es in dieser Hinsicht<lb xml:id="p3-l21"/> treiben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wer bürgt dafür, daß die
				Radikalen es nicht wieder einmal ebenso machen werden? Im Uebrigen hatten die Sitzun<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>gen unsers Landrathes, denen ich diesen Winter fleißig beiwohnte,
				auch viel Langweiliges <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Abspannendes für mich; der
					Grundfehler<lb xml:id="p3-l23"/> liegt in der Form der Verhandlungen, die, wie es
				scheint, noch nicht bald besser werden wird, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann auch in
				dem geringen Interesse,<lb xml:id="p3-l24"/> das man Gegenständen von höchster Bedeutung
				schenkt, wie <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> mehrern privatrechtlichen
				Gesetzesanträgen, mit denen ich mich eifrig<lb xml:id="p3-l25"/> beschäftigt hatte. – In
				meinen wissenschaftlichen Arbeiten wird nun eine kleine Unterbrechung eintreten, die
				mir zwar nicht angenehm<lb xml:id="p3-l26"/> ist, die ich aber nicht wohl ausweichen
				konnte. <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Heer Oswald">Heer</persName> hat mich nämlich ersucht, die
				Beschreibung des Cantons <placeName key="Glarus">Glarus</placeName>, welche er
				früher einmal<lb xml:id="p3-l27"/> übernommen, mit ihm gemeinschaftlich zu bearbeiten,
					<choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da ich wohl einsah, daß für ihn allein die ganze
				Arbeit jedenfalls sehr lästig<lb xml:id="p3-l28"/> wäre <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ihm
				kaum zugemuthtet werden könnte, wenn er sich aber zurückzöge, schwerlich ein andrer
					<placeName key="Glarus">Glarner</placeName> dafür gefunden würde <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wir die<lb xml:id="p3-l29"/> Schmach eines fremden Pinsels über
				uns müßten ergehen lassen, – so habe ich seiner Bitte insofern entsprochen, als ich
				den historischen<lb xml:id="p3-l30"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> staatlichen Theil des Buches übernehme. Wir beide haben
				dann <add type="?">nebenbei</add><note type="transcript">Fehlstelle: Siegelbruchstelle</note> noch einen ganzen Haufen von
				Mitarbeitern zusammengetrie<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>ben, die einzelne kleine Parthien besorgen werden. <add type="?">Auf</add><note type="transcript">Fehlstelle: Siegelbruchstelle</note> diese Weise, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> da ich mich mit der Zeit so eingerichtet habe, daß <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> ich neben dieser Arbeit immer noch etwas andres werde treiben
				können, hoffe ich doch nicht gar zu sehr von meinem Hauptzwecke entfernt zu werden.
				– Empfange<lb xml:id="p4-l2"/> nun die herzlichsten Grüße von <persName key="Blumer-Heer Susanna">meiner Braut</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> von den Meinigen. In der Hoffnung, recht <hi rend="underline">bald</hi>
				wieder von dir Berichte zu erhalten, umarmt dich</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0286_p5"><lb xml:id="p4-l3"/>dein treuer </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0286_p6"><lb xml:id="p4-l4"/> J J Blumer.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>