<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0307" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Rudolf Sinz an Alfred Escher, Neuenburg, Samstag, 23. Dezember 1843</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 243 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#456*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Reisen und Ausflüge</term><term>Parteienstreitigkeiten</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Sinz Carl Rudolf" type="addressee">Carl Rudolf Sinz</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Neuenburg</placeName><date when="1843-12-23">23. Dezember 1843</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0306"/><ref type="next" target="B0308"/><ref type="next-in-corresp" target="B0317"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0298"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
			<div type="opener">
				<p rend="indent" xml:id="K_0307_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Alfred.</p>
			</div>
		</front><body>
			<p rend="indent" xml:id="K_0307_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/> Wenn ich einige Wochen verstreichen ließ, ehe ich dir d. vielleicht
				früher erwartete<lb xml:id="p1-l3"/> Antwort ertheile, so geschah es um unbefangner über
				das unter uns Vorgefallene<lb xml:id="p1-l4"/> urtheilen zu können. Ich bedaure innig
				was geschehen ist &amp; du bedarfst wohl kaum<lb xml:id="p1-l5"/> der Versicherung, dß
				ich dir unbedingten Glauben auf dein Wort hin schenke. Nach deinen<lb xml:id="p1-l6"/>
				Worten selbst aber wirst du mir auch die Gerechtigkeit wiederfahren lassen,<lb xml:id="p1-l7"/> dß du, ohne eigene schlimme Absicht mich in sehr unangenehme
				Geschichten verwikeln<note type="transcript">sic!</note>
				<lb xml:id="p1-l8"/> konntest. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> <persName key="Tschudi Johann Jakob">Tschudy</persName> beynahe ein halb Jahr jene Äusserung mit sich herumtrug &amp;
					die<lb xml:id="p1-l9"/> frappante Weise in der er sie wiedergab, sprechen genug
				dafür, dß er sie kaum als<lb xml:id="p1-l10"/> einen Dienst den du ihm damit erwiesen,
				ansah &amp; die Wirkung also in doppelter<lb xml:id="p1-l11"/> Hinsicht eine unglükliche
				war. Nicht um <del>damit</del> einen alten Brei aufzuwärmen, komme<lb xml:id="p1-l12"/>
				ich darauf zurük, sondern weil es mir für alle Zukunft von größter Wichtigkeit
					erscheint<lb xml:id="p1-l13"/> den Grundsatz für dich &amp; mich &amp; für alle
				unsere Freunde festzustellen, die genaue
                <lb xml:id="p1-l14"/>ste Verschwiegenheit
				&amp; Diskretion hinsichtlich der <add>im</add> freundschaftlichen Verkehr gefallenen<lb xml:id="p1-l15"/>
                <add>Ä</add>usserungen, betreffen sie selbst Freunde oder Fremde, zu
				beobachten. Ohne diesen<lb xml:id="p1-l16"/> Grundsatz kann ich mir selbst ein nur
				gewöhnliches geselliges Verhältniss nicht denken.<lb xml:id="p1-l17"/> Wenn du mich
				frägst, warum ich dir nicht gleich den ganzen Hergang erzählt, so kann ich<lb xml:id="p1-l18"/> nur meine frühern Worte wiederholen, dß ich in meinem innersten
				Gemüthe zu<lb xml:id="p1-l19"/> sehr ergriffen war als dß es mir möglich gewesen wäre,
				dich gerade zu über den<lb xml:id="p1-l20"/> Vorgang anzufragen. Wenn ich meine
					<add>individuelle</add> Stellung der Deinigen gegenüber darstellte,<lb xml:id="p1-l21"/>&amp; ich gerade die Differenzen besonders hervorhob, so geschah
				nur was ich auch<lb xml:id="p1-l22"/> ohne dies seit geraumer Zeit thun wollte. Du magst
				dich ähnlicher Briefe von<lb xml:id="p1-l23"/>
                <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> her erinnern &amp; ich schrieb sie wesentlich, um unser
				gegenseitiges Verhältniss<lb xml:id="p1-l24"/> zu bestimmen &amp; möglichen Missstimmungen
				im gegenseitigen Verkehr vorzubeugen.<lb xml:id="p1-l25"/> Jezt da die Individualitäten
				sich noch schärfer gezeichnet &amp; zumal die meini
                <lb xml:id="p1-l26"/>ge endlich
				auch eine bestimmtere Richtung genommen hat, wollte ich dasselbe thun.<lb xml:id="p1-l27"/> Daß es vielleicht in bitterer Weise &amp; jedenfalls <add>in</add> weniger deutlichen
					Worten<lb xml:id="p1-l28"/> als wünschbar war, geschah war die Folge obiger, mehr
				als unruhiger Stimmung.<lb xml:id="p1-l29"/> Opposition magst du darin erbliken, von
					<hi rend="underline">Vorwürfen</hi> aber kann nicht die<lb xml:id="p1-l30"/> Rede sein, ich habe dir
				keine gemacht. Wenn dein Scherz mich etwa einmal<pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> kränkend berührte, so habe ich doch mit keiner Silbe
				denselben berührt, obwohl ich <add>nicht</add> leugne<lb xml:id="p2-l2"/> dß es mit den
				übrigen Umständen verkettet, zur Form des Briefes das seinige beytra
                <lb xml:id="p2-l3"/>gen mochte. Vorerst bin &amp; war ich gewiss immer mit dir
				einverstanden, dß es<lb xml:id="p2-l4"/> besser &amp; <del>wur</del> meiner würdiger sei,
				wenn ich <add>mehr</add> darnach strebe mich wissenschaftlich immer<lb xml:id="p2-l5"/>
				mehr zu vervollkommnen als ein angenehmer Gesellschafter in Damenzirkeln zu<lb xml:id="p2-l6"/> werden. Ich habe diesen Grundsatz immer vor Augen gehabt selbst zur
				Zeit wo ich am<lb xml:id="p2-l7"/> meisten wie ihr meintet, den Weibern nachlief. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> ich
				ein Weiberfeind &amp; <lb xml:id="p2-l8"/> Misanthrop (nach Moliere) war, wie wenige,
				wird keiner leugnen. Wie &amp; bei<lb xml:id="p2-l9"/> welcher Gelegenheit ich den
				Vorsatz fasste, mich zu ändern, weißt du &amp; ich<lb xml:id="p2-l10"/> segne die
				Stunden, die mir ihn eingegeben. Die neue Welt in die ich eintrat<lb xml:id="p2-l11"/>
				konnte nicht andres als mich mehr beschäftigen: wie den der von Kindesbeinen auf<lb xml:id="p2-l12"/> darin erzogen war &amp; ich läugne nicht, dß meinen ernstern
				wissenschaftlichen Studien<lb xml:id="p2-l13"/> manche Stunde entzogen wurde. Mein Zwek
				aber war niemals ein anderer<lb xml:id="p2-l14"/> als mich aus der Unbeholfenheit im
				Umgange mit der Welt &amp; zumal mit der<lb xml:id="p2-l15"/> zweiten Hälfte unseres
				Geschlechtes herauszuarbeiten. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> die Frauen vor<lb xml:id="p2-l16"/> allem die Sitten
				bilden, ist ein alter Satz; nur muß man sich nicht an die<lb xml:id="p2-l17"/>
				excentrischen halten &amp; diejenigen aufsuchen deren einfach edles Wesen die<lb xml:id="p2-l18"/> Sprache reiner Wahrheit zu <del>eh</del> würdigen weiß. Zu einem
				Schwätzer im Damen
                <lb xml:id="p2-l19"/>cirkel, zu einem Gaffer im Salon fühlte ich
				niemals weder Lust &amp; noch weniger<lb xml:id="p2-l20"/> die Fähigkeiten. <del>G</del>
				Gieng ich mit unter in meinen Äusserungen etwas weiter, so<lb xml:id="p2-l21"/> geschah
				es nur als Erwiederung auf die beständigen Nekereyen, denen ich ausgesezt<note type="transcript">sic!</note>
				<lb xml:id="p2-l22"/> war. Jezt, da ich ein so stilles Leben führe wie je &amp; mich
				glüklicher fühle wie<lb xml:id="p2-l23"/> bei meiner frühern
				schroffen Charakter, darf ich sagen, dß meine Bemühung nicht<lb xml:id="p2-l24"/>
				umsonst gewesen &amp; dß zu diesem Resultate mein Aufenthalt in <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName>
				<lb xml:id="p2-l25"/> noch sehr viel beygetragen.</p>
			<p rend="indent" xml:id="K_0307_p3">
                <lb xml:id="p2-l26"/>Wenn es mir aber vor allem um Äusserung meiner
				Gegenansicht &amp; nicht um<lb xml:id="p2-l27"/> einen Vorwurf zu thun war, so war es,
				als ich unsere politisch. Ansichten berührte.<lb xml:id="p2-l28"/> Vorwurf kann hier nur
				den treffen, den eine andere Macht als innere Ueber
                <lb xml:id="p2-l29"/>zeugung an
				eine bestimmte Parthey knüpft. Es war gewiss nur gut gemeint<lb xml:id="p2-l30"/> wenn
				ich dich <del>warte</del> warnte zu rasch dein Urtheil dir zu bilden, zu bald dich
					mit<lb xml:id="p2-l31"/>
                <del>
                    <add type="?">...</add>
                </del> Leib &amp; Seele einer
				Parthey anzuschliessen. Ich sprach nicht von der radikalen<lb xml:id="p2-l32"/> Parthey
				um d. andre zu loben. Beyde liegen mir jezt als die extremsten<lb xml:id="p2-l33"/> auf
				politisch. Gebiet gleich ferne; auch kann ich den Grundsatz durchaus nicht<pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> theilen, dß es nöthig sei der einen oder andern ohne Rükhalt
				sich anzuschließen. Ich halte<lb xml:id="p3-l2"/> diese Spaltung in unserm Lande für ein
				Unglück, mag man sich auch auf andre größere<lb xml:id="p3-l3"/> Brüder berufen, wo
				indessen ganz andere Verhältnisse herrschend sind. Daß Geistes<lb xml:id="p3-l4"/>&amp;
				Gemüthsanlage, gewiß aber auch in ebenso hohem Masse die persönliche Umgebung<lb xml:id="p3-l5"/> von größtem Einflusse auf d. Stellung des einzelnen Individums<note type="transcript">sic!</note> sind, ist nur<lb xml:id="p3-l6"/> zu wahr. <choice><abbr>Dß</abbr><expan>Daß</expan></choice> aber
				auch der Mensch seiner zur Freiheit bestimmten Persönlichkeit zu folge<lb xml:id="p3-l7"/>
                <del>
                    <add type="?">...</add>
                </del>
				<add>selbst</add> im Streite gegen die obigen Einflüße, sich selbständig seine
				geistige Stellung<lb xml:id="p3-l8"/> sichern kann, ds<note type="transcript">sic!</note>
				lehrt uns die Geschichte aller Zeiten, das habe ich selbst<lb xml:id="p3-l9"/> auf das
				lebendigste <add>an mir</add> erfahren. Was <del>
                    ich
                </del> mir
				im bloßen alltäglichen politischen<lb xml:id="p3-l10"/> Treiben nie zu Theil ward, wozu
				ich in der Geschichte der Menschheit vergebens<lb xml:id="p3-l11"/> den Schlüssel suchte,
				da ich in ihr nur den Wiederschein meiner eigenen sich<lb xml:id="p3-l12"/> bekämpfenden
				Zweifel erblikte, dazu haben mir meine <del>eignen</del>
				<add>besondern</add> Studien den<lb xml:id="p3-l13"/> Weg gezeigt &amp; die Erforschung
				der ersten Werke der göttlichen Allmacht hat<lb xml:id="p3-l14"/> mir durch die klare
				Darstellung der ersten Gesetze göttlichen Wirkens auch<lb xml:id="p3-l15"/> einen Faden
				für die verwikelten, späten Zustände der Welt &amp; namentlich<lb xml:id="p3-l16"/>
				unsrer eignen Geschichte an die Hand gegeben, den ich wohl immer vergeblich<lb xml:id="p3-l17"/> gesucht hätte. Mag das Studium der Alten praktischen <del>St</del> Sinn,
					scharfe<lb xml:id="p3-l18"/> Dialektik weken &amp; in dieser Hinsicht tüchtige
				Charaktere noch fortwährend erzeu
                <lb xml:id="p3-l19"/>gen; zur
				Lösung unserer Lebensfragen, zur Versöhnung unserer höchsten geisti
                <lb xml:id="p3-l20"/>gen Interessen kann ich es nicht für genügend halten. Es beruht aber
				auch diese<lb xml:id="p3-l21"/> ganze Anschauungsweise, die den Umschwung unserer
				Philosophie bezeichnet auf<lb xml:id="p3-l22"/> einer psychologischen Thatsache, auf der
				Identität von Denken &amp; Sein, von<lb xml:id="p3-l23"/>
                <choice><abbr>Sub</abbr><expan>Subjekt</expan></choice>
				&amp; Objekt, von der die ganze unendliche Kluft zwischen dem frühern
					Rationa
                <lb xml:id="p3-l24"/>lismus &amp; der <persName key="Schelling Friedrich Wilhelm Joseph von">Schelling</persName>-<persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>schen Philosophie entspringt.
				Der erste zeichnet<lb xml:id="p3-l25"/> sich aus durch die scharfe Trennung &amp;
				Zersetzung aller Gebiete &amp; Vermögen der<lb xml:id="p3-l26"/> Materie &amp; des
				Geistes, die zweite durch ihre Ordnung &amp; Vereinigung im System.<lb xml:id="p3-l27"/>
				Die leztere Richtung ist nothwendige Consequenz der erstern &amp; ihr Verhältniss<lb xml:id="p3-l28"/> mit hin nicht direkt feindlich. Dies ist nach meiner Ansicht auch
				unser Verhältniss<lb xml:id="p3-l29"/>&amp; wenn du zu zugäbst, dß du hier jezt noch der
				frühern, scheidenden Richtung<lb xml:id="p3-l30"/> angehörst wirst du auch nicht die
				Möglichkeit einer spätern Vereinigung<lb xml:id="p3-l31"/> im Sinne der zweiten Tendenz
				in Abrede stellen. Der bedeutenden Männer<lb xml:id="p3-l32"/> viele sind vom
				Rationalismus abgefallen, der abgefallenen keiner, dß ich<lb xml:id="p3-l33"/> wüßte,
				zu ihm zurükgekehrt. – Für dich interessantes von <placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName> weiß<lb xml:id="p3-l34"/> ich dir nicht zu
				sagen. In den lezten Tagen des schönen Septembers habe ich<lb xml:id="p3-l35"/> mehrere
				Tage in den Bergen unsers <placeName key="Jura">Jura</placeName> zugebracht &amp;
				Bekante<note type="transcript">sic!</note> in <placeName key="La Chaux-de-Fonds">
                    <hi>La Chaux</hi>
                </placeName> &amp; <placeName key="Le Locle">
                    <hi>Locle</hi>
                </placeName>
				<lb xml:id="p3-l36"/> besucht. Ich sehe bereits ein wie gut ich gethan habe, meinen
				Aufenthalt zu verlängern,<pb n="4"/>
                <lb xml:id="p4-l1"/> da die Monate Dezember, Januar
				&amp; Februar das meiste Interesse &amp; auch die meiste Arbeit<lb xml:id="p4-l2"/>
				gewähren. Neue Bekantschaften hab ich keine gemacht, ausser d. Familie <hi>Mercier</hi>, die<lb xml:id="p4-l3"/> mir
				ebenfalls sehr freundliche Aufnahme gewährte. Eine Einladung für den <date when="1844-01-01">Neujahrsabend</date>
				<lb xml:id="p4-l4"/> habe ich bereits bei <hi>Pury's</hi>
				angenommen. In körperlicher &amp; gemüthlicher Hinsicht<lb xml:id="p4-l5"/> befinde ich mich sehr wohl. – Mit den besten Wünschen für das Wohl
					<persName key="Escher-Zollikofer (von Altenklingen) Lydia">
                    <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">der Deinigen</persName>
                </persName>
				<lb xml:id="p4-l6"/> in aller Zukunft bringe ich dir meinen <del>treuen</del> <add>warmen</add> <date when="1844-01-01">Neujahrs</date>gruß als dein treuer</p>
		</body><back>
			<div type="signature">
				<p rend="right" xml:id="K_0307_p4">
                    <lb xml:id="p4-l7"/>
					C. Sinz
				</p>
			</div>
			<div type="dateline">
				<p rend="left" xml:id="K_0307_p5">
                    <lb xml:id="p4-l8"/>
					<placeName key="Neuenburg (Stadt)">Neuschatel</placeName>. <date when="1843-12-23">23. <choice><abbr>Dez.</abbr><expan>Dezember</expan></choice> 1843</date>.<pb n="1"/>
                </p>
			</div>
			<postscript>
				<p rend="right" xml:id="K_0307_p6">
                    <lb xml:id="p1-l31"/>
                    <note type="transcript">Auf der ersten Seite oben:</note> Viele Grüße an <persName key="Zwicky Kaspar Lebrecht">Zwiky</persName>. <persName key="Stadelmann Julius">Stadelmann</persName> erwarte ich<lb xml:id="p1-l32"/> Ende
					Februar.</p>
			</postscript>
		</back></text></TEI>