<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0332" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Arnold Otto Aepli, s.l., Donnerstag, [14. November 1844]</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 182 (auszugsweise)</bibl><bibl>Strobel, Jesuiten, S. 685–686 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>KBSG</institution><idno>VNL 38 : B : 18</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3, Nr. 17</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Rechtliches</term><term>Jesuiten</term><term>Grosser Rat LU</term><term>Freischaren</term><term>Zürichputsch (1839)</term><term>Erziehungsrat ZH</term><term>Parteienstreitigkeiten</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Aepli Arnold Otto" type="sender">Arnold Otto Aepli</persName><date when="1844-11-14">[14. November 1844]</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0331"/><ref type="next" target="B0333"/><ref type="next-in-corresp" target="B0333"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0258"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0332_p1"> <note type="addendum" xml:id="K_0332_c0">Datierung gemäss Poststempel.</note> <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0332_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Viel lieber wollte ich Dir von den angenehmen Stunden<lb xml:id="p1-l3"/>
reden, die wir mit unserm <rs><persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName></rs> im freundlichen <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName><note xml:id="K_0332_c1">Zum Treffen in <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName>
 schreibt <persName key="Blumer Johann Jakob">Johann Jakob Blumer</persName>: <orig>Ohne Zweifel bist Du nun nach Hause zurückgekehrt, nachdem Du nach meiner Abreise von <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName>
 noch einige frohe Tage daselbst verlebt haben wirst. [...] An unsern Aufenthalt in <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName>
 denke ich übrigens mit größtem Vergnügen zurück, besonders weil wir Anlaß hatten, uns so ungestört <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frei über alle wichtigern Fragen der Zeit zu unterhalten, wobei ich fand, daß wir beide uns in unsern politischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> religiös-kirchlichen Grundansichten bedeutend genähert haben, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> dann auch weil Aepli einen Tag bei uns war, mit dem ich so gerne die alte Freundschaft unterhalte, was aber bei ihm bloß auf dem Wege persönlicher Zusammenkünfte möglich ist. Die Tage in <placeName key="Appenzell (Bezirk)">Appenzell</placeName>
 waren in dem trüben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> düstern Herbste, den mir dieses Jahr gebracht hat, ein glänzender Lichtpunkt; leider aber hatte ich auch nach meiner Zurückkunft neue Unannehmlichkeiten zu erfahren.</orig> <ref type="letter" target="K_0330"/>.</note> zu<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>gebracht,
als von dem verlornen <rs>Prozesse<ref type="letter" target="K_0295"><!-- → Nr. 2--></ref></rs> meines <rs><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Vaters</persName></rs>. Aber was<lb xml:id="p1-l5"/>
sein muß, läßt sich nun einmal nicht ausweichen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0332_p3"><lb xml:id="p1-l6"/>Ich möchte Dich über die Schritte, die wir nun zu ergreifen<lb xml:id="p1-l7"/>
haben, zu Rathe ziehen. Der kantonsgerichtliche Spruch – beiläufig gesagt: die<lb xml:id="p1-l8"/>
Theorie, daß der Debitor mit dem Ablaufe der Lösungszeit das Eigenthum<lb xml:id="p1-l9"/>
        an dem Unterpfande <hi>ipso jure</hi><note xml:id="K_0332_c2">Ipso iure (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): durch das Recht selbst; von Rechts wegen.</note> verliere, ist doch zu abgeschmackt! – ist nun<lb xml:id="p1-l10"/>
einmal erfolgt. Wir sind Eigenthümer zufolge demselben. Was nun wei<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>ter
anfangen? Der Brief ist uns gestern abgefordert worden. Ich weiß,<lb xml:id="p1-l12"/>
daß wir schuldig sind, denselben abzugeben, wenn bloß der Umstand, daß<lb xml:id="p1-l13"/>
wir als Eigenthümer qualifizirt werden, in Betracht genommen wird. Da<lb xml:id="p1-l14"/>
wir aber unsere Regreßforderung gegen den Gemeindrath <note type="transcript">sic!</note> <placeName key="Jona (Rapperswil-Jona)">Jona</placeName> bloß mit<lb xml:id="p1-l15"/>
dem Schuldbriefe belegen können, so sind wir gewiß berechtigt, den Schuld<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>brief
zurückzuhalten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0332_p4"><lb xml:id="p1-l17"/>Und nun diese Regreßforderung. Daß das Maaß <note type="transcript">sic!</note> in unserm<lb xml:id="p1-l18"/>
Schuldbriefe unrichtig angegeben worden unterliegt keinem Zweifel. Ich<lb xml:id="p1-l19"/>
weiß zwar, daß behauptet werden will, man habe bei Errichtung des<lb xml:id="p1-l20"/>
Briefes die Abhangsfläche, letzthin die Grundfläche des Unterpfandes gemes<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>sen &amp; ich möchte Dich ersuchen mir mitzutheilen was für gesetzliche Be<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>stimmungen
in Betreff der Art der Ausmessung der Unterpfande im Jahre<lb xml:id="p1-l23"/>
1830, als der Brief errichtet wurde, galten. Sollte aber auch wirklich bei<lb xml:id="p1-l24"/>
Errichtung des Briefes die <del>Grundflä</del> Abhangs-, letzthin die Grundfläche gemes<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>sen
worden sein, so könnte um dessetwillen die Differenz der beiden Messun<lb xml:id="p1-l26" break="no"/>gen
nicht eine so exorbitante sein. Auf jeden Fall also hat sich der Gemeind<lb xml:id="p1-l27" break="no"/>rath <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <placeName key="Jona (Rapperswil-Jona)">Jona</placeName> der gröbsten Fahrlässigkeit oder geradezu eines Betruges<lb xml:id="p1-l28"/>
schuldig gemacht. Das letztere wird auch in der Gegend von <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperschwyl</placeName> <lb xml:id="p1-l29"/>
ziemlich allgemein angenommen: denn <persName key="Curti Joseph Maria Johann Nepomuk">Jos. M. Curti</persName><note xml:id="K_0332_c3">Vermutlich <persName key="Curti Joseph Maria Johann Nepomuk">Joseph Maria Johann Nepomuk Curti</persName> (1781–1856).</note> besitzt im Hummel<note xml:id="K_0332_c4">Hummelberg: Ortsteil von <placeName key="Jona (Rapperswil-Jona)">Rapperswil-Jona</placeName>.</note> noch<lb xml:id="p1-l30"/>
in diesem Augenblicke gerade so viel Land als uns, wenn wir das im Brie<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>fe
angegebene &amp; das wirkliche Maaß nach den bezeichneten Grenzen<lb xml:id="p1-l32"/>
mit einander vergleichen, fehlt. Warum sollte nun der Gemeindrath nicht haf<lb xml:id="p1-l33" break="no"/>ten
müssen? Etwa, weil es schwierig ist, den Schaden auszumitteln? Welch'<lb xml:id="p1-l34"/>
ein Grund wäre das! Und überdieß wird immer, wenn ein Gemeindrath für<lb xml:id="p1-l35"/>
Maaßunrichtigkeiten haften muß, der Schaden nicht ganz leicht auszumitteln<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
sein. Wollte man sich also dadurch zu dem Schlusse bestimmen lassen, der Gemeindrath müsse<lb xml:id="p2-l2"/>
gar nicht haften, so wären alle gesetzlichen Bestimmungen, welche den Gemeindrath<lb xml:id="p2-l3"/>
für die Maaßangaben des Unterpfands verantwortlich machen, eine reine<lb xml:id="p2-l4"/>
Illusion! Man wird aber in unserm Falle das mangelnde Land nach einem<lb xml:id="p2-l5"/>
Durchschnittspreise schätzen &amp; den Gemeindrath dazu anhalten, uns den Betrag<lb xml:id="p2-l6"/>
dieser Schatzung zu ersetzen, wenn sie unsern Schaden, unsern Verlust nicht<lb xml:id="p2-l7"/>
erreicht oder ihm gleich kommt, oder uns, wenn sie diesen Verlust übersteigt,<lb xml:id="p2-l8"/>
soviel zu ersetzen als zur Deckung des Verlustes erforderlich ist. – Oder will<lb xml:id="p2-l9"/>
man etwa, daß der Gemeindrath nicht haften müsse, damit begründen, daß<lb xml:id="p2-l10"/><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">mein Vater</persName> erklärte, er wolle das Gut für Capital, Zinsen &amp; Kosten ziehen?<lb xml:id="p2-l11"/>
Dieß könnte man allenfalls dann einwenden, wenn das Gut das in dem Schuld<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>briefe
angegebene Maaß hätte &amp; <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">mein Vater</persName> sich nun, da er sich doch für<lb xml:id="p2-l13"/>
geschädigt hielte, noch an das übrige Vermögen des <persName key="Curti Joseph Maria Johann Nepomuk">Curti</persName> halten wollte. Da<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>gegen
sieht man gar nicht, was die Einwendung soll, wenn <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">mein Vater</persName> Scha<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>densersatz
fordert, weil, was er gezogen, bei weitem nicht das war,<lb xml:id="p2-l16"/>
was er bei seiner Zugserklärung glaubte &amp;, den Schuldbrief in der Hand,<lb xml:id="p2-l17"/>
glauben mußte. Die Einwendung könnte nur den abgeschmackten Sinn haben,<lb xml:id="p2-l18"/><persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">mein Vater</persName>, der sich mit 12 Jucharten<note xml:id="K_0332_c5">Juchart: Seit 1838 entsprach eine Juchart in der Deutschschweiz 36 Aren.</note> zufrieden gegeben, habe dadurch er<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>klärt,
daß er auch zufrieden sei, wenn die 12 Jucharten bloß 6e ausmachen!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0332_p5"><lb xml:id="p2-l20"/>Es wird mir sehr lieb sein, über diesen Gegenstand noch Deine Ansichten zu<lb xml:id="p2-l21"/>
vernehmen. Ebenfalls möchte ich Dich ersuchen, mir einen neuen Advocaten<lb xml:id="p2-l22"/>
vorzuschlagen. Daß <persName key="Lutz">Lutz</persName><note xml:id="K_0332_c6">Vermutlich <persName key="Lutz">Lutz</persName> (Vorname nicht ermittelt) (1804?–1883), Anwalt in <placeName key="Rheineck">Rheineck</placeName>.</note> in <placeName key="Rheineck">Rheineck</placeName>, den Du vielleicht in erster Linie nennen<lb xml:id="p2-l23"/>
dürftest, von <placeName key="Uznach">Utznach</placeName> oder <placeName key="Rapperswil (Rapperswil-Jona)">Rapperschwyl</placeName>
 so sehr entfernt ist, würde die Prozeß<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>kosten
sehr vermehren!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0332_p6"><lb xml:id="p2-l25"/>Und nun genug von dieser Geschichte. Ich habe schon so viel über sie gespro<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>chen &amp; geschrieben, daß sie mir beinahe zum Eckel <note type="transcript">sic!</note> geworden ist.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0332_p7"><lb xml:id="p2-l27"/>In politischer Beziehung scheinen sich die Sachen für die liberale Partei<lb xml:id="p2-l28"/>
nach &amp; nach etwas erfreulicher zu gestalten, &amp; dieß schon wird ihr diejenigen<lb xml:id="p2-l29"/>
        allmälig <note type="transcript">sic!</note> wieder zuführen, welche auf die Erfolge sehen &amp; denen angehören, wel<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>che
gute Erfolge haben. Im Canton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> scheint der gesunde Sinn des Volkes<lb xml:id="p2-l31"/>
sich gegen die Jesuiten erheben zu wollen. Die Protestation gegen den Be<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>schluß
des <choice><abbr>gr. Rathes</abbr><expan>grossen / großen Rathes</expan></choice> als eine Verfassungsverletzung ist gewiß sehr <rs>begrün<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>det.<ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.4">Jesuitenberufung<!-- → S. 35-36--></ref></rs> Ob aber das Volk die Bedeutung derselben in ihrem Unterschiede vom Veto<lb xml:id="p2-l34"/>
begreifen werde, ist eine andere Frage.<note xml:id="K_0332_c7">Der <placeName key="Luzern">Luzerner</placeName> Grosse Rat sprach sich in der Sitzung vom <date when="1844-10-24">24. Oktober 1844</date> für die Berufung der Jesuiten aus. Im Kanton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> wurde darauf versucht, mit einem «Vetosturm» gegen diesen Entscheid vorzugehen, jedoch ohne Erfolg. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Bossard-Borner, Spannungsfeld</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 306–307.</note> Es ist zwar sehr zu wünschen, daß<lb xml:id="p2-l35"/>
es im Canton <placeName key="Luzern">Luzern</placeName> zu keinen <rs>Gewaltstreichen<ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.4">Freischaren<!-- → S. 36-39--></ref><ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.5">Freischaren<!-- → S. 36-39--></ref></rs> komme. Die Ehre von blut<lb xml:id="p2-l36" break="no"/>befleckten
Volksaufständen möge den Altmeistern der conservativen Partei<lb xml:id="p2-l37"/>
in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> <rs>ungeschmälert verbleiben!<ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.1">Zürichputsch<!-- → S. XX--></ref></rs> Sollten übrigens von den liberalen<lb xml:id="p2-l38"/><placeName key="Luzern">Luzernern</placeName> alle gesetzmäßigen Schritte versucht worden sein, &amp; dann, nach<lb xml:id="p2-l39" break="no"/>dem
diese fruchtlos erschöpft worden, zur Gewalt gegriffen werden, so könnte<lb xml:id="p2-l40"/>
diese Gewalt unserm Septemberaufruhr nie verglichen werden: sie wäre<lb xml:id="p2-l41"/>
ja nur die Nothwehr gegen einen Verfassungsbruch. – Es wäre doch in der<lb xml:id="p2-l42"/>
That bezeichnend, wenn in Eurer Bisthumsangelegenheit<note xml:id="K_0332_c8">Seit der Auflösung des Doppelbistums <placeName key="Chur">Chur</placeName>/<placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> durch den <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Grossen Rat 1833 wurde über das weitere Schicksal des Bistums debattiert. In den Grossratsverhandlungen vom <date when="1844-10-21">21. Oktober 1844</date> und vom <date when="1845-11-14">14. November 1845</date> wurde das Konkordat über die Errichtung eines Bistums <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> angenommen. Nach weiteren Unstimmigkeiten zwischen <placeName key="Rom (I)">Rom</placeName> und <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName> betreffend die Bischofswahl genehmigte der <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName> Regierungsrat am <date when="1847-05-14">14. Mai 1847</date> die päpstliche Bulle zur Reorganisation des Bistums <placeName key="St. Gallen">St. Gallen</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Helvetia Sacra</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 1002–1007; <ref type="lit">Gschwend, Bistum St. Gallen</ref>.</note> Euer großartiger <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> Apostat<note xml:id="K_0332_c9">Apostat: Abtrünniger; Exkommunizierter.</note>, der sich nun mit den Umständen <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> wohl dem Willen des Volkes<lb xml:id="p3-l2"/>
entschuldigen konnte, &amp; die Conservativen des Vaterlandes <persName key="Zwingli Huldrych">Zwingli's</persName><note xml:id="K_0332_c10"><persName key="Zwingli Huldrych">Huldrych Zwingli</persName> (1484–1531), <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Reformator.</note>, die<lb xml:id="p3-l3"/>
in ihrem Eifer für die katholischen Interessen, den ultramontanen Bisthums<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>gelüsten
das Wort redeten, durch Eure katholische Bevölkerung beschämt<lb xml:id="p3-l5"/>
würden! – Es kömmt mir vor wie wenn die nächsten Jahre einen Umschwung in<lb xml:id="p3-l6"/>
der <placeName key="Zürich">Zürcherschen</placeName> Politik mit sich bringen würden. Der Vorort <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> wird<lb xml:id="p3-l7"/>
etwas großes leisten wollen. Dieses große wird die confessionelle<lb xml:id="p3-l8"/>
Pacification der Schweiz, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> da sich bei allen Anläßen, Wahlen, Vetobe<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>wegungen <choice><abbr>u. s. f.</abbr><expan>und so fort</expan></choice> zeigt, daß die katholische Bevölkerung gar nicht pacifizirt<lb xml:id="p3-l10"/>
zu werden braucht, daß sie zufrieden ist, die Conservation der Schweiz<lb xml:id="p3-l11"/>
seie. Diese Conservation wird in der bekannten bewundernswerthen<lb xml:id="p3-l12"/>
Consequenz der Sturz der liberalen Regierungen von <placeName key="Aargau">Aargau</placeName>, <placeName key="Solothurn">Solo<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>thurn</placeName>, <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> <choice><abbr>u. s. f.</abbr><expan>und so fort</expan></choice> sein. Um diesen großartigen Plan durchsetzen<lb xml:id="p3-l14"/>
zu können, muß <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName><note xml:id="K_0332_c11"><persName key="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar Bluntschli</persName> (1808–1881), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName>, <placeName key="Deutschland">deutsches</placeName> und schweizerisches Recht an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, Regierungs- und Grossrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>).</note> am Ende des Jahres, wenn <persName key="Muralt Hans Conrad von">Muralt</persName><note xml:id="K_0332_c12"><persName key="Muralt Hans Conrad von">Hans Conrad von Muralt</persName> (1779–1869), Bürgermeister (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>).</note> die Bür<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>germeisterstelle
niederlegt, Bürgermeister werden. Und damit die<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>ser &amp; jener großartigere Plan erreicht werden könne, wird den li<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>beralen
Knaben mit dem Rücktritte des Erziehungsrathes ein Zu<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>cker
in den Mund geschoben werden. – <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> dürfte Bürgermei<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>ster
werden<note xml:id="K_0332_c13"><persName key="Zehnder Ulrich">Ulrich Zehnder</persName> (1798–1877) konnte die Bürgermeisterwahl vom <date when="1844-12-17">17. Dezember 1844</date> in einem Kopf-an-Kopf-Rennen gegen <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> für sich entscheiden. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Zehnder, Vierziger Jahre</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 76–78.</note>: aber nur um so sicherer dürfte sich ein Sturm gegen<lb xml:id="p3-l20"/>
die eidgenössische Politik unserer Conservativen zusammenziehen, den<lb xml:id="p3-l21"/>
sie nicht werden aushalten können. Die Heuchelei, die Corruption, die<lb xml:id="p3-l22"/>
innere Verfaultheit unserer conservativen Partei läßt sich auf dem<lb xml:id="p3-l23"/>
eidgenössischen Felde unwiderleglich nachweisen. – Unsere liberale Par<lb xml:id="p3-l24" break="no"/>tei
gewinnt an Selbstvertrauen: sie kömmt auf dem langsamen aber<lb xml:id="p3-l25"/>
soliden Wege der Überlegung zu den liberalen Principien, denen<lb xml:id="p3-l26"/>
sie früher schneller aber weniger dauerhaft im Schwunge der Begei<lb xml:id="p3-l27" break="no"/>sterung<!--sie früher schneller aber weniger dauerhaft im Schwunge der Begei<sh/>sterung<lb/>
-->
zugefallen, zurück. Wornach <note type="transcript">sic!</note> die Conservativen die es unter<lb xml:id="p3-l28"/>
Freunden laut aussprechen, daß sie ohne einen Bund mit den Liberalen<lb xml:id="p3-l29"/>
verloren seien, vor allem streben ist eine «Versöhnung» mit den Libe<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>ralen,
eine Versöhnung, bei der die Conservativen möglichst wenig<lb xml:id="p3-l31"/>
verlieren, die in der Consequenz der Liberalen liegende moralische<lb xml:id="p3-l32"/>
Kraft aber gebrochen werden soll. Die Liberalen haben sich also nicht gegen<lb xml:id="p3-l33"/>
offene Angriffe, sondern gegen die Freundlichkeit der Conservativen<lb xml:id="p3-l34"/>
zu stählen!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0332_p8"><lb xml:id="p3-l35"/>Doch genug! Ich leide unendlich an Kopfschmerzen. Du weißt vielleicht<lb xml:id="p3-l36"/>
schon, daß <persName key="Blumer Johann Jakob">Blumer</persName> Mitte Dezember für etwa 2 Monate nach <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> <lb xml:id="p3-l37"/>
gehen wird. Führen wir unsern Plan, einmal zusammen nach der Haupt<lb xml:id="p3-l38" break="no"/>stadt
der Welt zu ulken, wohl aus? Oder gedenkst Du etwa, in besse<lb xml:id="p3-l39" break="no"/>rer
Gesellschaft die Reise zu machen?! Lebewohl! <choice><abbr>herzl.</abbr><expan>herzlich</expan></choice> Grüße an Deine<lb xml:id="p3-l40"/> <persName key="Aepli Alexis Theodor"><persName key="Aepli Alfred Johannes">Brüder</persName></persName><note xml:id="K_0332_c14">Gemeint sind <persName key="Aepli Alexis Theodor">Alexis Theodor Aepli</persName> (1814–1896), Arzt in <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St. Gallen</placeName>, und <persName key="Aepli Alfred Johannes">Alfred Johannes Aepli</persName> (1817–1913), Pfarrer in <placeName key="Schönengrund">Schönengrund</placeName>.</note> &amp; Dich von Deinem treuen</p>
    </body><back>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0332_p9"><lb xml:id="p3-l41"/>A Escher.<pb n="2"/></p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_0332_p10">
          <lb xml:id="p2-l43"/><note type="transcript">Nachtrag am untern Seitenrand von Seite 2 nach Seite 3:</note> <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName><note xml:id="K_0332_c15"><persName key="Brändli Benjamin">Benjamin Brändli</persName> (1817–1855), Kanzleisekretär des Bezirksgerichts <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>.</note> habe ich in Deinem Namen getreten: er habe schon an 2 Deiner <placeName key="St. Gallen">St. Galler</placeName>freunde<note xml:id="K_0332_c16">Personen nicht ermittelt.</note> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l42"/> bezalt<note type="transcript">sic!</note>.<note xml:id="K_0332_c17">Ergänzung am Rand der zweiten und dritten Seite.</note> Schuldet Dir <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">mein Vater</persName> nicht noch Gebühren von dem Prozesse her?</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>