<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0314" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Diethelm Georg Finsler an Alfred Escher, Zürich, Dienstag, 27. Februar 1844</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#206*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3, Nr. 10</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Mittwochgesellschaft</term><term>Wahlen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Finsler Diethelm Georg" type="addressee">Diethelm Georg Finsler</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1844-02-27">27. Februar 1844</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0313"/><ref type="next" target="B0315"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0314_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>An <choice><abbr><hi>Dr</hi>.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> Alfred Escher zu Handen der Mittwochsgesellschaft.<note xml:id="K_0314_c1">Zur Mittwochgesellschaft <choice><abbr>vgl.</abbr><expan>vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice>195–199; <ref type="sum" target="Aufstieg_d1.2"><!--S. 22-23--></ref>.</note> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0314_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0314_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Vor einigen Wochen habe ich mich bei Dir zur Aufnahme in die akademische Mittwochgesellschaft<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p1-l4"/>
        gemeldet; ich hatte mich schon vor<del>her</del> dieser Meldung geprüft, ob ich eigentlich in diesen Kreis gehöre,<lb xml:id="p1-l5"/>
				&amp; ich glaubte theils in Folge eigener Anschauung bei mehrmaligem Hospitiren, theils nach Äußerung<lb xml:id="p1-l6"/>
einzelner Mitglieder, daß der Verein verschiedene Nuancirungen <rs>politischer Ansichten nicht ausschließe.<ref type="sum" target="Aufstieg_d1.2"><!-- → S. 23-27--></ref><ref type="sum" target="Aufstieg_d1.3"><!-- → S. 23-27--></ref></rs> <lb xml:id="p1-l7"/>
Zwar konnte ich mir allerdings Fälle denken, wo meine Überzeugung in Collision hätte kommen können<lb xml:id="p1-l8"/>
mit einer Mehrzahl der Gesellschaft, allein in Beziehung auf solche Fälle tröstete ich mich mit mehrern<lb xml:id="p1-l9"/>
meiner Freunde, die Mitglieder des Vereins sind, &amp; mit denen ich in politischer Beziehung ziemlich zu<lb xml:id="p1-l10"/>
harmoniren glaube. Allein da ich gehört habe, daß mehrere Mitglieder der Gesellschaft mir ihre Stimme nicht<lb xml:id="p1-l11"/>
geben werden &amp; nach ihrer Überzeugung nicht können, so habe ich mich entschlossen, meine Meldung<lb xml:id="p1-l12"/>
zur Aufnahme in die Gesellschaft zurückzuziehen. Ich sehe recht wohl ein, daß bei einer solchen Ge<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>sellschaft
Alles auf das gegenseitige Zutrauen ankommt; solches Zutrauen beruht aber sehr oft auf<lb xml:id="p1-l14"/>
einem allgemeinen Gefühle, das nicht immer auf klar bewußte Gründe sich stützt, das daher auch, wo<lb xml:id="p1-l15"/>
es mangelt, Niemanden andemonstrirt werden kann. Aus diesem Grunde kann &amp; will ich es auch auf<lb xml:id="p1-l16"/>
das allfällige Ergebniß einer Wahl nicht ankommen lassen; denn gesetzt auch, ich würde ¾ der<lb xml:id="p1-l17"/>
Stimmen auf mir vereinigen, so wären doch immer Einige, die mir ihr Zutrauen nicht schenken könnten,<lb xml:id="p1-l18"/>
				&amp; in denen dasselbe auch durch eine Diskussion unmöglich erredet werd<add>en</add> könnte: es müßte also<lb xml:id="p1-l19"/>
eine gewisse Spannung zwischen mir &amp; einem Theile der Gesellschaft, der in mir den Andersgesinnt<add>en</add> <lb xml:id="p1-l20"/>
				&amp; den bloßen Beobachter zu sehen glaubte, entstehen, welche vielleicht den Betreffenden<lb xml:id="p1-l21"/>
ihre Freude an der Gesellschaft trüben &amp; am Ende das Gedeihen der Gesellschaft selbst hindern<lb xml:id="p1-l22"/>
könnte, &amp; als einen Eindringling möchte ich mich in der That nicht gerne angesehen wissen. Aus<lb xml:id="p1-l23"/>
diesem Grunde ziehe ich also meine Meldung zurück.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0314_p4"><lb xml:id="p1-l24"/>Schließlich bitte ich Dich, mein Erscheinen am <date when="1844-02-23">letzten Freitag</date> nicht als eine Unbescheidenheit<lb xml:id="p1-l25"/>
    deuten zu wollen, da damals von all diesen Sachen noch nicht das Geringste bekannt war, ich<lb xml:id="p1-l26"/>
es vielmehr erst am <date when="1844-02-24">Samstag</date> Nachmittag durch <persName key="Hirzel Heinrich">Hirzel</persName><note xml:id="K_0314_c2"><persName key="Hirzel Heinrich">Heinrich Hirzel</persName> (1818–1871), Pfarrvikar in <placeName key="Meilen">Meilen</placeName>.</note> erfuhr.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0314_p5"><lb xml:id="p1-l27"/>Diese unumwundene Erklärung glaubte ich Dir zu Handen der Gesellschaft schuldig zu sein,<lb xml:id="p1-l28"/>
				&amp; hoffe, daß Du die offen Dir dargelegten Gründe billigen werdest. Im Übrigen wünsche ich<lb xml:id="p1-l29"/>
von Herzen der Gesellschaft, in der ich selbst schöne Stunden verlebt habe, ein immer schöneres Gedeihen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0314_p6"><lb xml:id="p1-l30"/>
Mit herzlichem Gruße</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0314_p7"><lb xml:id="p1-l31"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0314_p8"><lb xml:id="p1-l32"/>Georg Finsler.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_0314_p9"><lb xml:id="p1-l33"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, den <date when="1844-02-27">27 <hi>Febr</hi>. 1844</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>