<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0457" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johannes Honegger an Alfred Escher, Aarau, Freitag, 12. Februar 1847</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#274*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Berufsleben</term><term>Gymnasien</term><term>Erziehungsrat ZH</term><term>Bildungswesen</term><term>Wahlen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Honegger Johannes" type="addressee">Johannes Honegger</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Aarau</placeName><date when="1847-02-12">12. Februar 1847</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0456"/><ref type="next" target="B0458"/><ref type="next-in-corresp" target="B0485"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0444"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      
        <p rend="left" xml:id="K_0457_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="printed">J H</hi>
        </p>
      
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0457_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>
          <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>, am <date when="1847-02-12">12<hi rend="sup">ten</hi>
            Februar. 1847</date>.</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_0457_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Mein Lieber!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p4"><lb xml:id="p1-l4"/>Ich habe etwas lange auf mich warten lassen. Ich war mehrere<lb xml:id="p1-l5"/>
        Tage unwohl; dadurch häuften sich meine Schulgeschäfte für die Folgen<lb xml:id="p1-l6" break="no"/>den. Aufrichtig gestanden, hielt mich auch eine gewisse Scheu, ein<lb xml:id="p1-l7"/>
        unbehagliches Gefühl zurück, dessen man sich nicht erwehren kann,<lb xml:id="p1-l8"/> wenn man
        genöthigt ist, einem lieben Freunde gerade in solchen Punk<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>ten
        widersprechen zu müssen, die ihm am tiefsten ans Herz ge<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>wachsen sind.
        Endlich durfte ich noch voraussetzen, daß dir mein<lb xml:id="p1-l11"/> Entschluß aus unsern
        Unterredungen entschieden genug entgegen<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>getreten sei, daß dir auch
        noch <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Brändli Benjamin">Brändli</persName> die Bestimmtheit<lb xml:id="p1-l13"/>
        desselben bezeugen konnten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p5"><lb xml:id="p1-l14"/>Ich vermag es nicht über mich, diesen Entschluß zu ändern. Starke<lb xml:id="p1-l15"/> moralische Bande ketten mich wenigstens noch für eine Zeitlang<lb xml:id="p1-l16"/> an <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>. Ich möchte auf eine
        ehrenvolle Weise aus dem Wirkungs<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>kreise treten, in den ich auf eine so
        ehrenvolle Weise gerufen<lb xml:id="p1-l18"/> wurde. Mein Pflichtgefühl fordert dieses Opfer von
        mir. Ich möchte<lb xml:id="p1-l19"/> meinen Standesgenossen im Canton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> das Zutrauen, das<lb xml:id="p1-l20"/> wir in dem befreundeten <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> genießen, nicht auf lange<lb xml:id="p1-l21"/> Zeit
        hinaus entziehen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p6"><lb xml:id="p1-l22"/>Ich fühle die Gewichtigkeit meines Abschlags in Bezug auf meine<lb xml:id="p1-l23"/> Zukunft nur zu gut. Ich bin mir nur zu deutlich bewußt, daß ich<lb xml:id="p1-l24"/> mir dieselbe in der Weise, wie ich mir sie sonst etwa vorspiegelte<lb xml:id="p1-l25"/> durch diesen Schritt verschließe, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zwar auf immer.
        Aber ich kann <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p1-l26"/> will mir selbst nicht untreu
        werden. Ich möchte mir, auch meinen<lb xml:id="p1-l27"/> gegenwärtigen <add type="?">Gegnern</add> Gönnern im <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> gegenüber, den Ruf<lb xml:id="p1-l28"/> einer
        männlichen Besonnenheit, der Liebe zu der Anstalt, an der ich<lb xml:id="p1-l29"/> gegenwärtig
        wirke, nicht schmälern. Ich würde mir sonst viel<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>leicht in den Augen
        manches Freundes im Kanton <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> eine<lb xml:id="p1-l31"/> arge Blöße geben.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p7"><lb xml:id="p1-l32"/>Ich weiß es, du nennst meine Ablehnungsgründe flach, du zeihst<lb xml:id="p1-l33"/> mich der Undankbarkeit gegen meinen Heimats-Canton, dessen<lb xml:id="p1-l34"/>
        Wohlwollen ich meine ganze geistige Existenz verdanke. Ich müßte<lb xml:id="p1-l35"/> dir in dem
        einen oder dem andern dieser Punkte Recht geben, wenn <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> ich mich
        auch wirklich von der Nothwendigkeit überzeugen könnte,<lb xml:id="p2-l2"/> daß ich schon mit <date when="1847-04-04">künftiger Ostern</date> an Eurer Anstalt<lb xml:id="p2-l3"/> eintrete; wenn ich
        mich davon überzeugen könnte, daß<lb xml:id="p2-l4"/> mein Einfluß an der Schule wirklich von
        einer solchen Bedeutung<lb xml:id="p2-l5"/> sein könnte, wie du dir vorzustellen scheinst.
        Gewiß, du überschä<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>tzest meine Kräfte. Mit dem guten Willen ist nicht
        Alles ge<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>than. Soll ich dir noch besonders sagen, daß gerade die
          beängsti<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>gende Besorgniß, Euern überspannten Erwartungen nicht<lb xml:id="p2-l9"/> nachkommen zu können, zum Theile auch meinen Entschluß her<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>vorgerufen, oder mich wenigstens in demselben bestärkt hat.<lb xml:id="p2-l11"/>
        Das ist ein schwachmütiger, aller Thatkraft barer Mensch, wirst du<lb xml:id="p2-l12"/>
        ausrufen. Vielleicht in minderem Grade, als du glauben möch<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>test. Es
        braucht wahrhaftig keinen geringen Muth dazu, eine Zu<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>kunft, die man
        sich mit den schönsten Farben ausgemalt hat, mit<lb xml:id="p2-l15"/> einem Schlage aufs Spiel
        zu setzen. Und Kraft <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Sicherheit in allem<lb xml:id="p2-l16"/> seinem
        Thun fühlt man nur dann in sich, wenn man eine Stellung<lb xml:id="p2-l17"/> einnimmt, die man
        nach allen Richtungen auszufüllen sich be<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>wußt ist.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p8"><lb xml:id="p2-l19"/>Neue Ablehnungsgründe, die ich dir nicht bereits in unsern münd<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>lichen Unterredungen vorgeführt hätte, habe ich keine. Deine Ent<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>gegnungen werden also auch die gleichen bleiben. Es ist mir schmerz<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>lich, sie nicht berücksichtigen zu können. Sollte ich dadurch deine Liebe
        <lb xml:id="p2-l23"/> einbüßen? Habe Geduld <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Nachsicht mit mir!</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p9"><lb xml:id="p2-l24"/>Dein
        Artikel<!--<com id="K_0457_c1"><abbr norm="Vergleiche">Vgl.</abbr> <ref type="lit">NZZ</ref>, 09. Februar 1847.</com>-->
        in der <choice><abbr>N.<placeName key="Zürich">Z.</placeName>Z.</abbr><expan>Neue Zürcher Zeitung</expan></choice>
        über die Reform hat meinem Schulmanns<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>gefühle beinahe etwas wehe
        gethan. Ich dachte mir die Aufgabe ei<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>nes solchen Artikels <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Lösung derselben anders. Die Aufgabe<lb xml:id="p2-l27"/> war nach
        meiner Ansicht, die Unterschiede des neuen <hi rend="underline">Gesetzes</hi> vor <lb xml:id="p2-l28"/> dem alten
        hervorzuheben <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> zu beleuchten, alles Uebrige aber,<lb xml:id="p2-l29"/>
        was in die Competenz des Erziehungsrathes gehört ganz unberührt <lb xml:id="p2-l30"/> zu lassen
        oder nur kurz anzudeuten, als künftige Vervollstän<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>digung der
        Organisation. Von diesem Standpunkte aus hätte ich die <lb xml:id="p2-l32"/> Bemerkungen über
        Geschichte <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName>
        Sprache weggewünscht,<lb xml:id="p2-l33"/> um so mehr, da sie, besonders die letztern, kaum den
        Beifall man<lb xml:id="p2-l34" break="no"/>ches erfahrnen Schulmannes finden dürften. Und diese sind
        es am <lb xml:id="p2-l35"/> Ende doch, denen die Vollziehung solcher Anordnungen übertragen <lb xml:id="p2-l36"/> werden muß, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die vielleicht in manchem Punkte
        nicht alles <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> richtigen Urtheils bar sind. Ferner hätte ich die
        Einführung des Fran<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>zösischen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> die Erweiterung
        des naturwissenschaftlichen Unter<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>richts auf Gründe gestützt, die im
        Wesen dieser Unterrichtszweige<lb xml:id="p3-l4"/> selbst <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> in ihrem
        Verhältnisse zur jetzigen Bildung liegen. Ich glau<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>be, es wäre leicht
        möglich gewesen, die Zweckmäßigkeit <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Nothwen<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>digkeit dieser Einführung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Erweiterung Jedermann, auch dem
          be<lb xml:id="p3-l7" break="no"/>schränktesten Pedanten, anschaulich <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        plausibel zu machen, ohne<lb xml:id="p3-l8"/> daß es nothwendig gewesen wäre, durch
        Verkleinerung der hu<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>manistischen Studien <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        durch ziemlich hämische Seitenhiebe auf die<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>selben diesen Zweck
        erreichen zu wollen. Glaubst du, die betreffen<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>den Lehrer werden
        dadurch gebessert? oder es werde auf diese Art<lb xml:id="p3-l12"/> den jetzigen Schülern
        Achtung für den wichtigsten Theil ihrer Gymna<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>sialstudien eingeflößt?
        Sie sind ohnehin nur allzu geneigt, die<lb xml:id="p3-l14"/> Sache so leicht als möglich zu
        nehmen, über die Schwierigkeiten spie<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>lend hinwegzuhüpfen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sich mit einem bloßen Abschaum zu be<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>gnügen. Ich
        fürchte sogar, daß manche deiner liberalen Freunde<lb xml:id="p3-l17"/> in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>, die sich eine tüchtige wissenschaftliche Bildung errungen<lb xml:id="p3-l18"/> haben, mit einer allzu großen Modernisirung des Gymnasiums<lb xml:id="p3-l19"/>
        nicht einverstanden sein möchten. Im <placeName key="Aargau">Aargau</placeName> wenigstens
          wür<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>dest du solche Liberale finden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p10"><lb xml:id="p3-l21"/>Doch, da guckt der Bocksfuß des unverbesserlichen Schulphilisters<lb xml:id="p3-l22"/> wieder bedeutend heraus, wirst du sagen. Aber so bin ich eben<lb xml:id="p3-l23"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ich muß mein Ich in diesen Dingen gewähren lassen. Es
          beschleicht<lb xml:id="p3-l24"/> mich sogar nicht im mindesten die Besorgniß, daß du mir
          meine<lb xml:id="p3-l25"/> Freimütigkeit übeldeuten könntest. Ich wäre deiner Freundschaft<lb xml:id="p3-l26"/> nicht würdig, wenn ich nicht in allen Dingen offen <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> frei zu dir spräche.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p11"><lb xml:id="p3-l27"/>Hat wohl die <placeName key="Winterthur">Winterthurer</placeName> Zeitung
          <hi rend="underline">ganz</hi> Unrecht, wenn sie an die<lb xml:id="p3-l28"/> Möglichkeit oder gar an die
        Zweckmäßigkeit einer Verschiebung<lb xml:id="p3-l29"/> des Gesetzes denkt, wenigsten in Bezug
        auf das Gymnasium? <hi>Hor<lb xml:id="p3-l30" break="no"/>ribile dictu!</hi> Aber es ist doch Alles in einem
        gar zu großen Sturm<lb xml:id="p3-l31" break="no"/>schritte vorwärtsgegangen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p12"><lb xml:id="p3-l32"/>In diesem Augenblicke erhalte ich vom Kleinen Rathe die offici<lb xml:id="p3-l33" break="no"/>elle Anzeige, daß diese Behörde mich unterm <date when="1847-02-11">11<hi rend="sup">ten</hi> <choice><abbr>d. M.</abbr><expan>dieses Monats</expan></choice> </date> zum Mit<lb xml:id="p3-l34" break="no"/>gliede der Bibliothek-Commission ernannt habe. Ich hatte Alles aufge<lb xml:id="p3-l35" break="no"/>wendet, um der <add type="?">Reiter</add> <persName key="Rauchenstein Rudolf">Rauchenstein</persName> an diese Stelle zu bringen! <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>Ich brachte es
        dahin, daß sogar meine besten Freunde, <persName key="Waller Franz">Waller</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Siegfried Samuel Friedrich">Sieg<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>fried</persName>, nebst einem dritten, gegen mich stimmten. Die Uebrigen <lb xml:id="p4-l3"/>aber stimmten für mich. Besonders <persName key="Frey-Herosé Friedrich">Frei-Herose</persName>, der mich vorschlug, <lb xml:id="p4-l4"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <persName key="Wieland Josef Fidel">Wieland</persName> insistirten auf
        meiner Wahl. Die Motivirung der<lb xml:id="p4-l5"/>Wahl lautet: «Da Ihre Literatur-Kenntniß,
        namentlich in dem<lb xml:id="p4-l6"/>für die Kantonsbibliothek vorzüglich wichtigen
        Geschichtsfache mit<lb xml:id="p4-l7"/>unserm Wunsche, Ihnen einen auszeichnenden Beweis
          unse<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>rer Achtung <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> unsers Vertrauens geben zu
        können, zusammen<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>trifft,...» Meine Collegen in der Bibliothek-Commißion
        sind: der<lb xml:id="p4-l10"/>alte <persName key="Zschokke Heinrich">Zschokke</persName>,
          <persName key="Tanner Karl Rudolf">Tanner</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Schulrath <persName key="Oehler Karl Gottlieb Reinhard">Oeler</persName>.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0457_p13"><lb xml:id="p4-l11"/>Ich danke dir bestens für die gütige Uebersendung des Gesetzes<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>vorschlags, <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> wünsche von ganzem Herzen, daß du
          nunmehr<lb xml:id="p4-l13"/> wieder ganz von deinem Unwohlsein hergestellt seist.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0457_p14"><lb xml:id="p4-l14"/>Dein unabänderlicher</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0457_p15"><lb xml:id="p4-l15"/> J Honegger.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>