<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0413" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Aimé Steinlen an Alfred Escher, Paris, Samstag, 31. Januar 1846</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#474*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed">Jung/Koch, Escher Briefe, Band 3, Nr. 38</bibl></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term><term>Berufsleben</term><term>Grosser Rat VD</term><term>Regierungsrat ZH</term><term>Attentate und Anschläge</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Aufstände und Umsturzversuche VD</term><term>Parteienstreitigkeiten</term><term>Regierungsrat VD</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Steinlen Aimé" type="addressee">Aimé Steinlen</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Paris</placeName><date when="1846-01-31">31. Januar 1846</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B4637"/><ref type="next" target="B0414"/><ptr type="context" target="0413"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0413_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>, <date when="1846-01-31">31 Janvier 1846</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0413_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Cher ami!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0413_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>
Cette lettre viendra-t-elle frapper à ta porte comme le souvenir effacé d'une autre é<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>poque 
de ta vie? et celui qui la signe peut-il encore s'appeler ton ami comme sous<lb xml:id="p1-l5"/>
le <hi rend="underline">flaus</hi><note xml:id="K_0413_c1">Flaus: Bezeichnung der Flausjacke studentischer Verbindungen.</note> d'étudiant et au milieu des fêtes de Zofingen<note xml:id="K_0413_c2">Zur Bedeutung der Studentenverbindung Zofingia für Alfred Escher <choice><abbr>vgl.</abbr><expan>vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 101–128; <ref type="sum" target="Zofingerverein_d1"><!--S. 2–36--></ref>.</note>? Peut-être ne te souvient-il<lb xml:id="p1-l6"/>
plus de m'avoir vu à la fête de 1841<note xml:id="K_0413_c3">Im September 1841 wurde unter der Leitung von Centralpräsident Escher in <placeName key="Zofingen">Zofingen</placeName> das Centralfest des Zofingervereins durchgeführt. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="sum" target="Umwaelzung_d1.5"><!--S. 32--></ref>.</note>, où j'étais orateur <placeName key="Waadt">vaudois</placeName>, cependant j'espère qu'il<lb xml:id="p1-l7"/>
en est autrement et que ces lignes te parviendront comme d'un ancien frère de Zo<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>fingen;
 c'est au nom de cette bannière à l'ombre de laquelle notre jeunesse a fleuri pour<lb xml:id="p1-l9"/>
la patrie que je prends la liberté de m'adresser à toi. Tu es entré dans la vie pra<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>tique, 
ta voix pèse maintenant dans l'Etat; je n'ai aucune qualité à te présenter que<lb xml:id="p1-l11"/>
celle d'être d'une opinion politique différente de la tienne, mais cela même m'engage<lb xml:id="p1-l12"/>
à t'écrire. Notre société de Zofingen, (car nous lui appartenons encore,) doit avoir poussé<lb xml:id="p1-l13"/>
d'assez fortes racines dans nos cœurs pour qu'à travers les divergences d'opinions,<lb xml:id="p1-l14"/>
il reste entre ceux qui en ont fait partie une estime réciproque, et l'assurance<lb xml:id="p1-l15"/>
que chacun des Zofingiens cherche sincèrement le bien de son pays, tant que<lb xml:id="p1-l16"/>
leurs actes n'ont pas témoigné le contraire.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0413_p4"><lb xml:id="p1-l17"/>
Lorsque le Grand-Conseil du Canton de <placeName key="Waadt">Vaud</placeName> eut décidé de demander satisfaction<lb xml:id="p1-l18"/>
à<del>v</del> votre Gouvernement des paroles prononcées par <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName><note xml:id="K_0413_c4"><persName key="Bluntschli Johann Caspar">Johann Caspar Bluntschli</persName> (1808–1881), ordentlicher Professor für <placeName key="Römisches Reich">römisches</placeName>, <placeName key="Deutschland">deutsches</placeName> und schweizerisches Recht an der Universität <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> und Grossrat (<placeName key="Zürich">ZH</placeName>).</note>, j'eus dès l'a<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>bord 
la pensée de t'écrire à ce sujet, et depuis ce moment ce projet n'a fait que<lb xml:id="p1-l20"/>
de fortifier dans mon esprit.<note xml:id="K_0413_c5">In seiner Eröffnungsrede zur Grossratssitzung vom <date when="1845-12-15">15. Dezember 1845</date> kritisierte <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> den gewaltsamen Regierungsumsturz im Kanton <placeName key="Waadt">Waadt</placeName>. Er verurteilte, dass die Religionsfreiheit nicht gewährleistet sei und dass durch «Pöbelhaufen und durch Gensdarmen» die Gläubigen daran gehindert würden, «selbst in ihren eigenen Häusern [...] gemeinsame gottesdienstliche Uebungen zu begehen». Die <placeName key="Waadt">waadtländischen</placeName> Behörden beschwerten sich darauf in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> über <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschlis</persName> Vorwürfe. Im <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Grossen Rat wurde in der ordentlichen Frühlingssitzung (<date when="1846-03-24">24.</date>–<date when="1846-03-26">26. März 1846</date>) über die Einwände beraten. Man kam zum Schluss, dass es sich beim Votum um <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschlis</persName> Privatansicht gehandelt habe. Die <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> Beschwerde wurde zurückgewiesen. <ref type="lit">NZZ</ref>, 16. Dezember 1845. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Stolze, Bluntschlis Vermittlungspolitik II</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 390.</note> Cette affaire a une grande importance, et maintenant<lb xml:id="p1-l21"/>
plus que jamais les Confédérés ont besoin, non pas de se fortifier dans leur opi<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>nion
 en entendant toujours la voix et les journaux de leur parti, mais d'écouter<lb xml:id="p1-l23"/>
le parti opposé et de suivre la vérité, de quelque part qu'elle vienne. Je ne veux<lb xml:id="p1-l24"/>
point assumer la responsabilité des termes mêmes dont s'est servi <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>;<lb xml:id="p1-l25"/>
lui-même, dans sa lettre à votre Conseil d'Etat<note xml:id="K_0413_c6">Zum Schreiben <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschlis</persName> an den <placeName key="Zürich">Zürcher</placeName> Regierungsrat <choice><abbr>vgl.</abbr><expan>vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 5. Januar 1846.</note>, les a expliqués et a fait voir<lb xml:id="p1-l26"/>
qu'il les entendait d'une manière un peu différente de celle dont tout le<lb xml:id="p1-l27"/>
monde les avait compris d'abord. Je désire seulement te rappeler quelques<lb xml:id="p1-l28"/>
faits, qui, rapprochés les uns des autres, montreront comment le Conseil d'Etat<lb xml:id="p1-l29"/>
comprend la liberté religieuse et comment il a agi à l'égard des ministres.<lb xml:id="p1-l30"/>
Après la <rs>révolution de Février<ref type="letter" target="K_0359"><!--→ Nr. 25--></ref><ref type="letter" target="K_0360"><!--→ Nr. 26--></ref></rs> ont lieu certains désordres à propos des assem<lb xml:id="p1-l31" break="no"/>blées 
dissidentes; <del>on pensait</del> l'effervescence du moment les faisait comprendre,<lb xml:id="p1-l32"/>
et l'on pensait que le gouvernement les réprimerait plus tard. D'autres<lb xml:id="p1-l33"/>
désordres se passent; et <persName key="Blanchenay Louis">Blanchenay</persName><note xml:id="K_0413_c7"><persName key="Blanchenay Louis">Louis Blanchenay</persName> (1801–1881), Staats- und Grossrat (<placeName key="Waadt">VD</placeName>).</note> écrit sa fameuse lettre où il divise la<lb xml:id="p1-l34"/>
population d'une localité en <hi rend="underline">fanatiques</hi> et en <hi rend="underline">citoyens</hi>; et où il rend <del>ceux-ci</del> <add>les premiers</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note><pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
responsables des désordres.<note xml:id="K_0413_c8">Am <date when="1845-04-06">6. April 1845</date> wurden die Teilnehmer einer religiösen Versammlung Opfer von gewalttätigen Übergriffen, worauf die Betroffenen eine Beschwerde beim Untersuchungsrichter einreichten. <persName key="Blanchenay Louis">Blanchenay</persName> verfasste am <date when="1845-04-09">9. April 1845</date> in seiner Funktion als Vizepräsident des Staatsrates ein Schreiben, in dem die Kläger angewiesen wurden, keine religiösen Versammlungen mehr abzuhalten, da diese die öffentliche Ruhe stören würden. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Chavannes, Crise ecclésiastique</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 7–8.</note> Mais déjà l'orage passait des dissidents sur l'Eglise<lb xml:id="p2-l2"/>
nationale. Le Grand-Conseil n'ose proclamer la liberté religieuse dans la<lb xml:id="p2-l3"/>
Constitution, et peu après il adopte comme principe d'une loi future que le<lb xml:id="p2-l4"/>
salaire sera retranché à ceux des pasteurs nationaux qui fonctionneront<lb xml:id="p2-l5"/>
hors des heures du culte officiel et dans d'autres lieux que les temples. Ceux<lb xml:id="p2-l6"/>
qui soutinrent cette mesure s'efforcèrent de <add>faire</add> confondre les pasteurs et les dissi<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>dents,
 et les réunions libres présidées par les pasteurs avec les assemblées<lb xml:id="p2-l8"/>
séparatistes, tandis que les doctrines de nos pasteurs ne sont autre que celles con<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>nues
 en <placeName key="Deutschland">Allemagne</placeName> sous le nom d'orthodoxes et de piétistes, et qui ne sont<lb xml:id="p2-l10"/>
nullement séparatistes. Les pasteurs, qui avaient déjà plaidé pour la liberté<lb xml:id="p2-l11"/>
religieuse, protestent contre la décision du Grand-Conseil au nom de la liberté<lb xml:id="p2-l12"/>
du ministère. On ne les honore pas même d'une réponse. Vint la proclamation<lb xml:id="p2-l13"/>
du <date when="1845-08-03">3 Août</date>; le refus de la lire fait par plusieurs pasteurs.<note xml:id="K_0413_c9"><persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName> hatte eine Proklamation ausgearbeitet, in der er seine Prinzipien darlegte, und verlangte von den Pfarrern, diese am Sonntag, <date when="1845-08-03">3. August 1845</date>, im Gottesdienst zu verlesen. Diese Aufforderung verschärfte den Konflikt zwischen der radikal-liberalen Regierung und den Pfarrern, die sich gegen staatliche Zugriffe auf ihre Einflußsphäre verwahrten. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Lasserre, Henri Druey</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 190–194.</note> Le Conseil d'Etat, qui n'a<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>vait
 pas le droit de préjuger la question, les traduit comme rebelles devant le peuple<lb xml:id="p2-l15"/>
dans une Circulaire. Une consultation des avocats prouve que les pasteurs ont<lb xml:id="p2-l16"/>
agi légalement; les Classes les absolvent, le Conseil d'Etat les punit, et accompa<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>gne 
sa sentence de Considérants dans lesquels il prétend faire des pasteurs<lb xml:id="p2-l18"/>
de simples fonctionnaires de l'Etat et où il leur enlève tout caractère religieux.<lb xml:id="p2-l19"/>
Là-dessus les Pasteurs s'assemblent, et, en donnant leur démission, revendiquent<lb xml:id="p2-l20"/>
la liberté de l'Eglise. On a élevé bien des opinions sur cette démission; beaucoup<lb xml:id="p2-l21"/>
l'ont blâmée; pour moi, je crois que <del>'il</del> <add>les pasteurs</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> n'ont fait que leur devoir; mais qu'il en<lb xml:id="p2-l22"/>
soit ce qu'on voudra. La démission a été provoquée par l'arbitraire du Conseil<lb xml:id="p2-l23"/>
d'Etat; c'est un fait patent. Après cela le Conseil d'Etat demande au Grand-<lb xml:id="p2-l24" break="no"/>Conseil 
des pleins-pouvoirs législatifs, et le Grand-Conseil les lui accorde.<lb xml:id="p2-l25"/>
Là-dessus le Conseil d'Etat invite <hi rend="underline">une partie</hi> des pasteurs à rentrer, mais sans leur<lb xml:id="p2-l26"/>
accorder même en un seul point; «ce que», dit une autre Circulaire, «ils appellent des<lb xml:id="p2-l27"/>
garanties». Un certain nombre de pasteurs acceptent, les autres restent fermes<lb xml:id="p2-l28"/>
et veulent continuer librement leurs fonctions pour ceux qui leur sont attachés.<lb xml:id="p2-l29"/>
Des disordres ont lieu à <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName>; ceux qui veulent assaillir l'Oratoire sont re<lb xml:id="p2-l30" break="no"/>poussés
 avec perte, et le Conseil d'Etat interdit les réunions religieuses à <placeName key="Lausanne">Lau<lb xml:id="p2-l31" break="no"/>sanne</placeName>, 
annonçant qu'il en fera de même dans toutes les localités où l'on trou<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>blera 
l'ordre. C'était <del>en effet</del> assez clair et assez encourageant pour les ennemis<lb xml:id="p2-l33"/>
des réunions. Cependant l'orage se calma; et, sauf des menaces, tout fut pai<lb xml:id="p2-l34" break="no"/>sible 
pendant quelque temps. Le Conseil d'Etat lui-même recommanda<lb xml:id="p2-l35"/>
aux préfets de protéger les réunions religieuses tenues dans des maisons<lb xml:id="p2-l36"/>
particulières. Maintenant le vent a de nouveau tourné à la tempête;<lb xml:id="p2-l37"/>
tu sais l'indigne traitement que <persName key="Monnard Charles">Monnard</persName><note xml:id="K_0413_c10"><persName key="Monnard Charles">Charles Monnard</persName> (1790–1865). <persName key="Monnard Charles">Monnard</persName> war ein Verfechter der Unterrichts- und Kultusfreiheit, womit er das radikale <placeName key="Waadt">Waadtländer</placeName> Regime gegen sich aufbrachte. Nach der Revolution im Kanton <placeName key="Waadt">Waadt</placeName> von 1845 legte er seine Professur nieder und trat eine Stelle als Pfarrer in <placeName key="Montreux">Montreux</placeName> an, von der er jedoch bald enthoben wurde. Als er darauf als Prediger in <placeName key="Clarens (Montreux)">Clarens</placeName> (heute Ortsteil von <placeName key="Montreux">Montreux</placeName>) diente, wurde er im Dezember 1845 auf dem Weg zum Gemeindesaal von einer Gruppe Radikaler misshandelt. <persName key="Monnard Charles">Monnard</persName> übersiedelte 1847 nach <placeName key="Bonn (D)">Bonn</placeName>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Feller/Bonjour, Geschichtsschreibung</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 594.</note> a subi à <placeName key="Montreux">Montreux</placeName>; les réu<lb xml:id="p2-l38" break="no"/>nions 
viennent d'y être défendues. Un garde-forêt a été destitué pour<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
avoir assisté à ces réunions; on les fait de nouveau fermer dans quelques endroits.<lb xml:id="p3-l2"/>
Comment trouves-tu ce système? <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName> avait-il tout à fait tort? Ces faits<lb xml:id="p3-l3"/>
te sont probablement déjà connus, je t'ai peut-être ennuyé en les rapportant, je<lb xml:id="p3-l4"/>
tenais pourtant à le faire; ne fût-ce que pour en montrer la suite très-logique,<lb xml:id="p3-l5"/>
il faut l'avouer. Mais te paraîtrai-je exagéré si je te dis qu'il y a deux mois, peu<lb xml:id="p3-l6"/>
avant le discours <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>, nous avions la <hi rend="underline">terreur</hi> à <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName>? Je n'avancerais<lb xml:id="p3-l7"/>
pas une pareille assertion si je n'avais vu les choses de mes yeux. En venant<lb xml:id="p3-l8"/>
ici au commencement de Décembre, j'ai passé par <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName>, dont j'avais<lb xml:id="p3-l9"/>
été absent tout l'été! C'était <date when="1846-01-30">le lendemain</date> de l'échauffourée de l'Oratoire.<note xml:id="K_0413_c11">Am <date when="1845-11-30">30. November 1845</date> kam es in <placeName key="Lausanne">Lausanne</placeName> vor dem Oratorium in der Rue Mauborget zu einer Schlägerei, worauf der Staatsrat alle öffentlichen Versammlungen in der Stadt verbot. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Lasserre, Henri Druey</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 202–203.</note> Pen<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>dant
 quelques jours que je fus là, les étudiants n'osaient pas sortir le soir sans<lb xml:id="p3-l11"/>
armes. Comme un bon nombre d'entr'eux avaient défendu l'Oratoire, c'était à eux<lb xml:id="p3-l12"/>
qu'on en voulait. La police de la ville était muette; la véritable police était faite<lb xml:id="p3-l13"/>
par une populace analogue à celle de <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> pendant la révolution française.<lb xml:id="p3-l14"/>
Ces gens avaient leurs postes et leurs patrouilles. Les étudiants à qui ils en<lb xml:id="p3-l15"/>
voulaient le plus étaient deux Suisses allemands, l'un <placeName key="St. Gallen">St. Gallois</placeName>, l'autre<lb xml:id="p3-l16"/><placeName key="Appenzellerland">Appenzellois</placeName><note xml:id="K_0413_c12">Personen nicht ermittelt.</note>, tous deux radicaux, mais qui avaient tenu à maintenir l'ordre.<lb xml:id="p3-l17"/>
Un soir entr'autres <del>ils</del> <add>ceux-ci</add> <note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> attendaient d'être attaqués dans le bâtiment de<lb xml:id="p3-l18"/>
la gymnastique; ils étaient prêts à se défendre; nous devions leur prêter<lb xml:id="p3-l19"/>
main-forte. Il n'y eut rien; et <date when="1846-01-30">le lendemain</date> on disait que le Gouvernement<lb xml:id="p3-l20"/>
avait fait prier les chefs de la populace de ne rien entreprendre. Est-ce<lb xml:id="p3-l21"/>
vrai? je ne le garantis pas; mais ce qu'il y a de certain, c'est que cet état<lb xml:id="p3-l22"/>
de terreur dura quelque temps puis se calma. Maintenant il paraît vou<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>loir
recommencer. Voilà pour ce qui concerne la vérité des paroles de <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>.<lb xml:id="p3-l24"/>
Religieusement et politiquement, la majorité, ou ceux qui la représentent, oppri<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>me<del>nt</del> 
la minorité dans notre Canton.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0413_p5"><lb xml:id="p3-l26"/>
Cela étant, la majorité de votre Grand-Conseil pourrait encore désapprouver les<lb xml:id="p3-l27"/>
paroles de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Bluntschli Johann Caspar">Bluntschli</persName>, parce que notre Gouvernement suit la même ligne<lb xml:id="p3-l28"/>
politique que le vôtre dans les questions fédérales. Mais crois-tu réellement<lb xml:id="p3-l29"/>
que nos radicaux le soient à votre manière? Voudrais-tu te mettre avec eux sur<lb xml:id="p3-l30"/>
la même ligne. Une bien grande différence existe, et je suis heureux de me trouver<lb xml:id="p3-l31"/>
d'accord en ceci avec la <choice><abbr>Nouv. Gazette de <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> </abbr><expan>Nouvelle Gazette de Zürich (Neue Zürcher Zeitung)</expan></choice><note xml:id="K_0413_c13">Vermutlich ist der Artikel «Ueber Volkssouveränetät» gemeint. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 22. Januar 1846.</note>, entre le radicalisme des années<lb xml:id="p3-l32"/>
qui ont suivi 1830, et l'esprit révolutionnaire de l'année dernière. Un bon<lb xml:id="p3-l33"/>
nombre des anciens radicaux ont marché avec leur système, mais beaucoup<lb xml:id="p3-l34"/>
aussi sont restés fidèles à leurs premières idées, et je pense que vous devez<lb xml:id="p3-l35"/>
vous trouver bien débordés. Au fond de tout ce mouvement qui a boule<lb xml:id="p3-l36" break="no"/>versé 
notre Canton et qui peut-être a bouleversé aussi <placeName key="Bern">Berne</placeName> (je ne connais<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
pas encore le résultat de la votation<note xml:id="K_0413_c14">In der Sitzung des <placeName key="Bern">Berner</placeName> Grossen Rats vom <date when="1846-01-12">12. Januar 1846</date> wurde über die Reform der Kantonsverfassung beraten. Die immer stärker werdenden Radikalen im Kanton verlangten die Einsetzung eines Verfassungsrates, was die Liberalen und Konservativen ablehnten. Man versuchte eine Kompromisslösung zu finden, indem man einen Verfassungsrat bestehend aus 21 radikalen und 20 liberal-konservativen Grossräten einsetzen wollte. In einer Volksabstimmung vom <date when="1846-02-01">1. Februar 1846</date>, die Steinlen hier anspricht, wurde dieser Kompromiss jedoch verworfen und somit indirekt die Einsetzung eines Verfassungsrates gefordert. Bei der Wahl des Verfassungsrates vom <date when="1846-03-02">2. März 1846</date> konnten die radikalen Kräfte eine klare Mehrheit erringen. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 5. Februar 1845; <ref type="lit">Kölz, Verfassungsgeschichte</ref> I, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 484–491; <ref type="lit">Junker, Geschichte Kt. Bern II</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 135–139.</note> ) se remue le socialisme. La médiocrité de<lb xml:id="p4-l2"/>
la masse s'érige en règle et en despotisme; toute individualité qui résiste au<lb xml:id="p4-l3"/>
torrent est marquée au front; la conscience, les convictions, les facultés de<lb xml:id="p4-l4"/>
chacun doivent être écrasées dans un rouleau niveleur; c'est en un mot, la<lb xml:id="p4-l5"/>
haine de celui qui n'a pas contre celui qui a; <add>et</add> il ne s'agit pas seulement<lb xml:id="p4-l6"/>
d'argent, mais de toute supériorité quelconque. Ce système <del>peut-il</del> est-il autre<lb xml:id="p4-l7"/>
chose que l'esclavage? Peux-tu voir maintenant la conduite de notre Gouver<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>nement, <del>crois-tu</del> et croire que c'est un Gouvernement libéral? <hi rend="underline"> <persName key="Druey Henri">Druey</persName><note xml:id="K_0413_c15"><persName key="Druey Henri">Henri Druey</persName> (1799–1855), Staatsrat (<placeName key="Waadt">VD</placeName>).</note></hi> a<lb xml:id="p4-l9"/>
développé au long et au large la théorie sociale de nos radicaux. Lui-mê<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>me 
est <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">hégélien</persName><note xml:id="K_0413_c16"><persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Georg Wilhelm Friedrich Hegel</persName> (1770–1831), Professor für Philosophie an den Universitäten <placeName key="Heidelberg (D)">Heidelberg</placeName> (1816–1818) und <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> (1818–1831).</note>; il a entendu autrefois <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName> à <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, et il professe un pan<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>théisme 
très-conséquent et très-logique.<note xml:id="K_0413_c17">Zu den religiösen Ansichten <persName key="Druey Henri">Drueys</persName> <choice><abbr>vgl.</abbr><expan>vergleiche</expan></choice> Brief Henri Druey an Elise Piguet, 29. April 1845 / 5. Mai 1845, <choice><abbr>zit.</abbr><expan>zitiert</expan></choice> <ref type="lit">Steiner/Lasserre, Druey Correspondance</ref> II, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 158–161.</note> Sa manière de voir est tout autant philo<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>sophique 
que religieuse et <del>poli</del> sociale<note xml:id="K_0413_c18">Sofortige Korrektur, zuvor: «poli».</note>. Il se sert des expressions religieuses,<lb xml:id="p4-l13"/>
        il croit à la divinité de <persName key="Jesus Christus">Jésus-Christ</persName>, mais il entend tout cela à sa manière.<lb xml:id="p4-l14"/>
L'espèce humaine est pour lui le but, l'individu n'est qu'un moyen <add>pas même un but relatif</add>; aussi<lb xml:id="p4-l15"/>
l'ai-je entendu répéter en Grand-Conseil: «L'individu est non seulement<lb xml:id="p4-l16"/>
subordonné à la société; il lui est soumis.» Partout il voit de l'aristocratie,<lb xml:id="p4-l17"/>
«l'aristocratie des lumières, l'aristocratie de la moralité, la noblesse de l'âme,<lb xml:id="p4-l18"/>
l'aristocratie de la pauvreté» (ce sont les pauvres non assistés, qui cherchent à<lb xml:id="p4-l19"/>
subvenir eux-mêmes à leur existence.) Toutes ces aristocraties doivent se fondre<lb xml:id="p4-l20"/>
dans la masse; c'est cette masse, la majorité, qui est l'expression de la vérité,<lb xml:id="p4-l21"/>
dans toutes ses fluctuations et ses incertitudes. Cette masse, c'est Dieu. «Ce com<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>pensateur», 
est-il dit dans l'Exposé des Motifs de la Loi sur l'organisation<lb xml:id="p4-l23"/> judiciaire<note xml:id="K_0413_c19">Sachverhalt nicht ermittelt.</note>, «ce compensateur, c'est la volonté <del>du peuple</del> de tous<note xml:id="K_0413_c20">Sofortige Korrektur, zuvor: «du peuple».</note>, <hi rend="underline">c'est Dieu<lb xml:id="p4-l24"/>
qui se manifeste en tous</hi>, c'est le principe de la souveraineté populaire». <lb xml:id="p4-l25"/>
N'est-ce pas l'évolution du Dieu-idée de <persName key="Hegel Georg Wilhelm Friedrich">Hegel</persName>, qui cherche à arriver dans<lb xml:id="p4-l26"/>
l'homme à la conscience de lui-même? Aussi rien d'étonnant dans les<lb xml:id="p4-l27"/>
oscillations de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Druey Henri">Druey</persName>; sa conséquence à lui, c'est de suivre la voix<lb xml:id="p4-l28"/>
de Dieu exprimée dans les décisions de la majorité. De ce principe découlent<lb xml:id="p4-l29"/>
toutes les idées avancées par <persName key="Druey Henri">Druey</persName>. L'Eglise, c'est le peuple considéré sous<lb xml:id="p4-l30"/>
le point de vue religieux; elle n'a point de doctrines arrêtées; ses fonctionnaires,<lb xml:id="p4-l31"/>
les pasteurs, reçoivent de l'Etat, représentant du peuple, les ordres absolus<lb xml:id="p4-l32"/>
de celui-ci. De là découlent les propositions sur l'organisation du travail,<lb xml:id="p4-l33"/>
la tentative de faire inscrire en tête de la Constitution que celle-ci ne lie<lb xml:id="p4-l34"/>
point la majorité, les flatteries adressées à ce qui représente plus parti<lb xml:id="p4-l35" break="no"/>culièrement
 le peuple aux yeux de <persName key="Druey Henri">Druey</persName>, c'est à dire le peuple de la rue.<lb xml:id="p4-l36"/>
Dans son système tout se tient, tout se lie; mais parmi ceux qui le suivent,<lb xml:id="p4-l37"/>
peu en ont vu le fond. Il faut l'avouer, <persName key="Druey Henri">Druey</persName> est un homme habile.<pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>
Son système est chez lui conviction; s'il est peu scrupuleux sur le choix des moyens<lb xml:id="p5-l2"/>
qu'il emploie, il marche du moins à son but sans jamais le perdre de vue.<lb xml:id="p5-l3"/>
Quelquefois il recule, jamais il ne cède, tour à tour il se montre audacieux et<lb xml:id="p5-l4"/>
plein d'une doucereuse finesse; il connaît les hommes et le prix d'un moment,<lb xml:id="p5-l5"/>
et, en une année, il a du mener le Canton plus loin que bien des gens ne vou<lb xml:id="p5-l6" break="no"/>laient
 et que d'autres n'osaient l'espérer. Mais si j'admire les talents de <persName key="Druey Henri">Druey</persName>,<lb xml:id="p5-l7"/>
je déplore l'usage qu'il en fait; et quant à son caractère, il m'est impossible<lb xml:id="p5-l8"/>
de le respecter. S'il en a dit assez pour que ses adversaires le comprennent; il n'en<lb xml:id="p5-l9"/>
a pas dit assez sur ses vues à la foule qui jure sur ses paroles; il n'a qu'une<lb xml:id="p5-l10"/>
conviction intellectuelle; il lui manque toute conviction morale. Un homme qui a le<lb xml:id="p5-l11"/>
        sentiment du devoir ne parle pas d'une aristocratie de moralité. Aux <del>ses</del> côtés de<lb xml:id="p5-l12"/><persName key="Druey Henri">Druey</persName> marche <persName key="Delarageaz Louis-Henri">Delarageaz</persName><note xml:id="K_0413_c21"><persName key="Delarageaz Louis-Henri">Louis-Henri Delarageaz</persName> (1807–1891), Staatsrat (<placeName key="Waadt">VD</placeName>).</note>, homme de moins de <del><add>son</add></del> talent assurèment, mais fait<lb xml:id="p5-l13"/>
pour l'action. Dans l'occasion il sera le bras droit de <persName key="Druey Henri">Druey</persName>; c'est lui qui remue<lb xml:id="p5-l14"/>
le pays et qui a déjà préparé la révolution. <persName key="Delarageaz Louis-Henri">Delarageaz</persName> est arpenteur; il n'a<lb xml:id="p5-l15"/><add>pas</add> rien <del>aucun</del> d'éducation première <add>solide</add> .<note xml:id="K_0413_c22"><persName key="Delarageaz Louis-Henri">Delarageaz</persName> absolvierte eine Lehre als Vermesser im <placeName key="Lausanne">Lausanner</placeName> Baudepartement und arbeitete nach der Erlangung seines Diploms 1831 als selbständiger Vermesser. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D4308.php"><ref type="lit">HLS online</ref>, Delarageaz Louis-Henri</ref>.</note> Ce n'est que tard qu'il a commencé à étudier<lb xml:id="p5-l16"/>
les ouvrages des socialistes, et il s'est jeté à corps perdu dans leurs systèmes. J'i<lb xml:id="p5-l17" break="no"/>magine
 qu'il a été séduit par la ressemblance de ces organisations mécani<lb xml:id="p5-l18" break="no"/>ques
 avec ses occupations habituelles; les hommes sont des chiffres qu'il addi<lb xml:id="p5-l19" break="no"/>tionne 
pour faire de superbes calculs. Ceci n'attaque point son caractère privé,<lb xml:id="p5-l20"/>
car il est doux, très-charitable même; mais il est fanatique, et en matière<lb xml:id="p5-l21"/>
politique <add>comme en d'autres</add> cela mène loin. Pour sauver la révolution, comme il dit, il ne recule<lb xml:id="p5-l22" break="no"/>ra 
devant rien. Tels sont les deux hommes qui sont à la tête de nos affaires;<lb xml:id="p5-l23"/><del>leurs</del> les autres Conseillers d'Etat sont leurs disciples. Leur genre de culture se<lb xml:id="p5-l24"/>
rapproche plus de celle de <persName key="Delarageaz Louis-Henri">Delarageaz</persName> que de celle de <persName key="Druey Henri">Druey</persName>; ils connaissent très<lb xml:id="p5-l25" break="no"/>bien l'histoire de la révolution <placeName key="Frankreich">française</placeName>, fort peu l'histoire Suisse; ils sont<lb xml:id="p5-l26"/>
nourris des ouvrages de <persName key="Babeuf François Noël">Babeuf</persName><note xml:id="K_0413_c23"><persName key="Babeuf François Noël">François Noël Babeuf</persName> (1764–1797), <placeName key="Frankreich">französischer</placeName> Publizist.</note>, de <persName key="Blanc Louis">Louis Blanc</persName><note xml:id="K_0413_c24"><persName key="Blanc Louis">Louis Blanc</persName> (1811–1882), <placeName key="Frankreich">französischer</placeName> Publizist und Historiker.</note>, de <persName key="Cabet Etienne">Cabet</persName><note xml:id="K_0413_c25"><persName key="Cabet Etienne">Etienne Cabet</persName> (1788–1856), <placeName key="Frankreich">französischer</placeName> Publizist.</note>, <choice><abbr>etc.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> Je dois faire<lb xml:id="p5-l27"/>
pourtant une exception en faveur de <persName key="Vulliet Jules">Vulliet</persName><note xml:id="K_0413_c26"><persName key="Vulliet Jules">Jules Vulliet</persName> (1804–1848), Staatsrat (<placeName key="Waadt">VD</placeName>).</note>, qu'un bon sens tout pratique<lb xml:id="p5-l28"/>
éloigne des abstractions de toute espèce. Mais oublierai-je qu'à côté du Gou<lb xml:id="p5-l29" break="no"/>vernement,
 ou plutôt au dessus de lui se place l'Association patriotique, et<lb xml:id="p5-l30"/>
à sa tête <persName key="Eytel Jules">Eytel</persName><note xml:id="K_0413_c27"><persName key="Eytel Jules">Jules Eytel</persName> (1817–1873), Grossrat (<placeName key="Waadt">VD</placeName>) und Anwalt.</note>, dont je ne te parlerai pas, car à ce nom le sang me<lb xml:id="p5-l31"/>
bruit dans le veines. Vois-tu quelques rapports entre ces systèmes, <del>et</del> ces<lb xml:id="p5-l32"/>
hommes et le bonheur de notre Suisse? La patrie telle qu'on voudrait nous<lb xml:id="p5-l33"/>
la faire, est-ce celle que nous avons rêvée à Zofingen, est-ce celle que tu veux?<lb xml:id="p5-l34"/>
Vos principes, que je ne partage pas, sont au moins fondés sur le sol<lb xml:id="p5-l35"/>
suisse<del>s</del>; vous êtes Suisses; mais nos gouvernants, de quelle nation sont<lb xml:id="p5-l36" break="no"/>ils? Il serait difficile de le savoir si l'histoire actuelle du Canton<pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>
de <placeName key="Waadt">Vaud</placeName> ne nous reportait en <placeName key="Frankreich">France</placeName> à 50 ans d'aujourd'hui. Voilà pour les<lb xml:id="p6-l2"/>
tendances et les hommes, qu'a produit tout cela? Une constitution par laquelle le<lb xml:id="p6-l3"/>
repos du pays peut être remis sans cesse en question, qui laisse à 8000 pétition<lb xml:id="p6-l4" break="no"/>naires 
le droit de faire convoquer les assemblées électorales et de leur faire<lb xml:id="p6-l5"/>
juger toute espèce de matières, constitutionnelles, législatives ou administratives,<lb xml:id="p6-l6"/>
une Constitution qui annule le pouvoir des Communes, le point de départ<lb xml:id="p6-l7"/>
et le soutien de nos libertés. Ajoutons à cela la désorganisation de l'Eglise nationale,<lb xml:id="p6-l8"/>
l'ébranlement, le désordre dans l'Académie et <del>da</del> le Collège; une loi judiciaire, mo<lb xml:id="p6-l9" break="no"/>dèle 
de gâchis, et que les chefs radicaux trouvent mauvaise, tout en la votant;<lb xml:id="p6-l10"/>
tu auras une idée de nos progrès. Toute confiance est détruite, le crédit est perdu,<lb xml:id="p6-l11"/>
la gêne se fait sentir; la nation est démoralisée. Accusera-t-on les conservateurs<lb xml:id="p6-l12"/>
d'y avoir contribué par leur opposition? Mais il est permis, certes, de résister, quand<lb xml:id="p6-l13"/>
on voit la guerre déclarée à tout ce qu'il y a de relevé et de noble; nous <del>som</del> <lb xml:id="p6-l14"/>
nous voyons enlever notre honneur, on met au ban toute idée morale, pouvons-nous<lb xml:id="p6-l15"/>
nous taire? Ah! plût à Dieu que les conservateurs eussent montré plus d'énergie,<lb xml:id="p6-l16"/>
nous ne serions pas où nous en sommes. Pourquoi l'ancien Gouvernement ne nous<lb xml:id="p6-l17"/>
a-t-il pas envoyés nous faire hâcher, plutôt que de subir une honte sans avoir<lb xml:id="p6-l18"/>
même le sentiment <del>d'</del> qu'on a rempli son devoir? Mais enfin les choses en sont<lb xml:id="p6-l19"/>
venues là, et je te demanderai encore: Crois-tu notre gouvernement un gouvernement<lb xml:id="p6-l20"/>
vraiment libéral? Peux-tu marcher avec lui sous la même bannière?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0413_p6"><lb xml:id="p6-l21"/>
Je comprenais autrement jadis la différence entre libéralisme et radicalisme.<lb xml:id="p6-l22"/>
Il me semblait que le radicalisme, avec ses théories générales, tendant à centrali<lb xml:id="p6-l23" break="no"/>ser 
la liberté, s'était trompé de route, et je m'étais attaché au parti conser<lb xml:id="p6-l24" break="no"/>vateur,
 parce que celui-ci me paraissait tenir plus de compte des éléments<lb xml:id="p6-l25"/>
historiques, et <add>être</add> plus d'accord avec le christianisme, qui veut la réforme des<lb xml:id="p6-l26"/>
mœurs avant celle des institutions. Mais je croyais qu'il existait entre ces<lb xml:id="p6-l27"/>
deux manières de voir un terrain commun, celui du respect pour le droit<lb xml:id="p6-l28"/>
et la loi, celui de la vieille loyauté Suisse. C'est du moins ce que j'ai vu<lb xml:id="p6-l29"/>
à Zofingen et qui bien souvent m'a relevé le cœur. Me suis-je trompé?<lb xml:id="p6-l30"/>
Non; je ne peux pas le croire. Et toi aussi, à l'une de nos fêtes, tu as porté<lb xml:id="p6-l31"/>
un toast au respect des opinions; tu as compris cette unité du caractère<lb xml:id="p6-l32"/>
au travers de la divergence des idées. Mais ce support était fondé sur<lb xml:id="p6-l33"/>
une estime réciproque. Peux-tu accorder ton estime à cet esprit révolution<lb xml:id="p6-l34" break="no"/>naire
 tel qu'il se produit depuis un an; à cette rage qui prend plaisir<lb xml:id="p6-l35"/>
à fouler sous ses pieds la religion, et la loi; à cette politique de cabaret<lb xml:id="p6-l36"/>
et de vin? Peux-tu accorder ta confiance à des hommes tels que ceux<lb xml:id="p6-l37"/>
qui dirigent tous ces mouvements de <placeName key="Bern">Berne</placeName> et de <placeName key="Waadt">Vaud</placeName>? Non, et je<pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/>
suis heureux de pouvoir m'appuyer sur le discours de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi></abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <rs><persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName></rs> à l'ou<lb xml:id="p7-l2" break="no"/>verture 
de la dernière Diète<note xml:id="K_0413_c28">Gemeint ist die Rede <persName key="Furrer Jonas">Furrer</persName>s zur Eröffnung der Tagsatzung vom <date when="1845-07-07">7. Juli 1845</date>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">NZZ</ref>, 8. Juli 1845.</note>, sur un article récent de la <choice><abbr>Nouv. Gaz. de <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> </abbr><expan>Nouvelle Gazette de Zürich (Neue Zürcher Zeitung)</expan></choice><note xml:id="K_0413_c29">Gemeint ist vermutlich <ref type="lit">NZZ</ref>, 22. Januar 1846.</note>, <lb xml:id="p7-l3"/>
et mieux encore, sur la belle conduite de <persName key="Neuhaus Karl">Neuhaus</persName><note xml:id="K_0413_c30"><persName key="Neuhaus Karl">Karl Neuhaus</persName> (1796–1849), Regierungs- und Grossrat (<placeName key="Bern">BE</placeName>).</note> dans les dernières affai<lb xml:id="p7-l4" break="no"/>res 
de <placeName key="Bern">Berne</placeName>.<note xml:id="K_0413_c31">Vermutlich wird hier auf die Verfassungsrevision im Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName> angespielt, in der <persName key="Neuhaus Karl">Neuhaus</persName> versuchte, den radikalen Kräften Paroli zu bieten. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Holenstein, Ochsenbein</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 198–203.</note> Regarde l'état de notre pauvre patrie; vois nos populations tra<lb xml:id="p7-l5" break="no"/>vaillées 
par l'ivrognerie, par la démoralisation, par toutes les doctrines communis<lb xml:id="p7-l6" break="no"/>tes 
et sociales qu'on leur infiltre sans cesse; la loi n'est plus respectée, les idées<lb xml:id="p7-l7"/>
du droit et de <del>la</del> justice se perdent; et d'un autre côté une superstition toujours<lb xml:id="p7-l8"/>
plus aveugle, une défiance toujours plus égoïste sépare de nous les Cantons ca<lb xml:id="p7-l9" break="no"/>tholiques. 
<placeName key="Waadt">Vaud</placeName> est en proie au jacobinisme; <placeName key="Bern">Berne</placeName>, par son vote, entre dans cette<lb xml:id="p7-l10"/>
voie; tandis que <placeName key="St. Gallen">Saint-Gall</placeName> et <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> sont indécis et vont peut-être passer dans<lb xml:id="p7-l11"/>
l'autre camp. <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> tient encore; <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> est Vorort; il guide plusieurs Cantons;<lb xml:id="p7-l12"/>
ne pourra-t-il arrêter la crise qui nous menace? On a déjà tant fait de politique<lb xml:id="p7-l13"/><del>de</del> tracassière et haineuse; la modération, le calme, l'amour du pays pourraient<lb xml:id="p7-l14"/>
peut-être encore guérir les blessures. Ce n'est pas pour des questions secondaires<lb xml:id="p7-l15"/>
que nous combattons; c'est <hi rend="underline">pro aris et focis</hi><note xml:id="K_0413_c32">Pro aris et focis (<choice><abbr>lat.</abbr><expan>lateinisch</expan></choice>): für Altar und Herd; übertragen: für Gott und Vaterland.</note>. Tous ceux qui veulent une liberté<lb xml:id="p7-l16"/>
fondée sur la moralité, tous les cœurs suisses ne peuvent-ils pas s'entendre?<lb xml:id="p7-l17"/>
Et nous, nous qui avons vécu dans les émotions de Zofingen; nous, dont<lb xml:id="p7-l18"/>
la jeunesse a contemplé comme au travers du voile de l'avenir l'idéal de <add>la</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note><lb xml:id="p7-l19"/>
Suisse, qui l'avons rêvée noble vierge des montagnes; c'est le moment<lb xml:id="p7-l20"/>
        des actions de nos paroles. Ah! si libéraux, radicaux, conservateurs, <add type="?">...</add> <note type="transcript">Fehlstelle</note> <lb xml:id="p7-l21"/>
        laisser de côté leurs querelles et leurs accusations réciproques; si, tranchons le <add type="?">nœud</add><note type="transcript">Fehlstelle</note>,<lb xml:id="p7-l22"/>
tous ceux qui ont encore une conscience suisse voulaient serrer les rangs<lb xml:id="p7-l23"/>
pour s'opposer à l'absolutisme révolutionnaire; la patrie ne serait pas en<lb xml:id="p7-l24" break="no"/>core 
perdue. J'ose espérer <del>que</del> <del><add type="?">...</add></del> qu'elle survivra aux orages; que Dieu,<lb xml:id="p7-l25"/>qui l'a préservée, la sauvera des écueils; mais, au moins, quel que<lb xml:id="p7-l26"/>
soit le sort de notre pays, faisons à son égard notre devoir. Puisse la poli<lb xml:id="p7-l27" break="no"/>tique 
de l'union remplacer celle de la haine; denn Liebe thut wohl<lb xml:id="p7-l28"/>
und Liebe thut noth.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0413_p7"><lb xml:id="p7-l29"/>
Adieu, cher ami, pardonne-moi cette longue épître. Je t'ai parlé avec<lb xml:id="p7-l30"/>
franchise et liberté comme à un Zofingien; et j'espère que sur cette main<lb xml:id="p7-l31"/>
que je te tends tu trouveras un cœur. Une lettre de ta part me fera<lb xml:id="p7-l32"/>
grand plaisir, si tu veux me consacrer quelques instants!</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_0413_p8"><lb xml:id="p7-l33"/>Ton ancien frère de Zofingen</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0413_p9"><lb xml:id="p7-l34"/>Aimé Steinlen</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="right" xml:id="K_0413_p10"><lb xml:id="p7-l35"/>Précepteur, chez <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice> <persName key="Rougemont Abraham Denis Alfred de">de Rougemont-Pourtalès</persName><note xml:id="K_0413_c33"><persName key="Rougemont Abraham Denis Alfred de">Abraham Denis Alfred de Rougemont</persName> (1802–1868), Gutsbesitzer und Kunstsammler.<!--ursprüngliche Endnote, aus gedrucktem Band, angepasst am 02.01.2013 durch BF auf Hinweis von BK (Mail 15.03.2013): Abraham Denis Carl Alfred de Rougemont-Pourtalès (1802–1868), <idx type="place" norm="Neuenburg">Neuenburger</idx> Bankier.--></note>, <lb xml:id="p7-l36"/>
Rue Lavoisier, 8, <lb xml:id="p7-l37"/><placeName key="Paris (F)">Paris</placeName>.</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>