<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0683" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Jakob Stämpfli an Alfred Escher, Bern, Donnerstag, 06. September 1849</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Gauss, Briefe, S. 100–101 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#466*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Nationalrat</term><term>Bundesrat</term><term>Liberale Presse</term><term>Parteienstreitigkeiten</term><term>Regierungsrat BE</term><term>Rechtliches</term><term>Kommissionen (eidgenössische)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Stämpfli Jakob" type="addressee">Jakob Stämpfli</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Bern</placeName><date when="1849-09-06">06. September 1849</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0601"/><ref type="next" target="B0684"/><ref type="next-in-corresp" target="B0687"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0600"/><ptr type="context" target="0600 0683 0687 1959 1961 1966 1968 4616 7740"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_0683_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName>
         <date when="1849-09-06">6 <choice><abbr><hi>Sept</hi>.</abbr><expan>September</expan></choice> </date>
        </p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0683_p2">
                    <lb xml:id="p1-l2"/>Mein hochgeachteter Freund!</p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p3">
                <lb xml:id="p1-l3"/>Es war mir sehr leid, und ich entschuldige mich bei Ihnen jetzt noch
        darüber, daß Sie mich an dem<lb xml:id="p1-l4"/> zum Abschiede bestimmten Orte nicht getroffen
        haben. Zwischenfälle, die in meiner Geschäftssphäre<lb xml:id="p1-l5"/> so häufig sich
        darstellen, waren die Schuld, daß ich etwas später, als Sie schon da gewesen waren,<lb xml:id="p1-l6"/> eintraf. Indes, dies <hi rend="underline">äußere</hi> Verfehlen ändert an unserer innern
        Verbindung und Sympathie<lb xml:id="p1-l7"/> nichts, deßen seien Sie von meiner Seite versichert
        und ich bin es auch von der Ihrigen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p4">
                <lb xml:id="p1-l8"/>Einige Vorwürfe über mein Verhalten im Nationalrathe habe ich hier
        allerdings erfahren,<lb xml:id="p1-l9"/> jedoch haben diese bei mir kein anderes Gefühl, keine
        andere Unannehmlichkeit, hervorgerufen,<lb xml:id="p1-l10"/> als <del>das</del> womit mich die
        ganze Geschichte von Anfang an erfüllt hatte. Dieses «Verkleistern»<lb xml:id="p1-l11"/> und
        «Verschlucken» der bundesräthlichen Mißgriffe &amp; Politik fiel mir
        selber auf, gleich<lb xml:id="p1-l12"/> wie Ihnen und Anderen Mitgliedern der Kommißion. Indes
        wenn unser Verfahren den Umständen<lb xml:id="p1-l13"/> angemeßen; hätten ich oder wir Wenige
        einzig zu entscheiden gehabt, dann wäre die<lb xml:id="p1-l14"/> Möglichkeit freilich schon eine
          <hi rend="underline">andere</hi> gewesen. Was mich seitdem ärgerte, ist einzig der<lb xml:id="p1-l15"/> Umstand,
        daß der Bundesrath unsere Winke sehr wenig zu Herzen genommen zu haben<lb xml:id="p1-l16"/>
        scheint. Dies wird seine Früchte tragen. Für meine Person sind je<add>ne</add> erhaltenen
        Vorwürfe<lb xml:id="p1-l17"/> übrigens von durchaus keinen Folgen &amp;
        keiner Bedeutung.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p5">
                <lb xml:id="p1-l18"/>Von dem Artikel im
        Unabhängigen<!--<com>Gemeint ist vermutlich ein Artikel unter dem Titel «Rothe Briefe von <idx type="place" norm="Zürich">Zürich</idx>». <abbr>Vgl.</abbr> <ref type="lit">Der Unabhängige, 1. September 1849</ref>.</com>
-->
        hatte ich hier bis jetzt gar nichts sprechen<lb xml:id="p1-l19"/> gehört bis <date when="1849-09-04">Vorgestern</date> ein Freund von mir zufällig &amp; im
        Vorbeigehen davon Erwähnung<lb xml:id="p1-l20"/> that. Ich legte der Sache so wenig Gewicht bei,
        daß ich das Blatt nicht las bis <date when="1849-09-06">heute</date> <lb xml:id="p1-l21"/> wo Sie mich
        darauf führen. Aufsehen macht der Artikel hier nicht im Geringsten;<lb xml:id="p1-l22"/> der
        Unabhängige ist sehr schwach verbreitet und genießt nur bei Leuten Ansehen,<lb xml:id="p1-l23"/>
        deren Charakter zu dem Inhalte des Blattes paßt und diese sind hier im Kantone nicht<lb xml:id="p1-l24"/> dick gesaet.<note type="transcript">T. Binder: ev.
          geseet</note> An Ihrer Stelle würde ich daher nichts vorkehren. Ich werde aber noch den <lb xml:id="p1-l25"/>
                <del>Urtheil</del> <add>Eindruck</add><!--<com>Nachträgliche Korrektur, ursprünglich wohl: «<pendenz>...heit</pendenz>»</com>
-->
        von Kreisen her zu<del>r</del> vernehmen suchen, mit welchen ich weniger in Verbindung<lb xml:id="p1-l26"/>
        stehe. Nach 2 od. 3 Tagen werde ich Ihnen darüber bestimmt <rs>schreiben<ref type="letter" target="K_0687"/>
                </rs>. Inzwischen legen<lb xml:id="p1-l27"/> Sie der Sache jedenfalls keine
        Bedeutung bei.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p6">
                <lb xml:id="p1-l28"/>Ich bin mit Ihnen einverstanden über die fatalen Extravaganzen eines
          Theiles<lb xml:id="p1-l29"/> der hiesigen Preße. Sie sind selbst in Bezug auf unsere
        kantonalen Verhältniße von <del>schädlichem
                </del> <add>nicht förderlichem</add> <lb xml:id="p1-l30"/> Einfluße, indem die Gegner des jetzigen Systems sie als Erscheinungen des
        Abscheues zu benutzen <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> streben. Doch betrachtet man sie bereits
        mit weit ruhigerm <del>Einfluße</del> <add>Blute</add> als anfangs. Als der<lb xml:id="p2-l2"/> Unabhängige <choice><abbr>z. B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> seine ersten Aufsätze über Kommunismus &amp;
        brachte, entsetzte sich Jedermann,<lb xml:id="p2-l3"/> der noch etwas besaß, fürchterlich. Wie
        man aber sah, daß diese Theorien fruchtlos abprallten <lb xml:id="p2-l4"/>
        und wie Dunst &amp; Nebel von den Sitten und Gesetzen des Volkes sich
        auflösten und verschwanden, <lb xml:id="p2-l5"/> schwand die Furcht gänzlich und Jedermann ist
          <add>jetzt</add> geheilt von dem Wahne, daß zur Einführung<lb xml:id="p2-l6"/> des Kommunismus
        man nur zu <hi rend="underline">predigen</hi> und zu <hi rend="underline">schreiben</hi> brauche. Das Publikum hat damit<lb xml:id="p2-l7"/> die Furcht und die Preße ihre Autorität in diesem Punkte verloren. Das ist
        nach meiner<lb xml:id="p2-l8"/> Ansicht die <hi rend="underline">gute</hi> Seite von der <hi rend="underline">schlechten</hi> Preße:
        sie zehrt an ihrem eigenen Einfluße, an<lb xml:id="p2-l9"/> ihrer eigenen Autorität. Deshalb war
        ich und bin noch jetzt gegen <hi rend="underline">amtliche</hi> Verfolgungen<lb xml:id="p2-l10"/> von schlechten
        Systemen oder Theorien der Preße; die <placeName key="Bern">Berner</placeName>regierung
        hat seit 1846 auch<lb xml:id="p2-l11"/> nicht einen einzigen solchen Prozeß angehoben und sie
        fuhr sehr gut dabei und nach<lb xml:id="p2-l12"/> meiner Ansicht hat sich unter diesem Systeme
        auch <add>
                    <del>
                        <add type="?">...</add>
                    </del>
                </add> der Sinn des Volkes für eine edlere<lb xml:id="p2-l13"/> Haltung der Preße entschieden gebeßert: die extravaganten Blätter werden
        sich nicht lange<lb xml:id="p2-l14"/> mehr halten können.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p7">
                <lb xml:id="p2-l15"/>Von schlimmerem Charakter sind freilich die sitten- und würdelosen Angriffe
          gegen<lb xml:id="p2-l16"/> Behörden und Magistratspersonen und dabei spreche ich namentlich
        mein Bedauern über<lb xml:id="p2-l17"/> die oft bis in die gemeinsten Beschimpfungen
        übergehenden Angriffe gegen die Bundesbehörden<lb xml:id="p2-l18"/> aus. Dies <hi rend="underline">muß</hi> in der
        übrigen Schweiz einen schmerzlichen Eindruck machen. Die Regierung<lb xml:id="p2-l19"/> von <placeName key="Bern">Bern</placeName> befindet sich aber auf einem eigenthümlichen
        Standpunkte, den ich Ihnen kurz<lb xml:id="p2-l20"/> erörtern will. Bis zum Jahre 1846 hatten
        wir hier ein <choice><abbr>sog.</abbr><expan>sogenannt</expan></choice> «Achtungsgesetz» und<lb xml:id="p2-l21"/>
        «Klagen von Staatswegen in Preßsachen», wenn Behörden oder Beamte angegriffen waren.<lb xml:id="p2-l22"/> Die abgetretene Regierung hatte in der Zeit ihrer Krisis einen
          unverantwortlichen<lb xml:id="p2-l23"/> Mißbrauch von diesem Rechte gemacht, indem <del>geg</del> im Verlaufe
        eines halben Jahres<lb xml:id="p2-l24"/> gegen Oppositionsblätter nicht weniger als 25
        Preßprozeße anhob. Dies hatte wesentlich<lb xml:id="p2-l25"/> zu ihrem Sturze beigetragen, und
        als hierauf die neuen Behörden eintraten war<lb xml:id="p2-l26"/> einer der ersten Akte:
        Aufhebung des Achtungsgesetzes &amp; der Klagen von Staatswegen<lb xml:id="p2-l27"/> in Preßsachen, so weit diese Angriffe gegen Beamten oder Behörden enthalten.
          Deshalb<lb xml:id="p2-l28"/> hat die jetzige Regierung <add>bis jetzt</add> konsequent an dem
        Grundsatze festgehalten <del>&amp; festhalten<lb xml:id="p2-l29"/>müßen</del>, wegen Angriffen
        gegen sie oder gegen untergeordnete Beamte nicht von Amtswegen<lb xml:id="p2-l30"/>
        einzuschreiten. Für sich selbst könnte sie zwar auch nach dem jetzigen Systeme jeden
          Augenblick<lb xml:id="p2-l31"/><del>a</del> selbst <hi rend="underline">als Behörde</hi> klagend auftreten; allein sie thut
        es nie, ungeacht<note type="transcript">sic</note> in hiesigen<lb xml:id="p2-l32"/>
        Oppositionsblättern oft sehr herbe Angriffe &amp; Verläumdungen gegen
        sie enthalten <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> waren. Und bei diesem Verhalten ist sie sehr gut
        gefahren: Die Angriffe haben sich selbst abgestumpft,<lb xml:id="p3-l2"/> das Volk, die
        öffentliche Meinung legt ihnen kein Gewicht bei. Wären wir umgekehrt verfahren,<lb xml:id="p3-l3"/> es hätte den Angriffen Bedeutung, Schärfe &amp;
        Nachhaltigkeit verliehen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p8">
                <lb xml:id="p3-l4"/>Daher kommt es denn auch, daß <del>während</del> hier den
        Angriffen gegen den Bundesrath, wenn sie<lb xml:id="p3-l5"/> in der beschimpfenden Form, wie sie
        oft vorkommen, auch verachtet werden, doch keine Bedeutung<lb xml:id="p3-l6"/> oder doch eine
        sehr geringe beigelegt wird. Allein ebenso begreiflich ist, daß in den andern<lb xml:id="p3-l7"/> Kantonen, wo man die hiesige Auffaßungsweise <del>und</del> nicht kennt, sie Aufsehen und
          Schmerz<lb xml:id="p3-l8"/> erregen müßen: Das mindestens sollten diese hiesigen Extravaganten
        bedenken und beachten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p9">
                <lb xml:id="p3-l9"/> Die fatalste Folge von Allem dem wird aber darin bestehen: daß das in der
          eidgenößischen<lb xml:id="p3-l10"/> Verfaßung vorgesehene Preßgesetz um so schärfer ausfallen
        und um so mehr <persName key="Druey Henri"><hi>Druey</hi>'sche</persName><!--<com><idx type="person" norm="Druey Henri">Henri Druey</idx> (1799–1855), Bundesrat (<idx type="place" norm="Waadt"><abbr>VD</abbr></idx>); Vorsteher des Justiz- und Polizeitdepartements.</com>
-->
                <lb xml:id="p3-l11"/> Staatspolizei &amp; Staatspraxis in sich aufnehmen wird,
        was ich unendlich beklagen, aber freilich<lb xml:id="p3-l12"/> auch begreiflich finden
        würde.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0683_p10">
                <lb xml:id="p3-l13"/>Weil die Poststunde naht, so breche ich für <date when="1849-09-06">heute</date>
        ab. Ueber die Kantonalbank<lb xml:id="p3-l14"/>&amp; Anderes werde ich Ihnen
        nach 2-3 Tagen <rs>schreiben<ref type="letter" target="K_0687"/>
                </rs>. </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0683_p11">
                    <lb xml:id="p3-l15"/>Empfangen Sie meine herzlichsten Grüße</p>
        <p rend="center" xml:id="K_0683_p12">
                    <lb xml:id="p3-l16"/>Ihr Ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0683_p13">
                    <lb xml:id="p3-l17"/>Stämpfli.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>