<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0727" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Hans Locher-Wild an Alfred Escher, Zürich, Freitag, 07. Dezember 1849</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#334*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Universität Zürich</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Locher-Wild Hans" type="addressee">Hans Locher-Wild</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1849-12-07">07. Dezember 1849</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0725"/><ref type="next" target="B0726"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0727_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Hochverehrtester Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0727_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mögen Sie versichert sein, verehrter Herr, daß<lb xml:id="p1-l3"/> es in der
        That eines triftigen Motives bedarf, um den Unterzeichneten zu vermögen,
        sich mit einer Privatangelegenheit<lb xml:id="p1-l4"/> in Ihr Geschäftsleben zu drängen, welches
        gerade jetzt in mehr als gewöhnlichem Maaße für allgemeinere und um<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>fassendere Interessen in Anspruch genommen ist. Auf der andern Seite hat aber derselbe
        geglaubt, daß auch unter<lb xml:id="p1-l6"/> solchen Verhältnissen und in einem solchen Kreise der Einzelne in dem Augenblicke, in welchem es sich um seine
          mo<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>ralische Würde handelt, es wagen darf, ohne Scheu seine Stimme zu
        erheben und seine Ehre, sein Recht und damit<lb xml:id="p1-l8"/> sein Wohl zu wahren. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0727_p3"><lb xml:id="p1-l9"/>Nachdem mir schon seit geraumer Zeit das Benehmen der <choice><abbr>HH.</abbr><expan>Herren</expan></choice> Professoren <persName key="Löwig Carl Jacob">Löwig</persName> und <persName key="Hitzig Ferdinand">Hiz<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>zig</persName> gegen mich bei
        verschiedenen Gelegenheiten aufgefallen war, mußte mich endlich die Art und Weise, in
          wel<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>cher sich verwichenen <date when="1849-12-01">Samstag</date> im Docentenkränzchen der erstere jener beiden Herrn,
        neben welchen ich mich<lb xml:id="p1-l12"/> arg- und harmlos niedergesetzt hatte, betrug, auf
        die unzweideutigste Weise überzeugen, daß irgend etwas,<lb xml:id="p1-l13"/> wenn auch mir noch
        so unbekannt, vorgefallen sein müsse, um ein Benehmen zu erklären, das, so motivirt<lb xml:id="p1-l14"/> mir jetzt auch dasselbe von dem Gesichtspunkte der Herrn Professoren
        erscheinen mag, mich damals um so<lb xml:id="p1-l15"/> schmerzlicher berührte, als ich mich
        nicht der leisesten Schuld bewußt war und als es sich um einen meiner<lb xml:id="p1-l16"/>
        theuersten und hochverehrtesten akademischen Lehrer handelte. Ein Besuch, den ich behufs
        einer Aufklärung<lb xml:id="p1-l17"/> gleich am <date when="1849-12-02">nächsten Morgen</date> bei
          <choice><abbr>H.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <choice><abbr>Pr.</abbr><expan>Pfarrer</expan></choice> <persName key="Löwig Carl Jacob">Löwig</persName> machte, hellte mich allerdings bald genug über die
        ganze Sache<lb xml:id="p1-l18"/> auf und <del><add type="?">...</add></del> wenn sich in Folge dieser Mittheilung meine Stimmung
        insofern wieder völlig beruhigen konnte,<lb xml:id="p1-l19"/> als mein Gewissen mich nicht nur
        aller und jeder Theilnahme an der niederträchtigen Korrespondenz, sondern<lb xml:id="p1-l20"/>
        aller und jeder Kenntniß derselben bis auf den genannten Augenblick frei sprach, so hatte
        auf der andern<lb xml:id="p1-l21"/> Seite der Gedanke für mich doch immerhin etwas fortwährend
        Bitteres und Peinigendes, in eine Angelegenheit<lb xml:id="p1-l22"/> verwickelt worden zu sein,
        welche überhaupt schon an und für sich ihren Urheber brandmarkt und deren<lb xml:id="p1-l23"/>
        besudelnde Tendenz dabei noch gegen Männer gerichtet ist, deren
        öffentliches und wissenschaftliches Leben <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> und Wirken von jeher
        von meiner reinsten Hochachtung begleitet wurde. Dieser Gedanke und dieses Gefühl haben mich
          ver<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>anlaßt, Ihnen, verehrtester Herr, durch vorliegende Zeilen die
        einfache Versicherung zu geben, daß ich jenem lügenhaften<lb xml:id="p2-l3"/> Aufsatze in der
          <placeName key="Deutschland">deutschen</placeName> <choice><abbr>allg.</abbr><expan>allgemein</expan></choice>
        Zeitung in Sinn, Wort und That so ferne stehe, als es nur irgend eine Person sein kann.<lb xml:id="p2-l4"/> Hiebei gestehe ich Ihnen offen, daß ich bis zu dieser Minute es noch nicht
        recht zu begreifen vermag, wie <add><del><add type="?">...</add></del></add> ein größe<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>rer Kreis der würdigsten und in
        jeder Hinsicht bedeutender Männer sich durch einen Umstand wie die zufällige,<lb xml:id="p2-l6"/>
        jedoch nur im allgemeinen Überblick sich kund gebende, keineswegs aber bei einer
        Detailprüfung fortbestehende<lb xml:id="p2-l7"/> Ähnlichkeit der Schriftzüge hat bestimmen lassen
        können, mit solcher Sicherheit und Überzeugung ihren Verdacht auf<lb xml:id="p2-l8"/> einen
        jungen Mann zu richten, dessen bisheriges Thun ihn vor den Augen des Publikums, dessen Herz
        ihn vor sich<lb xml:id="p2-l9"/> selbst von jedem solchen niedrigen Treiben frei spricht; denn
        mit einem gewissen schmerzlichen Unwillen erkläre ich<lb xml:id="p2-l10"/> mich fest und bestimmt
        dagegen, daß man aus meinem Referate der Herbstsitzung der <choice><abbr>med. chirurgischen Kan<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>tonalgesellschaft</abbr><expan>medizinisch chirurgischen Kantonalgesellschaft</expan></choice> in der <choice><abbr>eidgen. Zeitung</abbr><expan>eidgenössische / eidgenößische Zeitung</expan></choice> als Consequenz habe meine
        Urheberschaft <del><add type="?">...</add></del> der fraglichen Korrespondenz<lb xml:id="p2-l12"/> ziehen können und dürfen. In jenem Falle hatte es sich um einen rein wissenschaftlichen
        Zweck gehandelt und moch<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>te die dort versuchte Darstellungsweise mir
        als dem jüngsten Mitgliede – wenn man denn einmal immer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> <lb xml:id="p2-l14"/> ewig nach dem Taufscheine fragt – nicht ganz angestanden haben, so hat der
        Aufsatz selbst Niemanden berechtigt,<lb xml:id="p2-l15"/> politische Konsequenzen, und noch dazu
        durch und durch falsche, daraus herzuleiten, und es ist der Artikel in<lb xml:id="p2-l16"/> der
          <placeName key="Leipzig (D)">leipziger</placeName> Zeitung und der meine in der <placeName key="Zürich">zürcher</placeName> Zeitung gerade durch <add>jene</add> Kluft von einander
        getrennt, wel<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>che feige tückische Anonymität und offenes Auftreten, und
        ferner noch durch jene unendlich tiefere und<lb xml:id="p2-l18"/> weitere Kluft, welch
        Unwahrheit von Wahrheit scheidet. Daß man aber nichtsdestoweniger geglaubt hat,<lb xml:id="p2-l19"/> eine Brücke über diese Kluft bauen zu können, sehen Sie, verehrtester Herr,
        das ist's, was mir weh gethan<lb xml:id="p2-l20"/> hat. – </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0727_p4"><lb xml:id="p2-l21"/>Im Gefühle einer Hochachtung, ebenso tief als warm, zeichnet sich
          <lb xml:id="p2-l22"/>Ihr ganz ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0727_p5"><lb xml:id="p2-l23"/>Hans Locher, <choice><abbr><hi>D<hi rend="sup">r</hi></hi> Me.</abbr><expan>Doctor Medicinae (Doktor der Medizin)</expan></choice> </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_0727_p6"><lb xml:id="p2-l24"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.<lb xml:id="p2-l25"/>  <date when="1849-12-07">7. <choice><abbr>Dec.</abbr><expan>December</expan></choice> 49</date>. <pb n="3"/></p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_0727_p7"><lb xml:id="p3-l1"/> <choice><abbr><hi>P. S.</hi> </abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice> Nicht als ob ich befürchte, daß nach dieser wahr
          und unbefangen meinem Innern entquollenen<lb xml:id="p3-l2"/> Erklärung ein solch äußerer
          Umstand noch wesentlich bestimmenden Einfluß bei Ihnen haben werde, erlaube<lb xml:id="p3-l3"/> ich mir noch, Sie zu benachrichtigen, daß ich bereits vor mehrern Tagen nach <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> geschrieben und mir von<lb xml:id="p3-l4"/>
          der Redaktion die wenn auch negative doch für mich den grösten positiven Werth
          besitzende Erkläru<add>ng</add> <lb xml:id="p3-l5"/> gebeten habe, daß der Verfasser der
          fraglichen Einsendung nicht ich sei. </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>