<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0881" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Rudolf Eduard Ullmer an Alfred Escher, Enge, Donnerstag, 17. April 1851</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#510*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Wahlen</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Parteienstreitigkeiten</term><term>Rechtliches</term><term>Personelle Angelegenheiten</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Ullmer Rudolf Eduard" type="addressee">Rudolf Eduard Ullmer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Enge</placeName><date when="1851-04-17">17. April 1851</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0876"/><ref type="next" target="B0877"/><ref type="next-in-corresp" target="B0907"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0871"/><ptr type="context" target="0188 0410 0625 0632 0639 0648 0717 0731 0751 0772 0779 0783 0827 0829 0871 0881 0907 1043 2122 2140 2238"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0881_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Freund.</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0881_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Ich beeile mich Deinen so eben erhaltenen<!-- <r>--> Brief<!--<ref type="letter" target="?" /></r> --> zu beantworten. Du
				wünschest Aufschluß<lb xml:id="p1-l3"/> zu erhalten wie gegenwärtig die Frage wegen der
				ins Bezirksgericht zu treffenden Wahlen stehe. Ich <lb xml:id="p1-l4"/> kann Dir nun
				hierüber Folgendes <del>Mi</del> mittheilen. Daß wir, nämlich die zunächst
				interessirten Mitglieder<lb xml:id="p1-l5"/> der zu ergänzenden Behörde, schon oft &amp;
				viel über diese Sache gesprochen &amp; uns berathen haben, wirst<lb xml:id="p1-l6"/> Du
				gerne glauben. Wir gingen von der Ansicht aus, es werde ein Landbürger &amp; ein
				Stadtbürger zu<lb xml:id="p1-l7"/> wählen sein, denn dem Landbezirk könne man natürlich
				nicht zumuthen zwei Städter zu wählen, so<lb xml:id="p1-l8"/> wenig als umgekehrt der
				Stadt eine entgegengesetzte Zumuthung gemacht werden könnte. Was nun<lb xml:id="p1-l9"/>
				den Candidaten ab der Landschaft betrifft, so wird man wol aus den Dir am <date when="1851-04-11">11. <choice><abbr><hi>hjs</hi></abbr><expan>hujus (dieses [Monats])</expan></choice> </date> mitgetheilten<lb xml:id="p1-l10"/>
				Gründen von H<add>errn</add> <persName key="Hausheer Konrad">Hausheer</persName> abstrahiren müssen,
				so Leid uns allen dieses ist. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Rinderknecht Johannes">Rinderknecht<note type="transcript">LB, Regierungsetat ZH
						(1851), S. 97 </note>
                </persName> taugt<lb xml:id="p1-l11"/> an die Stelle
				nicht, denn nach dem übereinstimmenden Urtheile <persName key="Bollier Rudolf">Bollier's</persName> &amp; <persName key="Dubs Jakob">Dubs'</persName> hat er zwar großen<lb xml:id="p1-l12"/> Fleiß aber gar keine Capacität.
				Dieses Urtheil ist um so bedeutender als sie sonst gut auf ihn<lb xml:id="p1-l13"/> zu
				sprechen sind; aber wie gesagt Beide rathen die Wahl ab. Daß Deine Ansichten über
					<persName key="Dürr Jakob">Dürr</persName> <lb xml:id="p1-l14"/> mit meiner
				Anschauung völlig übereinstimmt<add>en</add>, freut mich außerordentlich, zumal sich
				in den letzten<lb xml:id="p1-l15"/> 8 Tagen bei mir je länger je mehr die Überzeugung
				ausgebildet hat, daß ich mit Ehren nicht<lb xml:id="p1-l16"/> mehr im <choice><abbr>BGericht</abbr><expan>BezirksGericht</expan></choice> bleiben könnte, wenn <persName key="Dürr Jakob">D.</persName>
				hineingewählt werde. Nun Du meine Ansichten theilst<lb xml:id="p1-l17"/>&amp; Deinen
				Einfluß in gleicher Richtung verwendest, so wird es leicht möglich werden, diese<lb xml:id="p1-l18"/> Blame<note type="transcript">sic!</note> abzuwenden. Was
					H<add>errn</add> <persName key="Bäumler">Bäumler</persName> betrifft, so befürchte ich nur sein
				hohes Alter &amp; die<lb xml:id="p1-l19"/> sich oft einstellende Kränklichkeit werden
				ihn verhindern, die Stelle so wie es wünschbar wäre<lb xml:id="p1-l20"/> zu bekleiden.
				Wenn er sich nicht entschließen kann, <hi rend="underline">alle</hi> seine Zeit den Geschäften zu
					widmen,<lb xml:id="p1-l21"/> so wird bei Kurzem über ihn die nämliche Klage wie über
				seinen Vorgänger, H<add>errn</add> <persName key="Frei">Frei</persName>, erschallen,<lb xml:id="p1-l22"/> eine solche
				Klage aber müßte, da er bekanntlich <hi rend="underline">sehr zarte</hi> Nerven hat, eine baldige
					Resignation<lb xml:id="p1-l23"/> herbeiführen, oder wenn er dazu sich nicht
				entschließen könnte, so würde sie doch unzweifelhaft<lb xml:id="p1-l24"/> auf die in 14
				Monaten Statt findende Erneuerungswahl nachtheilig einwirken. Sodann habe ich<lb xml:id="p1-l25"/> schon hin &amp; wieder gehört, daß seine Wirthschaft in verjüngtem
				Maße gleichen Ruf habe wie <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/> der «blanke Adler», ein Ruf
				der jedem andern Besitzer mehr Ehre macht als einem Richter, wenn<lb xml:id="p2-l2"/> er
				wenigstens auf Unparteilichkeit Anspruch macht. Endlich war <persName key="Bäumler">B's</persName> Benehmen bei den
				Großrathswahlen, <lb xml:id="p2-l3"/> wenn nicht die <hi>Fama</hi> lügt, auch <hi rend="underline">Dir</hi>
				gegenüber nicht der Art, daß es durch eine solche Wahl ge
                <lb xml:id="p2-l4"/>krönt zu werden verdient. Alles dieses wol<note type="transcript">sic!</note> erwogen
				schiene es mir nicht rathsam, seine<lb xml:id="p2-l5"/> Candidatur zu empfehlen oder
				auch nur für wünschbar zu halten. Von <choice><abbr>Ersatzm.</abbr><expan>Ersatzmann</expan></choice> <persName key="Tuggener Jakob">Tuggener<note type="transcript">LB, Regierungsetat ZH
						(1851), S.95 </note>
                </persName> mag ich <lb xml:id="p2-l6"/> nicht viel sagen,
				er eignet sich gewiß in keiner Weise. Dagegen hat mich dein Zeugniß<lb xml:id="p2-l7"/>
				über H<add>errn</add> <persName key="Siegfried">Siegfried</persName> sehr gefreut
				&amp; ich stehe nicht an, was in meinen Kräften liegt zu thun, daß<lb xml:id="p2-l8"/>
				er als Candidat erklärt werde, zumal ich nicht im Falle bin irgend einen Andern ihm
				an die <lb xml:id="p2-l9"/> Seite zu setzen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0881_p3">
                <lb xml:id="p2-l10"/>Was die Wahl aus der Zahl der Stadtbürger betrifft, so habe ich
				auch schon wiederholt<lb xml:id="p2-l11"/> über H<add>errn</add> <persName key="Sprüngli Karl">
                    <note type="transcript">CF, Regierungsetat 1850-51, S. 131; im folgenden Jahr ist Sprüngli nicht mehr aufgeführt, s. 1851-52, S. 95</note> Sprüngli</persName> (der nun die Stelle eines
				Ersatzmannes des <choice><abbr>BG.</abbr><expan>BezirksGericht</expan></choice> niedergelegt hat)
					<add>mich</add> erkundigt, <lb xml:id="p2-l12"/> allein meine Nachfragen sind nicht
				erfreulich ausgefallen. Sein hektisches Leiden mache ihn<lb xml:id="p2-l13"/> fast
				unerträglich. Einige Male (in den Eisenbahnprozessen, als ich im Ausstand war)
					functionirte<lb xml:id="p2-l14"/> er als Ersatzmann; alle Mitglieder des Gerichtes
				stimmten aber darin überein, daß die Art <lb xml:id="p2-l15"/> wie er die Sachen
				behandelt, wie er über die untergeordnetesten Punkte unerhört lang &amp; <lb xml:id="p2-l16"/> langweilig votirt habe, fast nicht zum Aushalten gewesen sei. Dann
				ist auch das gewiß nicht<lb xml:id="p2-l17"/> außer Acht zu lassen, wie launenhaft er als
				Secretär des <!-- "das" zu "des" geändert, CF, 11.09.2012 -->
                <choice><abbr>O.G.</abbr><expan>OberGericht</expan></choice> gehandelt hat. Er quittirte<lb xml:id="p2-l18"/> seine Stelle, nahm sie aber bald darauf, unter ganz gleichen
				Verhältnissen, wieder an; quittirte <lb xml:id="p2-l19"/> sie wieder (nachdem er sich als
				Correferent in der Hottingerprocedur zum Mindesten gesagt<lb xml:id="p2-l20"/> sehr
				verdächtig zu Gunsten <persName key="Hottinger">Hottingers</persName> benommen) &amp; meldete sich ein Jahr darauf nochmals. <lb xml:id="p2-l21"/> Daß er aber in dieser 3<hi rend="sup">t<add>en</add> </hi> Wahl keine
				einzige Stimme erhielt ist sehr bezeichnend. Daß ich<lb xml:id="p2-l22"/> unter diesen
				Umständen keine Lust in mir verspüre, wenn bessere Aussichten vorhanden <lb xml:id="p2-l23"/> sind, nach <persName key="Sprüngli Karl">Spr.</persName> zu
				greifen, wirst Du für entschuldigt finden. Solche besseren Aussichten<lb xml:id="p2-l24"/>
				kann ich aber eröffnen. <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <choice><abbr>a.</abbr><expan>alt</expan></choice> <choice><abbr>StA.</abbr><expan>StaatsAnwalt</expan></choice> <persName key="Rahn Johann David">Rahn</persName> soll, wie mir mitg<add>e</add>theilt wurde,
				nicht abgeneigt<lb xml:id="p2-l25"/> sein eine Wahl ins <choice><abbr>BG.</abbr><expan>BezirksGericht</expan></choice> anzunehmen. Über seine juristische Befähigung &amp; über seinen<lb xml:id="p2-l26"/> enormen Fleiß mag ich <add>nichts</add> sagen, dieß ist allbekannt. Daß wir
				aber gerade solche Arbeiter <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/> sehr nothwendig haben, ja
				uns glücklich schätzen können, wenn wir solche finden bei dem miserabeln<lb xml:id="p3-l2"/> Sold, den der Staat bezahlt, ist gewiß ebenso wenig zu leugnen. Ich
				begreife nun aber, wenn<lb xml:id="p3-l3"/> Du &amp; unzweifelhaft mit Dir noch viele
				liberale Wahlmänner finden, es sei bedenklich &amp; eine<lb xml:id="p3-l4"/> starke
				Zumuthung, die Wahl eines Ultra der Gegenpartei zu empfehlen. Gegen diesen
					Vorwurf<lb xml:id="p3-l5"/> glaube ich indeß doch zweierlei mit Recht erwiedern zu
				dürfen; einmal hat sich <persName key="Rahn Johann David">Rahn</persName> nie
					in<lb xml:id="p3-l6"/> die Vorderreihe der conservativen Kämpfer gestellt, sondern
				er trabte einfach mit wie<lb xml:id="p3-l7"/> viele, die gegenwärtig noch in Ehre &amp;
				Würden stehen, sodann aber hat gegenwärtig die Wahl<lb xml:id="p3-l8"/> eines
				Conservativen in keiner Weise mehr die große Bedeutung wie früher. Die große
					Mehrheit<lb xml:id="p3-l9"/> des <choice><abbr>BG.</abbr><expan>BezirksGericht</expan></choice> 5-2 ist
				liberal, politische Prozesse sind große Seltenheiten, in Civilprocessen aber, <lb xml:id="p3-l10"/> also in der weitaus wichtigsten Branche, wird kein Ehrenmann als
				Richter auf die politische<lb xml:id="p3-l11"/> Farbe der Parteien sehen, der bloße
				Gedanke schon, daß so etwas möglich sei, scheint mir<lb xml:id="p3-l12"/> ärger als
				Hochverrath. Endlich &amp; als wichtigstes Moment mache ich auf die
					<hi rend="underline">gegenwärtige</hi> <lb xml:id="p3-l13"/> Composition des Obergerichts aufmerksam.
				Dieses ist nun möglichst gut besetzt &amp; politischen<lb xml:id="p3-l14"/> Sympathien
				oder Antipathien in unsern Instanzen ist nun die Spitze abgebrochen.<lb xml:id="p3-l15"/> Sonach glaube ich, es dürfte nicht als zu großes Wagniß angesehen werden, <persName key="Rahn Johann David">Rahn</persName> in da<add>s</add>
                <note type="transcript">unleserliche Stelle; add eingefügt, CF, 11.09.2012</note> <lb xml:id="p3-l16"/>
                <choice><abbr>BG.</abbr><expan>BezirksGericht</expan></choice> zu wählen; uns allen, die wir im Gerichte sitzen,
				geschieht damit ein großer Gefallen, <lb xml:id="p3-l17"/> der Bezirk gewinnt einen
				tüchtigen Beamten &amp; den Gegnern, die immer über Exclusivismus<lb xml:id="p3-l18"/>
				klagen, wird mit dieser Wahl das Maul gestopft.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0881_p4">
                <lb xml:id="p3-l19"/>Möge es mir gelungen sein, meinen Vorschlägen bei Dir
					geneigtes Gehör verschafft<lb xml:id="p3-l20"/> zu haben &amp; möchten
				dieselben dann am Dienstag genehm erfunden werden! Es würde mich dieses<lb xml:id="p3-l21"/> neuerdings ermuntern, mit Liebe &amp; Eifer an einer Stelle zu
				wirken, die keine Rosen treibt aber<lb xml:id="p3-l22"/> desto mehr Dornen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0881_p5">
                <lb xml:id="p3-l23"/>
       <date when="1851-04-19">Nächsten Samstag</date> Nachmittags gehe ich nach – <placeName key="Baden (AG)">Baden</placeName> &amp; bleibe dort bis <date when="1851-04-21">Montag</date> Morgen 9 Uhr<lb xml:id="p3-l24"/> um auf
				den Rath des Arztes eine tüchtige Quantität schwarzes Blut abzulassen. Abends 5 Uhr
					<hi rend="underline">punkt</hi> <lb xml:id="p3-l25"/> ist bei <persName key="Guggenbühl Johannes">Guggenbühl</persName> die Vorversammlung, daher
				kann ich <del>nicht</del>, so Leid es mir thut, nicht bis Abends<lb xml:id="p3-l26"/> bleiben. Ich will
				übrigens schließen, denn ich sehe ein sarcastisches Lächeln auf deinen Lippen
					&amp; <lb xml:id="p3-l27"/> die Frage, ob ich denn wirklich mit Recht mich über die
				Dornen beklage, da Du doch von <lb xml:id="p3-l28"/> Röschen allerlei zu sagen wissest.
				Gehab Dich wol, komm bald wo möglich schon am <date when="1851-04-21">Montag</date> <lb xml:id="p3-l29"/>&amp; empfange dazwischen meine herzlichen Grüße.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_0881_p6">
                    <lb xml:id="p3-l30"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0881_p7">
                    <lb xml:id="p3-l31"/> R E Ullmer</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_0881_p8">
                    <lb xml:id="p3-l32"/>
          <placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName>
         <date when="1851-04-17">17. April 51</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>