<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_0907" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Rudolf Eduard Ullmer an Alfred Escher, Enge, Montag, 21. Juli 1851</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#510*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Familiäres und Persönliches</term><term>Krankheiten</term><term>Wahlen</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Parteienstreitigkeiten</term><term>Regierungsrat ZH</term><term>Rechtliches</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Ullmer Rudolf Eduard" type="addressee">Rudolf Eduard Ullmer</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Enge</placeName><date when="1851-07-21">21. Juli 1851</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0906"/><ref type="next" target="B0909"/><ref type="next-in-corresp" target="B1043"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0881"/><ptr type="context" target="0188 0410 0625 0632 0639 0648 0717 0731 0751 0772 0779 0783 0827 0829 0871 0881 0907 1043 2122 2140 2238"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_0907_p1">
                    <lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_0907_p2">
                <lb xml:id="p1-l2"/>Schon bald acht Tage bin ich im Besitz Deines <choice><abbr>l.</abbr><expan>lieb</expan></choice><!-- <r>--> Briefes<!--<ref type="letter" target="?" /></r> --> vom <date when="1851-04-14">14. 
                        <choice><abbr>hjs</abbr><expan>hujus (dieses [Monats])</expan></choice> 
                </date>, ohne
				Dir meinen warmen Dank<lb xml:id="p1-l3"/> ausgesprochen zu haben für den Balsam, den er
				enthält &amp; der mir wirklich recht
					wol<note type="transcript">sic!</note> gethan hat. Da Du<lb xml:id="p1-l4"/> so tief in
				mein Inneres gesehen &amp; den Zustand meines Herzens wo möglich
				mir noch zu klarerem Bewußtsein gebracht hast, <lb xml:id="p1-l5"/> so konnten die
				tröstenden Worte, die Du mir geschrieben, ihre Wirkung nicht verlieren &amp; sie haben es gethan.<lb xml:id="p1-l6"/> Als <persName key="Ullmer Rudolf">mein <choice><abbr>sel.</abbr><expan>selig</expan></choice> Vater</persName> noch am
				Leben war, so hatte ich in der That öfters Ursache daran zu zweifeln, ob die
				väterliche <lb xml:id="p1-l7"/> Liebe in richtigem Verhältnisse stehe zu der treuen
				Anhänglichkeit &amp; Liebe, die ich ihm stetsfort erzeigte; ja
					manch
                <lb xml:id="p1-l8"/>mal wollte es scheinen, als ob
					schwarz<add>gelbe</add> Schatten sich dazwischen gestellt &amp; die heilige Flamme überqualmt hätten, so daß<lb xml:id="p1-l9"/> ich fast
				daran zweifelte, ob der Absud von Neid &amp; Eigennutz, den ich
				auf das Vaterherz künstlich träufeln sehen<lb xml:id="p1-l10"/> mußte &amp; der seine bestimmten Wirkungen hatte, meine Kräfte nicht aufwiegen
					&amp; einen Umschlag meiner Gefühle<lb xml:id="p1-l11"/>
				bewirken werden. Aber Sterbebett &amp; Tod sühnen alles wieder,
				wie Du richtig bemerkst; das Andenken des<lb xml:id="p1-l12"/>
                <persName key="Ullmer Rudolf">Vaters</persName>, wie ich es in mein Herz aufgenommen, ist
					&amp; bleibt mackellos<note type="transcript">sic!</note>. Mit
				vermehrter Liebe – wenn dieß über
                <lb xml:id="p1-l13"/>haupt möglich ist – hänge
				ich mich nun an <persName key="Kinder Rudolf Eduard Ullmers">meine Kinder</persName> &amp; Freunde in der eigennützigen Absicht, daß diese –<lb xml:id="p1-l14"/> wie Du, mein Lieber, es bereits gethan hast &amp; hoffentlich auch fernerhin thust – mit Rath &amp;
				That in trüben<lb xml:id="p1-l15"/>&amp; freudigen Tagen mir
				beistehen, jene aber, wenn einst das schwere Stündlein kömmt, mich nicht einsam
				lassen, <lb xml:id="p1-l16"/> sondern mit liebender Hand mich pflegen &amp; sanft die Augen zudrücken mögen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0907_p3">
                <lb xml:id="p1-l17"/>Ich bin nun wirklich bereits im Fall in einer für mich
				hochwichtigen Sache Deinen freund
                <lb xml:id="p1-l18"/>schaftlichen Rath in
				Anspruch zu nehmen; ich hätte Dir auch schon früher darüber geschrieben, wenn nicht
					Krank
                <lb xml:id="p1-l19"/>heit &amp; Tod <persName key="Ullmer Rudolf">meines <choice><abbr>sel.</abbr><expan>selig</expan></choice>
					Vaters</persName> mit ihren Folgen mich daran gehindert hätten. Am <date when="1851-06-30">30. Juni</date> nämlich oder<lb xml:id="p1-l20"/> einige Tage früher
				traf ich H<add>errn</add> <choice><abbr>O.G.Präs.</abbr><expan>OberGerichtsPräsident</expan></choice> <persName key="Ammann Johann Kaspar">Ammann<note type="transcript">LB, Regierungsetat ZH (1851), S.65
					</note>
                </persName> allein im Obmannamte an &amp; frug ihn,
				wie es mit H<add>errn</add> <lb xml:id="p1-l21"/>
                <hi><choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice></hi> <persName key="Pestalozzi Hans Jakob">Pestalutz</persName> stehe, ob er wol<note type="transcript">sic!</note> die Wahl annehme. Er erklärte, keine bestimmte Antwort
				geben zu können; <lb xml:id="p1-l22"/> immerhin scheine es ihm, der <choice><abbr>Gr. Rath</abbr><expan>Grosser / Großer Rath</expan></choice>, der ja schon gewußt, daß <persName key="Pestalozzi Hans Jakob">P.</persName> nicht annehme, habe entweder keine<lb xml:id="p1-l23"/> rechte Idee von den Geschäften des <choice><abbr>O.G.</abbr><expan>OberGericht</expan></choice> &amp; von dem Bedürfniß der vollständigen
				Besetzung desselben, <lb xml:id="p1-l24"/> oder dann treibe er ein Spiel, das sich nicht
				rechtfertigen lasse. Das letztere verneinte ich entschieden<lb xml:id="p1-l25"/>&amp; suchte H<add>errn</add> <persName key="Ammann Johann Kaspar">A.</persName> solche Scrupel auszutreiben &amp; über Ersteres suchte ich ihn zu beruhigen, namentlich
				insofern, <lb xml:id="p1-l26"/> als ich hoffe, es werde euerm vereinten Bemühen in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> möglich werden, <persName key="Pestalozzi Hans Jakob">P.</persName> zur Annahme der Wahl zu <pb n="2"/>
                <lb xml:id="p2-l1"/>bereden. Letzteres bezweifelnd erklärte er dann, es sei denn doch bedenklich wenn
				einerseits politische Freunde<lb xml:id="p2-l2"/> nicht die Aufopferungsfähigkeit haben,
					<del>mit ökonomischen Opfern</del> eine Wahl ins <choice><abbr>O.G.</abbr><expan>OberGericht</expan></choice> anzunehmen, anderseits<lb xml:id="p2-l3"/> kein geneigter Wille
				vorhanden sei, zur Wahl eines tüchtigen Conservativen mitzuwirken. Gegen<lb xml:id="p2-l4"/> dieses Raisonnement konnte &amp; wollte ich
				nichts einwenden, vielmehr erwiederte ich, seit der letzten Groß
                <lb xml:id="p2-l5"/>rathssitzung habe sich in mir je länger je mehr die gleiche Überzeugung
				ausgebildet &amp; bei mir den<lb xml:id="p2-l6"/> Entschluß zur
				Reife gebracht, wenn auch <persName key="Pestalozzi Hans Jakob">P.</persName> ablehne,
				meine Neigung &amp; mein Interesse zum Opfer zu<lb xml:id="p2-l7"/>
				bringen, um auf diese Weise der liberalen Partei eine Schlappe zu ersparen.
				Herzlicher Händedruck &amp; <lb xml:id="p2-l8"/> Dank lohnten diese
				Erklärung &amp; er gelobte mir strenges Stillschweigen. So oft
				ich ihn seither sah, zeigte<lb xml:id="p2-l9"/> er mir alle mögliche Aufmerksamkeit
					&amp; versicherte mich, das Siegel nicht gebrochen zu haben.
					Vor<lb xml:id="p2-l10"/> einigen Tagen versprach ich ihm, Dir darüber zu schreiben
					&amp; Dich darum anzugehen, Du möchtest Deinen<lb xml:id="p2-l11"/> Einfluß dahin verwenden, entweder <persName key="Pestalozzi Hans Jakob">P.</persName> zur Annahme zu bewegen, oder dazu mitzuwirken, daß<lb xml:id="p2-l12"/>
                <choice><abbr>Prof.</abbr><expan>Professor</expan></choice> <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> an seine Stelle gewählt, oder endlich mir
				nicht übel zu nehmen, wenn ich, so weit dieß von <lb xml:id="p2-l13"/> mir abhängt, mein
				Versprechen erfülle. – Daß hier einmal geholfen werden muß, springt in <lb xml:id="p2-l14"/> die Augen &amp; es frägt sich nur wie? Du
				weißt, wie gerne ich an meiner Stelle verbleiben würde<lb xml:id="p2-l15"/>&amp; dieselbe jeder andern weit vorziehe; Du weißt ferner, daß
				meine Verhältnisse zur Zeit wenigstens<lb xml:id="p2-l16"/> mir noch wünschbar machen,
				eine lucrative Stelle zu haben; auch hat der Tod <persName key="Ullmer Rudolf">meines <choice><abbr>sel.</abbr><expan>selig</expan></choice> Vaters</persName> <lb xml:id="p2-l17"/> an diesen Verhältnissen gar nichts geändert, <choice><abbr>lt.</abbr><expan>laut</expan></choice> Testament behält die <persName key="Ullmer-Stäffen Anna Esther">Mutter</persName> alles beisammen<lb xml:id="p2-l18"/>&amp; die
				Zukunft birgt jedenfalls nur ganz kleine Rosen. Dessen ungeachtet kränkt es mich
				doch tief, <lb xml:id="p2-l19"/> daß unsere politischen Freunde, so weit sie hier in
				Betracht fallen, nicht im Stande sind, ihre<lb xml:id="p2-l20"/>
                <hi rend="underline">Behaglichkeit</hi> dem
				Wol<note type="transcript">sic!</note> des Kantons zum Opfer zu bringen, daß sie also
				entweder Andren <del>solche</del> <lb xml:id="p2-l21"/> Opfer &amp;
				wenn sie auch zehn Mal schwerer empfunden &amp; getragen werden
				zumuthen, oder in allgemeiner<lb xml:id="p2-l22"/> Gleichgültigkeit erstarrt der Sache
				den freien Lauf lassen. Ich gestehe aufrichtig, wäre ich nicht<lb xml:id="p2-l23"/> den
				liberalen Wahlmännern unsers Bezirkes zu Dank verpflichtet einerseits für die Art,
					wie<lb xml:id="p2-l24"/> sie mich in meinem Amte vor 2 Jahren bestätigt haben &amp; anderseits für das Zutrauen, das<lb xml:id="p2-l25"/> sie mir
				bei den letzten Ergänzungswahlen ins Bezirksgericht gezeigt haben, oder wäre ich
					nur<lb xml:id="p2-l26"/> im Stande, einen Nachfolger in meinem Amte vorzuschlagen,
				der Zutrauen verdiente &amp; <hi rend="underline">fände</hi>; <lb xml:id="p2-l27"/> ich
				könnte es bei Gott nicht übers Herz bringen, länger zu zaudern. So bin ich aber in
				der größten<lb xml:id="p2-l28"/> Verlegenheit. Von den jetzigen Mitgliedern des <choice><abbr>BG.</abbr><expan>BezirksGericht</expan></choice> würde sich nur <persName key="Rahn Johann David">Rahn</persName> zu dieser Stelle eignen, <lb xml:id="p2-l29"/>
				das ist auch die Überzeugung <persName key="Ochsner Jakob">Ochsners</persName>, mit
				dem ich über diesen Punkt gesprochen habe. Ich brauche Dir <pb n="3"/>
                <lb xml:id="p3-l1"/>aber keine Gründe anzugeben, wenn ich sage, ich würde ihm selbst die Stimme nicht
				geben. Also muß Hülfe<lb xml:id="p3-l2"/> außerhalb des Gerichtes gesucht werden. Aber
				da thürmt sich schon ein Hinderniß in <persName key="Meier">Meier</persName>
				von <placeName key="Seebach (Zürich)">Seebach</placeName> ent
                <lb xml:id="p3-l3"/>gegen, den man bei einer allfällig eintretenden <hi>Vacanz</hi> nicht mehr wird übergehen
				können, wenn man<lb xml:id="p3-l4"/> nicht die ganze Zunft vor den Kopf stoßen will.
				Gesetzt aber dieses Hinderniß ließe sich beseitigen –<lb xml:id="p3-l5"/>&amp; ich glaube das, wenn man jenen Wahlmännern die Bedeutung der
				zu treffenden Wahl erklärt – wen soll<lb xml:id="p3-l6"/> man wählen? Ich kenne
				Niemanden als <persName key="Hagenbuch Franz">Hagenbuch</persName>. Ich habe
				schon früher mit ihm gesprochen; er hat aber keine<lb xml:id="p3-l7"/> Neigung &amp; ich denke der <choice><abbr>RegR.</abbr><expan>RegierungsRath</expan></choice> wird
				ihn nicht gehen lassen wollen. Dazu kommt, daß dann im <choice><abbr>Bez.Gericht</abbr><expan>BezirksGericht</expan></choice> blos<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p3-l8"/> noch
				zwei oder, da <persName key="Notz Heinrich">Notz</persName> beiden Seiten angehört, 2½
				Bürger vom Lande sitzen: ein Verhältniß, das jedenfalls<lb xml:id="p3-l9"/> nicht gut
				wäre. Ferner würde es sich fragen, ob wenn <persName key="Meier">Meier</persName> &amp; <persName key="Rahn Johann David">Rahn</persName> denn so übergangen würden, sie nicht
					weg
                <lb xml:id="p3-l10"/>gingen, da ihnen ihre oekonomischen Verhältnisse einen
				solchen Schritt wol<note type="transcript">sic!</note> gestatten. Du siehst, ich habe<lb xml:id="p3-l11"/> die Sache von allen Seiten betrachtet, ohne zu einem
				befriedigenden Resultate zu kommen; es wäre denn<lb xml:id="p3-l12"/> daß Du Dich zu dem
				andern der bezeichneten Auswege – zur Wahl von <persName key="Wyss Friedrich von">Wyß</persName> – entschließen könntest. Mißlich<lb xml:id="p3-l13"/> wäre dieß immerhin, aber Noth kennt kein Geboth. Als einzelnes
				Mitglied des <choice><abbr>O.G.</abbr><expan>OberGericht</expan></choice> kann er nicht viel schaden, <lb xml:id="p3-l14"/> der Schade<note type="transcript">sic!</note> wäre viel größer, wenn ein
				Conservativer an meine Stelle käme; man denke nur<lb xml:id="p3-l15"/> an die
				Einzelcompetenz. Man könnte übrigens die Pille sich selbst damit versüßen &amp; der Schlange <lb xml:id="p3-l16"/> (der conservativen Presse)
				das Gift nehmen, wenn man ihn mit schönem Mehr wählen würde. Zu Alle dem<lb xml:id="p3-l17"/> kommt übrigens noch, daß bedenkliche Gerüchte über den geistigen
				Zustand von <choice><abbr>OR.</abbr><expan>OberRichter</expan></choice> <persName key="Pestalozzi Friedrich Salomon">Pestalozzi<note type="transcript">LB, Regierungsetat ZH
						(1851), S. 65 </note>
                </persName> <add type="?">...</add> <lb xml:id="p3-l18"/>wie
				soll dann zwei Vacanzen begegnet werden? Kann ich mich denn auch noch entziehen?</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_0907_p4">
                <lb xml:id="p3-l19"/>Es thut mir leid, Dir zu Deinen vielen &amp;
				schon genug anstrengenden Geschäften noch diese<lb xml:id="p3-l20"/> Mittheilung machen
				zu müssen; ich denke aber es ist besser, acht Wochen vor der Wahl darüber<lb xml:id="p3-l21"/> zu sprechen &amp; diese Zeit zum Nachdenken zu
				haben, als urplötzlich damit hervor zu rücken. Wenn es<lb xml:id="p3-l22"/> Dir &amp; Deinen Freunden gelänge, <persName key="Zuber">meinen Schwager Zuber</persName> zur Annahme der Wahl ins <choice><abbr>O.G.</abbr><expan>OberGericht</expan></choice> zu bereden &amp; <lb xml:id="p3-l23"/> mir auf diese
				Weise für alle Zukunft den Riegel zu <del>verschließen</del> <add>schieben</add>, so
				würdest Du damit nicht<lb xml:id="p3-l24"/> nur mir einen großen Gefallen erweisen,
				sondern auch – &amp; das ist viel mehr werth – den Dank des<lb xml:id="p3-l25"/> Kantons (auf welchen Du zwar schon längst die gerechtesten
				Ansprüche hast) verdienen. Er wird doch nicht von<lb xml:id="p3-l26"/> Erz &amp; Eisen sein, auch gestatten ihm seine jetzigen &amp; vollends seine zukünftigen Verhältnisse weit eher<lb xml:id="p3-l27"/> als mir, diese Wahl anzunehmen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_0907_p5">
                    <lb xml:id="p3-l28"/>In der Hoffnung in Deinem nächsten<!-- <r>--> Briefe<!--<ref type="letter" target="?" /></r> --> befriedigende
					Aufschlüsse zu erhalten sende ich <lb xml:id="p3-l29"/> Dir noch herzlichen Gruß
						&amp; Handschlag</p>
        <p rend="right" xml:id="K_0907_p6">
                    <lb xml:id="p3-l30"/>Ganz dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_0907_p7">
                    <lb xml:id="p3-l31"/>R E Ullmer</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_0907_p8">
                    <lb xml:id="p3-l32"/>
          <placeName key="Enge (Zürich)">Enge</placeName>
         <date when="1851-07-21">21. Juli 51</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>