<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1013" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Martin Escher-Hess an Alfred Escher, Zürich, Donnerstag, 08. April 1852</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#194*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eisenbahngesetze</term><term>Rechtliches</term><term>Postwesen</term><term>Landesverteidigung und Militär</term><term>Zollwesen</term><term>Nationalrat</term><term>Ständerat</term><term>Bundesrat</term><term>Souveränität (kantonale)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher-Hess Martin" type="addressee">Martin Escher-Hess</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1852-04-08">08. April 1852</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B4674"/><ref type="next" target="B1014"/><ref type="next-in-corresp" target="B1014"/><ref type="previous-in-corresp" target="B1005"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front><!--<printedheader><p id="K_1048_p1" rend="left"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1013_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)"><hi>Zürich</hi></placeName>
         <date when="1852-04-08">8. <hi>April</hi> 1852</date>.
        </p>
      </div><!--Leerer Absatz-->
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1013_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter Herr Regierungs Präsident!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1013_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Je mehr ich die <date when="1852-04-07">gestern</date> besprochenen
        Schwierigkeiten überlege, desto mehr drängt sich mir<lb xml:id="p1-l4"/> die Besorgniß auf, daß
        wir aus dem Regen in die Trauffe gekommen seyen, &amp; daß die
          Aussicht<lb xml:id="p1-l5"/> auf Erstellung von Eisenbahnen in immer weitere Ferne gerükt
        werden dürfte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1013_p4"><lb xml:id="p1-l6"/>Wenn man sich früher mit den betreffenden Kantonen abgefunden hatte, so war
        die Sache im reinen,<lb xml:id="p1-l7"/>&amp; man konnte sich mit den
        Mitteln &amp; der Ausführung beschäftigen; jezt dagegen selbst
          angenommen,<lb xml:id="p1-l8"/> die Kantone ertheilen günstigere Bedingungen, um etwas zu erhalten, muß dann alles noch vor die Bundes<lb xml:id="p1-l9"/> Räthe,
        welche nichts helfen, wohl aber alles nur erschwehren können. Abgesehen davon, daß bey<lb xml:id="p1-l10"/> solchen Fragen in den Obersten Räthen, Neid, Mißgunst, Lokal Intereßen stets
        zu vielen Einfluß haben,<lb xml:id="p1-l11"/> will es mir scheinen, daß dieselben an den
        Kantonal Konzeßionen, deren Erhaltung wohl schon mit<lb xml:id="p1-l12"/> hinlänglichen
        Schwierigkeiten verbunden seyn dürfte, um manche Gesellschaft abzuschreken, gar keine<lb xml:id="p1-l13"/>allfählig zur Beseitigung wünschbaren Lasten entfernen
        können, sondern im Gegentheil nur eine<lb xml:id="p1-l14"/> Menge hemmende Bestimmungen
        aufnehmen &amp; beschließen können, wodurch manche zum Bauen geneigte<lb xml:id="p1-l15"/> Gesellschaft wieder abgeschrekt werden dürfte.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1013_p5"><lb xml:id="p1-l16"/>Ich vermuthe, daß dermalen einzelne Kantone geneigt
        seyn würden, günstigere Konzeßionen zu<lb xml:id="p1-l17"/> ertheilen, als wir <choice><abbr>s. Z.</abbr><expan>seiner Zeit</expan></choice> erhalten haben, will aber nun annehmen, daß ganz die
        gleichen Konzeßionen<lb xml:id="p1-l18"/> erhältlich wären, mit diesen kämme
        die Gesellschaft an die Räthe &amp; letztere würden dann, nachdem<lb xml:id="p1-l19"/> sie vielleicht die Gesellschaft ein bis 2. Jahre herumgezogen haben, ehe ein
        Beschluß gefaßt wurde, der<lb xml:id="p1-l20"/> Gesellschaft eröffnen, wir ertheilen euch die
        Konzeßion unter folgenden (nun erschwehrenden) Zusätzen <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> <hi>1<hi rend="sup">o</hi></hi> Wir
        reduzieren die Dauer der Kantonal Konzeßion von 75. auf 50 Jahre: <hi>2<hi rend="sup">do</hi></hi> Eure <hi>Actien</hi> sind<lb xml:id="p2-l2"/> nicht übertragbar, bis sie zur Hälfte einbezahlt sind 3<hi><hi rend="sup">io</hi></hi> Die Bahn soll (eines
        lokal Intereßes wegen) da oder<lb xml:id="p2-l3"/> dorthin einen Anschluß erhalten <choice><abbr>us. w</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> Alles Gründe, welche die Gesellschaft bestimmen
        dürften, die<lb xml:id="p2-l4"/> Unternehmung aufzugeben; haben sich zudem die Politischen oder
        Geld Verhältniße zum Nachtheil geändert,<lb xml:id="p2-l5"/> so findet die Gesellschaft, für
        welche sich bey Ertheilung der Kantonal Konzeßion &amp; auf ihre
          Bedingungen<lb xml:id="p2-l6"/>solide Aktionairs gezeigt haben, das Geld
        gar nicht mehr, denn man würde niemanden finden, der<lb xml:id="p2-l7"/> Jahre vorher &amp; ohne alle Bedingungen zu kennen, sich herbeylaßen
        könnte, auch nur 10% der Garantie zu bezahlen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1013_p6"><lb xml:id="p2-l8"/>So sehr ich gewünscht &amp; gehofft <add>habe</add>, daß
        die Obersten Bundes Behörden die Macht haben, die Konzeßionen<lb xml:id="p2-l9"/> wie es
        zwekmäßig gefunden werde, von sich aus ertheilen zu können, so bin ich dagegen, wenn die<lb xml:id="p2-l10"/> Kantonal Intereßen dieses unmöglich machen, zur Überzeugung gelangt, daß man
        wohl am<lb xml:id="p2-l11"/> ehesten zu einigen zwekmäßigen Eisenbahnen gelangt, wenn man alles
        in die Hände der betreffenden<lb xml:id="p2-l12"/> Kantone legt, &amp; sich
        die Obersten Räthe nur der Genehmigung recht<note type="transcript">sic!</note> vorbehalten,
        damit die<lb xml:id="p2-l13"/> Post &amp; Militair Verhältniße so wie die
        Zölle für die einzusichernden Gegenstände <add>&amp; Übereinstimmung der
            Materialen</add> nach einem überein<lb xml:id="p2-l14"/> stimmenden Modus geordnet
        werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1013_p7"><lb xml:id="p2-l15"/>Obschon ich noch keinen meiner Kollegen gesehen habe, konnte ich mich nicht
        enthalten, Ihnen dieses<lb xml:id="p2-l16"/> Resultat meines Nachdenkens vorläufig mitzutheilen;
        wir werden jedoch alles nächster Tagen <lb xml:id="p2-l17"/> ausführlich
        besprechen, &amp; dann behalte ich mir die Ehre vor, Sie von dem
        Resultate in Kenntniß zu setzen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1013_p8"><lb xml:id="p2-l18"/>Genehmigen Sie inzwischen die Versicherung meiner vollkommenen
          Hochachtung</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1013_p9"><lb xml:id="p2-l19"/>M. Escher Heß</p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="indent" xml:id="K_1013_p10"><lb xml:id="p2-l20"/>Vielleicht versuche ich mich noch in <hi>Notizen</hi> zu einem Entwurfe, welcher
          den Kantone<note type="transcript">sic!</note> volle Rechnung tragen, aber auch den<lb xml:id="p2-l21"/> Einfluß des Bundes sicheren würde; gelingt es mir, so werde ich die Ehre
          haben, Ihnen denselben mitzutheilen. </p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>