<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1219" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>David Fries an Alfred Escher, s.l., Montag, 11. Juli 1853</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#219*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Erziehungsrat ZH</term><term>Demissionen</term><term>Freundschaften</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Fries David" type="addressee">David Fries</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><date when="1853-07-11">11. Juli 1853</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1217"/><ref type="next" target="B1220"/><ref type="next-in-corresp" target="B1224"/><ref type="previous-in-corresp" target="B0598"/><ptr type="context" target="0593 0598 1219 1224 1567"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1219_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Lieber Freund.</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1219_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Ich habe in der letzten Zeit viel mit <persName key="Flegler Alexander">Flegler</persName> verhandelt, und bin im Einverständniß mit
			<lb xml:id="p1-l3"/>Freund <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName>, um dich mit Aufzählung der einzelnen Schritte zu verschonen, nun auf den Punkt
			<lb xml:id="p1-l4"/>gekommen, daß ich glaube, <persName key="Flegler Alexander">Flegler</persName> wird sich mit 1500 <choice><abbr>Frk.</abbr><expan>Franken</expan></choice> zufrieden erklären. Ich habe ihm nach vie<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>len Einleitungen <choice><abbr>etc.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice> zuletzt diese Summe <del>fr</del> als meine persönliche Meinung vorgeschlagen, und <del>ich</del> obgleich
			<lb xml:id="p1-l6"/>er bis dahin noch immer auf 1800 stehen geblieben ist, vermuthe ich doch, er behalte diese Station nur so lange,
			<lb xml:id="p1-l7"/>als er fürchten kann, sie werde ihm etwa mit 12 <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> 1300 erwiedert, <hi>item</hi> in der Absicht, desto sicherer
			<lb xml:id="p1-l8"/>	zu den 1500 zu kommen. Ich könnte nun freilich so halten, daß ich ihm sagen würde, es sei schon im <choice><abbr>Erz.Rath</abbr><expan>ErziehungsRath</expan></choice> <lb xml:id="p1-l9"/>davon die Rede gewesen; Allein ich habe bisdahin stets den Schein von ganz persönlichen Vermuthungen
			<lb xml:id="p1-l10"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Meinungsäußerungen <del>beha</del> bewahrt (und mußte es auch, da ich ja keinen Auftrag hatte) <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sehe nun
			<lb xml:id="p1-l11"/>keinen andern Weg, als daß du mir <add>mit</add> ein Paar Buchstaben schreibst, du könnest dich <hi rend="underline">auch</hi> zu 1500 <choice><abbr>Frk.</abbr><expan>Franken</expan></choice> <lb xml:id="p1-l12"/>verstehen; ich glaube, die Sache kommt dann schnell in Ordnung. Es ist zwar noch ein zweiter Hacken<note type="transcript">sic!</note> zu
			<lb xml:id="p1-l13"/>«gräden» indem sich <persName key="Flegler Alexander">Flegler</persName> an der im letzten Beschluß angedeuteten Form der Verabreichung der
			<lb xml:id="p1-l14"/>Summe gestoßen hat. Aber ich versicherte ihm bereits, daß in dem Entlassungsdekret natürlich zuerst
			<lb xml:id="p1-l15"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> selbständig die Entlassung selbst mit Verdankung der geleisteten Dienste stehen werde und dann
			<lb xml:id="p1-l16"/>in einem zweiten Punkt die Summe festgesetzt werde; wenn er aber meine, <del>das setzte</del> der Ausdruck
			<lb xml:id="p1-l17"/>«behufs Erleichterung der <choice><abbr>Übersiedlg</abbr><expan>Übersiedlung</expan></choice> in einen andern Wirkungskreis» könne allzu leicht zu seinen
			<lb xml:id="p1-l18"/>Ungunsten gedeutet werden, so sei das jedenfalls nicht die Absicht der Behörde gewesen; die Behörde
			<lb xml:id="p1-l19"/>werde indeß gewiß auch hierin <del>so viel immer möglich</del> seinen Wünschen gerne so viel als möglich
			<lb xml:id="p1-l20"/>entsprechen, nur habe sie natürlich darauf Rücksicht zu nehmen, daß sie diesen Beschluß mit ihren
			<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>eröffneten Krediten einerseits und mit der nöthigen Abwehr von Konsequenzen anderseits in Ein<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>klang erhält. Ich schlug ihm vor, er möchte nur schon in seiner eigenen Eingabe auf diesen Punkt
			<lb xml:id="p2-l3"/>Rücksicht nehmen, und wenn er von sich aus erkläre, es stehe mit seiner Gesundheit so <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> so, und
			<lb xml:id="p2-l4"/>er sehe, daß <del>auch die</del> er die Pflicht <del>der</del> gegen die Anstalt nicht <add>länger</add> erfüllen könne, ohne entweder sich selbst
			<lb xml:id="p2-l5"/>zu verderben oder den Gang der Anstalt selbst zu stören <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> so etwas, er wäre daher bereit, die
			<lb xml:id="p2-l6"/>Lehrstelle aufzugeben, wenn ihm <del>dieß</del> der Übergang in andere Verhältniße durch. . erleichtert 
			<lb xml:id="p2-l7"/>würde – so zweifle ich nicht, daß die Hauptsache davon in den faktischen Theil käme, und daß dann
			<lb xml:id="p2-l8"/>gewiß alles Zweideutige <choice><abbr>od.</abbr><expan>oder</expan></choice> Mißdeutbare beseitiget wäre, indem die Behörde bloß noch thäte,
			<lb xml:id="p2-l9"/>was er vorher gewünscht habe. Es wäre mir aber lieb, wenn du auch darüber deine Beistimmung
			<lb xml:id="p2-l10"/>mir mittheiltest. – Da ich aber <date when="1853-07-13">Mittwoch</date> früh nach <placeName key="Rigi-Kaltbad (Weggis)">Kaltbad (Rigi)</placeName> verreise, so bitte ich
			<lb xml:id="p2-l11"/>dich, deinen Brief ebenfalls dorthin zu adressieren; ich habe dann schon dafür gesorgt,
			<lb xml:id="p2-l12"/>daß die Sache ihren weitern Weg macht.</p>
      <p rend="right" xml:id="K_1219_p3"><lb xml:id="p2-l13"/>Nun <del>aber</del> <add>nur</add><note type="transcript">nachträgliche Korrektur</note> noch die herzlichsten Grüße von <persName key="Honegger Johannes">Honegger</persName> <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> mir, und dir
	<lb xml:id="p2-l14"/><choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> deinen Collegen die besten Wünsche zu einer kolossalen Geduld,
		<lb xml:id="p2-l15"/>wie sie wohl nöthig sein wird.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_1219_p4"><lb xml:id="p2-l16"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1219_p5"><lb xml:id="p2-l17"/>
          <hi>Dav. Fries</hi>
        </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_1219_p6"><lb xml:id="p2-l18"/>Das Geschenk für <persName key="Schmied">Schmied</persName> wird jetzt besorgt.
          <lb xml:id="p2-l19"/>2 Gemüselöffel.
			</p>
      </postscript>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1219_p7"><lb xml:id="p2-l20"/>d. <date when="1853-07-11">11 <hi>Juli</hi> 1853</date>.
			</p>
      </div>
    </back></text></TEI>