<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1337" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Karl Gottlieb Wegmann an Alfred Escher, Herzogenbuchsee, Mittwoch, 19. Juli 1854</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#536*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Freundschaften</term><term>Berufsleben</term><term>Zofingerverein (Studentenverbindung)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Wegmann Karl Gottlieb" type="addressee">Karl Gottlieb Wegmann</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Herzogenbuchsee</placeName><date when="1854-07-19">19. Juli 1854</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1336"/><ref type="next" target="B1338"/><ref type="next-in-corresp" target="B1443"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front><!--<printedheader><p id="K_1337_p1" rend="left"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1337_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Mein lieber Escher.</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1337_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Bis die Zeit dazu gekommen wäre, wollte ich nicht mit Dir zu reden, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> wieder in ein bestimmtes
            <lb xml:id="p1-l3"/>Verhältniß zu treten suchen; so habe ich Dir vor ein paar Jahren erklärt, als ich über das nun end<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>lich beseitigte Geschäft Dir schreiben mußte. Absichtlich benahm ich mich, wenn ich während der
        <lb xml:id="p1-l5"/>Abwesenheit, die ich als ein nicht freiwilliges Exil nahm, mit Dir irgendwo zusammentraf, so
        <lb xml:id="p1-l6"/>als ob wir uns auch körperlich immer so fern ständen, als von der alten Freundschaft, deren
        <lb xml:id="p1-l7"/>Einstellung ich ertragen mußte; doch nie, ohne zu wünschen &amp; zu hoffen, daß sie wenigstens
        <lb xml:id="p1-l8"/>nie Feindschaft würde, vielmehr bis auf einen gewissen Grad sich wieder aus dem Zustand
        <lb xml:id="p1-l9"/>herstellen lasse, der mir nach meinem Gefühle einem Lebendig begraben sein gleich schien.
        <lb xml:id="p1-l10"/>Diese Zeit scheint mir nun da zu sein, daß ich versuchen soll, ob Du Dich nicht irgd-<lb xml:id="p1-l11"/>wie mit mir aussöhnen, mir jene «Pflichtvergessenheit», wie Du es nanntest, verzeihen
        <lb xml:id="p1-l12"/>&amp; wenn noch ein Funke der alten Freundschaft nach der schweren Verletzung übrig ge<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>blieben ist, diesen wieder gewähren lassen wollest, statt immer nur wieder die Verletzung
        <lb xml:id="p1-l14"/>zu fühlen? Ich meinerseits <hi rend="underline">muß</hi> wenigstens den Versuch einmal wagen, zu erfahren,
        <lb xml:id="p1-l15"/>ob wir für immer geschieden sein &amp; bleiben sollen? Habe ich seiner Zeit jede Strafe
        <lb xml:id="p1-l16"/>für meinen Mißtritt willig – nicht <hi rend="underline">trotzig</hi> – auf mich genommen, ohne nur eine Milderung
        <lb xml:id="p1-l17"/>durch Darlegung der vorhandenen wenigstens theilweisen Entschuldigungen erwirken zu
        <lb xml:id="p1-l18"/>wollen, war ich aber dabei keineswegs gewillt, mich als verdorben &amp; verloren &amp; damit
        <lb xml:id="p1-l19"/>die Hoffnung einer Wiederherstellung aufzugeben, so mußte ich auch geduldig warten
        <lb xml:id="p1-l20"/>können, ob Du nach dem Zürnen wieder geneigt <del>sei</del> werden könnest, durch Verzeihen
        <lb xml:id="p1-l21"/>die von der Verletzung herstammende Wunde wirklich wieder heilen zu wollen.
        <lb xml:id="p1-l22"/>Vergessen nämlich, glaube ich, können wir beide nie die vielen in Scherz &amp; Ernst mit
        <lb xml:id="p1-l23"/>Freundschaft verlebten Stunden; Dir <hi rend="underline">auch</hi> zu zürnen hatte ich keinen Grund, mich
        <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>von Dir gehaßt glauben konnte ich darum nicht, weil ich Dich nie haßen könnte; es blieb
        <lb xml:id="p2-l2"/>mir daher nichts übrig, als zu hoffen, daß einst noch es käme, wie ich oft im Traume es sah,
        <lb xml:id="p2-l3"/>daß wir nämlich wieder ausgesöhnt würden. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1337_p3"><lb xml:id="p2-l4"/>Dazu den ersten Schritt zu thun, lag mir ob, &amp; ich war längst bereit, Dich, wie ich jetzt
        <lb xml:id="p2-l5"/>thue, offen um Verzeihung zu bitten für den begangenen Fehler, damit wir, wo wir
        <lb xml:id="p2-l6"/>etwa zusammenträfen, <del>wir</del> uns wenigstens nicht als ganz entfremdet ansähen &amp; einander viel<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>leicht auch wieder näher kommen könnten, nachdem wir Anfangs nur wenigstens so weit gekommen,
        <lb xml:id="p2-l8"/>uns wieder zu grüßen. Mehr aber als andre Gründe hielt mich <hi rend="underline">der</hi> bisher ab, diesen ersten
        <lb xml:id="p2-l9"/>Schritt zu thun, daß ich leicht in den Schein kommen könnte, Deine Verzeihung um irgend eines
        <lb xml:id="p2-l10"/>andern Zweckes willen zu begehren, namentlich um eher wieder an eine Heimkehr denken
        <lb xml:id="p2-l11"/>zu können. Darum wartete ich immer wieder, selbst als Veranlassungen wie unser <date when="1851-08-01">Bundesfest,
          <lb xml:id="p2-l12"/>1851</date>, &amp; dann der Hinschied <persName key="Escher (vom Glas) Heinrich">Deines <choice><abbr>sel.</abbr><expan>selig</expan></choice> Vaters</persName> meine Gedanken lebhaft ergriffen.
        <lb xml:id="p2-l13"/>Ich wollte Dich namentlich <hi rend="underline">zuerst</hi> überzeugen, daß trotz aller Ungunst des Schicksals
        <lb xml:id="p2-l14"/>ich sowohl meine Schulden ehrlich zu bezahlen als auch nicht die Hoffnung aufzu<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>geben gedenke, daß ich doch noch im Vaterlande etwas Rechtes leisten könne. – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1337_p4"><lb xml:id="p2-l16"/>So meldete ich mich auf die Pfarrei am Zuchthaus, weil ich nach <choice><abbr>m'r</abbr><expan>meiner</expan></choice> Überzeugung
        <lb xml:id="p2-l17"/>es durfte &amp; aufrichtige Freunde mich ermunterten. Daraus, schrieb man mir, wird
        <lb xml:id="p2-l18"/>aber nichts, weil <persName key="Tobler Johann Jakob">Tobler</persName>, von dem man mir gesagt, er wolle Erziehungssecretär bleiben,
            <lb xml:id="p2-l19"/>mir nicht nachgesetzt werden dürfe. Dagegen ließ <choice><abbr>Hr</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Zehnder Ulrich">Zehnder</persName> mich durch Decan
        <lb xml:id="p2-l20"/><persName key="Waser Hans Rudolf">Waser</persName> auf <placeName key="Wipkingen (Zürich)">Wipkingen</placeName> aufmerksam machen; ich antwortete, daß ich mich von mir aus
        <lb xml:id="p2-l21"/>nie mehr auf eine <placeName key="Zürich">zürcherische</placeName> Gemeinde melden werde, &amp; nun vernehme ich, daß 
            <lb xml:id="p2-l22"/>ich in <placeName key="Wipkingen (Zürich)">Wipkingen</placeName> auf der Liste stehe, um vielleicht berufen zu werden. – Es ist 
        <lb xml:id="p2-l23"/>somit wenigstens möglich, daß ich berufen werde, &amp;, wenn ich dann annähme, was
        <lb xml:id="p2-l24"/>von einigen Umständen abhangen würde, so wieder heimkehrte. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1337_p5"><lb xml:id="p2-l25"/>Auf diesen Fall muß ich nun wünschen, zu wissen, ob ich, wenn auch ent<lb xml:id="p2-l26" break="no"/>schloßen, früher oder später heimgekehrt, mich zurückgezogen zu halten, doch
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>meine Rükkehr auch zu den Freunden soweit wieder wagen könnte, daß namentlich Deiner<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>seits mir auch die Hand der Versöhnung wieder gereicht würde, &amp; sollte es auch nur mit
        <lb xml:id="p3-l3"/><hi rend="underline">einem</hi> Finger &amp; ohne Präjudiz für mehrere oder die ganze Hand sein. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1337_p6"><lb xml:id="p3-l4"/>Hier scheint es mir nun unverfänglich, Dich anzureden. Als ich mich für die andere
        <lb xml:id="p3-l5"/>Stelle bei der Regierung zu melden wagte, hätte ich Dir gerne geschrieben, Dir meine Motive
        <lb xml:id="p3-l6"/>dargelegt &amp; gesagt, daß ich hoffe, durch mein Wirken mich auch bei Dir zu rehabilitiren.
        <lb xml:id="p3-l7"/>Aber Du hättest meinen können, ich wolle damit nur die Stelle eher <add>zu</add> erhalten suchen;
        <lb xml:id="p3-l8"/>drum unterließ ichs. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1337_p7"><lb xml:id="p3-l9"/>Jetzt, mag ich den hiesigen, mir bald zur zweiten Heimat gewordenen Kanton
        <lb xml:id="p3-l10"/>verlassen oder nicht, bitte ich Dich herzlich, zwischen uns irgendwie wieder einen
        <lb xml:id="p3-l11"/>andern &amp; bessern Zustand eintreten zu lassen, &amp; es so gut als möglich aufzunehmen, daß
        <lb xml:id="p3-l12"/>ich dazu die Einleitung gemacht habe. Antworte mir, wenn Du einer Versöhnung
        <lb xml:id="p3-l13"/>nicht ganz abgeneigt bist, bald ein paar Worte. Könntest Du mir erlauben, Dich
        <lb xml:id="p3-l14"/>etwa, wenn es Dir gefällt, in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zu sprechen, so wäre es das Höchste, was ich von
        <lb xml:id="p3-l15"/>Dir jetzt erbitten, aber kaum noch erwarten kann. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1337_p8"><lb xml:id="p3-l16"/>Auf jeden Fall, auch wenn Du, gegen mein Wünschen &amp; Hoffen, Deine Hand ganz
        <lb xml:id="p3-l17"/>zurückziehen wolltest, kann ich Dir nie etwas anderes als Gutes wünschen &amp; nicht
        <lb xml:id="p3-l18"/>bloß aus Dankbarkeit an Allem, was Dich betrifft, den lebhaftesten
        <lb xml:id="p3-l19"/>Antheil nehmen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1337_p9"><lb xml:id="p3-l20"/>Mit herzlichem Gruß</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1337_p10"><lb xml:id="p3-l21"/>Dein ehmaliger Freund</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1337_p11"><lb xml:id="p3-l22"/>Karl Gottl. Wegmann</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1337_p12"><lb xml:id="p3-l23"/>
          <placeName key="Herzogenbuchsee">Herzogenbuchsee</placeName>
          <lb xml:id="p3-l24"/>d<add>en</add> <date when="1854-07-19">19<hi rend="sup">t</hi> Juli 1854</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>