<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1391" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Pompejus Alexander Bolley an Alfred Escher, Aarau, Mittwoch, 03. Januar 1855</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#123*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eidgenössischer Schulrat</term><term>Eidgenössisches Polytechnikum</term><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Bildungswesen</term><term>Regierungsrat ZH</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Bolley Pompejus Alexander" type="addressee">Pompejus Alexander Bolley</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Aarau</placeName><date when="1855-01-03">03. Januar 1855</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B0031"/><ref type="next" target="B0973"/><ptr type="context" target="1391"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_1391_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Herrn Regierungsrath <choice><abbr><hi>Dr.</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <hi>A. Escher</hi> in <placeName key="Zürich (Stadt)"><hi>Zürich</hi></placeName> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_1391_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeehrter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_1391_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Nachdem ich veranlaßt worden bin mit einigen Mitgliedern des <choice><abbr>hoh.</abbr><expan>hoch</expan></choice> <choice><abbr>Schweiz.</abbr><expan>Schweizerisch</expan></choice><lb xml:id="p1-l4"/>
		Schulraths über die Möglichkeit einer Stellung die ich an dem <choice><abbr>Schweiz.</abbr><expan>Schweizerisch</expan></choice> Polytechnik<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>um 
		übernehmen könnte, mich zu besprechen, muß es mir wie eine Pflichtversäumniß
				<lb xml:id="p1-l6"/>
		vorkommen, wenn ich gegen Sie hochgeehrter Herr, deßen nachdrüklichen Ernst für<lb xml:id="p1-l7"/>
		das Wohl dieser Anstalt ich zu erfahren reichliche Gelegenheit hatte, zurükhaltend<lb xml:id="p1-l8"/>
		sein wollte. Dieß Gefühl und die Errinnerung an Ihre mir mehrfach geäußerte<lb xml:id="p1-l9"/>
		wohlwollende Gesinnung, sowie eine ermuthigende Zurede unsres gemeinschaftlichen<lb xml:id="p1-l10"/>
        Freundes <persName key="Honegger Johannes"><hi>Honegger</hi></persName>, räumen die Bedenken hinweg die sich dem Schritte: in meinen<lb xml:id="p1-l11"/>
		eignen Angelegenheiten ein Wort bei Ihnen einzulegen entgegenstellen.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1391_p4"><lb xml:id="p1-l12"/>Herr Präsident <persName key="Kern Johann Konrad"><hi>Kern</hi></persName> fragte mich an, ob ich geneigt wäre, einer Berufung für die<lb xml:id="p1-l13"/>
		pharmazeutisch chemische Lehrstelle mit gleichzeitiger Übernahme einzelner technologischer<lb xml:id="p1-l14"/>
		Spezialitäten zu folgen. Ich bemühte mich demselben bei jener Unterredung, und<lb xml:id="p1-l15"/>
		auf seinen Wunsch schriftlich darzuthun, daß das Verlegen eines in sich ziemlich enge<lb xml:id="p1-l16"/>
		begränzten <hi>Pensums</hi> wie die chemische Technologie, auf zwei verschiedne Lehrer<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
		ganz ungewöhnlich, ja wohl schädlich sei, und daß mir selbst die <hi>Pharmazie</hi> in ihrem ganzen<lb xml:id="p2-l2"/>
		Umfang zu ferne stehe, als daß ich sie an einer höhern Anstalt vertreten könnte,<lb xml:id="p2-l3"/>
		während mich bisherige Stellung und Neigung, der Richtung der <hi>Chemie</hi> auf<lb xml:id="p2-l4"/>
		gewerbliche Anwendungen ziemlich nahe gebracht haben.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1391_p5"><lb xml:id="p2-l5"/>Ob meine Ansprüche auf die technisch-chemische Lehrstelle, verglichen mit jenen<lb xml:id="p2-l6"/>
		andrer Bewerber ausreichend seien, wird die hohe Behörde aus den ihr zuge<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>kommnen 
		Ausweisen der Einzelnen ermitteln, und ich sehe auch einer strengen<lb xml:id="p2-l8"/>
		Abwägung der verschiednen Leistungen insofern mit Beruhigung entgegen, als<lb xml:id="p2-l9"/>
		diese sicher herausstellt, daß ich nach Maßgabe der geringen Mittel und der<lb xml:id="p2-l10"/>
		knappen Zeiterübrigung die meine hiesige Stellung gewährt zur Förderung<lb xml:id="p2-l11"/>
		der Wißenschaft mein Möglichstes that, die technischen Berührungen der<lb xml:id="p2-l12"/><hi>Chemie</hi> aber nach manchen Seiten hin mit eignen Augen aufsuchte und<lb xml:id="p2-l13"/>
		selbständig verarbeitete <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> nicht etwa nur vom Studirzimmer aus beobachtete.<lb xml:id="p2-l14"/>
		Ich will mich indeßen für alle Fragen meiner Befähigung auf die Zuschrift an Herrn<lb xml:id="p2-l15"/><hi><choice><abbr>Dr</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Kern Johann Konrad">Kern</persName> </hi> beziehen, hier aber dem Drang Genüge leisten, mich aus einem schiefen Lichte<lb xml:id="p2-l16"/>
		zu ziehen, in das ich mich, wie ich fürchten muß, vielleicht auch in Ihren Augen<lb xml:id="p2-l17"/>
		gebracht habe.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1391_p6"><lb xml:id="p2-l18"/>Meine Bemühungen für Aufnahme der <hi>Pharmazie</hi> an das <hi>Polytechnicum</hi> <lb xml:id="p2-l19"/>
		giengen nicht aus eigner Vorliebe für dieß Fach, oder gar aus dem<lb xml:id="p2-l20"/><hi>Calcul</hi> hervor mir selbst auf diese Art eine Thüre an der Anstalt<lb xml:id="p2-l21"/>
		zu öffnen, die Verwandschaft dieses Berufs mit andern höhern technischen<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
		Gewerbsarten, die Abrundung der chemischen Studien soweit sie an eine solche Anstalt<lb xml:id="p3-l2"/>
		gehören, die Gewißheit einer damit zu erlangenden größern <hi>Frequenz</hi>, und die<lb xml:id="p3-l3"/>
		gute Aufnahme einer solchen Erweiterung auch in nicht industriellen Kantonen – waren<lb xml:id="p3-l4"/>
		meine einzigen <hi>Motive</hi>.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1391_p7"><lb xml:id="p3-l5"/>Wenn man mich jetzt, in dem zweiten Stadium der Geschichte der Anstalt für<lb xml:id="p3-l6"/>
		eben diese Fächer zu verwenden gedenkt, so übe ich gewiß nur ein sehr natürliches<lb xml:id="p3-l7"/>
		Recht ohne Überschätzung aus, indem ich einerseits ablehne was ich mit gutem<lb xml:id="p3-l8"/>
		Gewißen nicht übernehmen kann, dagegen aber versuche meine Befähigung für<lb xml:id="p3-l9"/>
		Andres darzuthun.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1391_p8"><lb xml:id="p3-l10"/>Ich faße meine Bitte an Sie hochgeehrter Herr Regierungsrath kurz dahin: daß<lb xml:id="p3-l11"/><hi rend="underline">wenn die Vorfrage</hi>: ob mein bisheriges Wirken mir Berechtigung für eine der<lb xml:id="p3-l12"/>
		chemischen Lehrstellen gebe, für mich günstig entschieden werden kann, mir<lb xml:id="p3-l13"/>
		dann auch diejenige Gruppe von Fächern zugewiesen werde, für deren<lb xml:id="p3-l14"/>
		würdige Vertretung ich selbst das Gefühl der ausreichenden Kraft, und<lb xml:id="p3-l15"/>
		wohl auch Seitens meiner Fachgenoßen und der Kenner der technischen<lb xml:id="p3-l16"/>
		Literatur in und außerhalb der Schweitz, den Ruf genauen Vertrautseins<lb xml:id="p3-l17"/>
		mitbringe.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_1391_p9"><lb xml:id="p3-l18"/>Ich rufe nochmals Ihre Nachsicht an für die Belästigung die ich Ihnen mit<lb xml:id="p3-l19"/>
		meinem Schreiben verursache, <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> wünsche aufrichtig daßelbe möge Sie bei<lb xml:id="p3-l20"/>
		völlig hergestellter Gesundheit treffen.</p>
        <p rend="right" xml:id="K_1391_p10"><lb xml:id="p3-l21"/>Mit wahrer Hochschätzung <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> Ergebenheit</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1391_p11"><lb xml:id="p3-l22"/>
          
            <choice><abbr>Dr</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> P. A. Bolley.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1391_p12"><lb xml:id="p3-l23"/>
          <placeName key="Aarau"><hi>Arau</hi></placeName> den <date when="1855-01-03">3<hi rend="sup">t</hi> <choice><abbr><hi>Jan</hi> </abbr><expan>Januar</expan></choice> 1855.</date> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>