<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1359" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Friedrich Ludwig an Alfred Escher, Weinfelden, Donnerstag, 21. September 1854</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#336*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Schifffahrt</term><term>Grosser Rat TG</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Kommissionen (kantonale)</term><term>Regierungsrat TG</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Telegraphenwesen</term><term>Rechtliches</term><term>Expropriationen</term><term>Einzelschicksale/Härtefälle</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Ludwig Friedrich" type="addressee">Friedrich Ludwig</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Weinfelden</placeName><date when="1854-09-21">21. September 1854</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1360"/><ref type="next" target="B1362"/><ptr type="context" target="1359"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front><!--<printedheader><p id="K_1359_p1" rend="left"><lb id="p1-l1"/>BATH<transcript>Ludwig, Fürsprech  (andere Schrift, nachträglich dazugeschrieben?)</transcript> </p></printedheader>-->
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1359_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Weinfelden">Weinfelden</placeName> den <date when="1854-09-21">21<hi rend="sup">ten</hi> <choice><abbr><hi>7<hi rend="sup">bris</hi></hi> </abbr><expan>septembris (September)</expan></choice> 1854</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1359_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter Herr Präsident!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_1359_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>In höflicher Erwiederung Ihrer verehrten Zuschrift vom <date when="1854-09-19">19<hi rend="sup">ten</hi> </date> <lb xml:id="p1-l4"/>
		bedaure ich, die Mittheilung Ihnen machen zu müssen, daß<lb xml:id="p1-l5"/>
				die Hafen Beitragsbauten Frage in <placeName key="Romanshorn">Romanshorn</placeName> vom<lb xml:id="p1-l6"/>
		Großen Rathe wieder nicht entschieden wurde; halte mich für<lb xml:id="p1-l7"/>
		verpflichtet, Ihnen über den Gang dieser Angelegenheit<lb xml:id="p1-l8"/>
		klare Aufschlüße zu ertheilen. In der Wintersitzung setzte<lb xml:id="p1-l9"/>
		der Große Rath zur Begutachtung dieser Frage eine zahlreiche<lb xml:id="p1-l10"/>
				Kommission nieder, welche die Herrn <choice><abbr>RegRath</abbr><expan>RegierungsRath</expan></choice> <persName key="Egloff Johann Konrad">Egloff</persName>,<lb xml:id="p1-l11"/>
				Präsident <persName key="Kreis Johann Georg">Kreis</persName> nebst meiner Wenigkeit mit der Bericht<lb xml:id="p1-l12"/>
		und Antragstellung beauftragte. Der eine Theil dieser <add>engern</add> Kommission<lb xml:id="p1-l13"/>
		gieng auf <choice><abbr><hi>fr</hi></abbr><expan>franken / francs / franchi</expan></choice> 40,000, die in mir bestehende Minderheit<lb xml:id="p1-l14"/>
		auf <choice><abbr><hi>fr</hi></abbr><expan>franken / francs / franchi</expan></choice> 50,000. Ich hielt schon vor der ersten Abtheilung der<lb xml:id="p1-l15"/>
		Sommersitzung den Bericht bereit, die Mitglieder der großen<lb xml:id="p1-l16"/>
		Kommission waren zu einer Sitzung geladen, blieben größ<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>tentheils 
		aus, so daß der Bericht nicht vorgelegt werden<lb xml:id="p1-l18"/>
		konnte, und der Große Rath gieng ohne Erledigung des<lb xml:id="p1-l19"/>
      	Geschäfts auseinander. <date when="1854-09-19">Letzten Dienstag</date> ersuchte ich Herrn<lb xml:id="p1-l20"/>
				Präsident <persName key="Kappeler Johann Karl">Kappeller</persName>, eine Kommissionssitzung auf<lb xml:id="p1-l21"/>
		den Abend anzusetzen, um am <date when="1854-09-20">folgenden Tage</date> dieses<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
		Geschäft erledigen zu können. In der Versammlung der Kom<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>mission 
		ward kein einmüthiger Antrag erzielbar, ein<lb xml:id="p2-l3"/>
		Theil wollte den vom Regierungsrathe vorgeschlagenen<lb xml:id="p2-l4"/>
		Beitrag nicht erhöhen, der andere Theil gieng auf die <choice><abbr><hi>fr</hi></abbr><expan>franken / francs / franchi</expan></choice> 40,000,<lb xml:id="p2-l5"/>woran ich mich in Abgang irgend einer Aussicht des Durchdrin<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>gens
				 
		mit den <choice><abbr><hi>fr</hi></abbr><expan>franken / francs / franchi</expan></choice> 50,000 anschloß. Man sah einem heftigen<lb xml:id="p2-l7"/>
		Kampfe entgegen, der aber nicht beginnen konnte, weil die<lb xml:id="p2-l8"/>
		andern auf <date when="1854-09-20">gestern</date> im Großen Rathe angesetzten Geschäfte<lb xml:id="p2-l9"/>
		bis zwei Uhr dauerten, und die Sitzung ohne Erledigung<lb xml:id="p2-l10"/>
		dieses Gegenstandes aufgehoben wurde. Mich schmerzt es, und<lb xml:id="p2-l11"/>
		schämt es, daß hierüber im Großen Rathe nur verschiedenen<lb xml:id="p2-l12"/>
		Ansichten walten können, da die <choice><abbr>fr</abbr><expan>franken / francs / franchi</expan></choice> 40,000 gar nichts gegen<lb xml:id="p2-l13"/>
		die immensen Vortheile sind, welche die Nordostbahn<lb xml:id="p2-l14"/>
		dem Kanton <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> durch den Bau der beiden Dampfschiffe<lb xml:id="p2-l15"/>
				und des Telegraphen bringt. Was würde <placeName key="St. Gallen"><hi>St. Gallen</hi></placeName> <lb xml:id="p2-l16"/>
				bieten, wenn es in diese Situation des Kantons <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> <lb xml:id="p2-l17"/>
		eintreten könnte; ich habe dies schon bei vielen Gelegenheiten<lb xml:id="p2-l18"/>
				gepredigt; und es sollte ein ehrenhafter <placeName key="Thurgau">Thurgauer</placeName> von<lb xml:id="p2-l19"/>
		Schamröthe überzogen werden, der sich gegen den<lb xml:id="p2-l20"/>
		geringen Beitrag von <choice><abbr><hi>fr</hi></abbr><expan>franken / francs / franchi</expan></choice> 40,000 sträubt. Die Ehrenhaftig<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>keit 
		hätte einen größern Beitrag erfordert; allein der<lb xml:id="p2-l22"/>
		Einzelne muß sich an das Erreichbare anschließen, sonst<lb xml:id="p2-l23"/>
		steht man in Gefahr nichts zu erzielen. Jedenfalls wird<lb xml:id="p2-l24"/>
		der Theil der Kommission, welcher die bezeichnete Summe fest- |<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
		hält, mit aller Entschiedenheit einstehen, und ihre Bürger<lb xml:id="p3-l2"/>
		Pflicht erfüllen.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1359_p4"><lb xml:id="p3-l3"/>Bei dieser Gelegenheit kann ich nicht umhin, Sie, Hochgeachteter<lb xml:id="p3-l4"/>
		Herr Präsident, mit einem Expropriationsanstande des<lb xml:id="p3-l5"/>
				Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> zum Schiff in <placeName key="Romanshorn">Romanshorn</placeName> näher bekannt<lb xml:id="p3-l6"/>
		zu machen; es geschieht mit derjenigen Offenheit, die mich<lb xml:id="p3-l7"/>
		vor dem Verdacht retten kann, meinen Gesinnungen im Eisen<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>bahnwesen 
		untreu geworden zu sein. – Als naher Ver<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>wandter 
				der Familie <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> zu <placeName key="Romanshorn">Romanshorn</placeName> habe ich seit<lb xml:id="p3-l10"/>
		zwanzig Jahren alle ihre Rechtsangelegenheiten besorgt.<lb xml:id="p3-l11"/>
				Bei der Expropriation ward Herr <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> als Eigenthümer<lb xml:id="p3-l12"/>
		des Schiffes und des an den See stoßenden Bodens sehr be<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>theiligt; 
		und da er zur Erstellung seines Hofplatzes und<lb xml:id="p3-l14"/>
		Arrondirung des Gärtchens vor dem Hause nicht unbedeutende<lb xml:id="p3-l15"/>
		Ausgaben hatte, wollte er seine Anforderungen hoch spannen.<lb xml:id="p3-l16"/>
		Er berieth mich hierüber; und mir war Alles daran gelegen, diesen<lb xml:id="p3-l17"/>
		ersten Expropriirten seher nieder herabzustimmen, weil ich,<lb xml:id="p3-l18"/>
		worin ich mich wirklich nicht täuschte, durch dieses Beispiel auf<lb xml:id="p3-l19"/>
				Andere einzuwirken hoffte. Herr <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> gieng auf folgenden von<lb xml:id="p3-l20"/>
		mir eröffneten Gedanken ein, der dann auch ausgeführt<lb xml:id="p3-l21"/>
		wurde. Derselbe ersuchte die Herrn Kommissarien, die<lb xml:id="p3-l22"/>
		Herrn Ingenieur mit der genauen Absteckung seines zur Baute <choice><abbr>&amp;</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> <choice><abbr>&amp;</abbr><expan>und so weiter</expan></choice> <lb xml:id="p3-l23"/>
		Expropriation nothwendigen Bodens zu beauftragen, was<lb xml:id="p3-l24"/>
		auch geschah, damit der übrige Boden ihm für die Zukunft<lb xml:id="p3-l25"/>
		unangefochten bleibe. Sodann stellte er keine Forderung,<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
		sondern überließ die Feststellung der Expropriationssumme<lb xml:id="p4-l2"/>
		dem billigen Ermessen der Herrn Experten. So kam nun<lb xml:id="p4-l3"/>
		zwischen ihm und den Representanten der Direction der<lb xml:id="p4-l4"/>
				Vertrag zu Stande, welcher Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> auf dem ihm noch<lb xml:id="p4-l5"/>
		gebliebenen Boden ein Baurecht innert bestimmten Grenzen<lb xml:id="p4-l6"/>
		sichert, einen andern Theil desselben als Hofplatz zum<lb xml:id="p4-l7"/>
		Aufstellen von Chaisen oder vorübergehendem Ablegen<lb xml:id="p4-l8"/>
		anderer Gegenstände bestimmte. Die Entschädigungssumme be<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>zeichneten 
		die Herrn Kommissarien auf <choice><abbr><hi>fr</hi></abbr><expan>franken / francs / franchi</expan></choice> 500. Den etwas<lb xml:id="p4-l10"/>
		ängstlichen Mann bewog ich zur Unterzeichnung des Vertrags<lb xml:id="p4-l11"/>
		namentlich durch den nach meiner Überzeugung <del>den</del> richti<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>gen<!-- korrigiert, zuvor "nichtigen", BF, 05.05.2015 -->
		Grund, daß durch denselben <add>in Zukunft</add> die Anwendung des gesetz<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>lichen 
		Expropriationszwanges zum Abtreten des in diesem<lb xml:id="p4-l14"/>
		Vertrag zu <add>gewissen</add> Zwecken bestimmten Bodens ausgeschloßen sei;<lb xml:id="p4-l15"/>
				so daß die Eisenbahngesellschaften allfällig weitern Boden<lb xml:id="p4-l16"/>
		nur im Wege der neuen Übereinkunft erwerben könne. So<lb xml:id="p4-l17"/>
		wurde jener für die folgenden Expropriationen nicht unerheb<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>liche 
		Anstand auf eine auch den betreffenden expropriirten<lb xml:id="p4-l19"/>
		Eigenthümer beruhigende Weise erledigt.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_1359_p5"><lb xml:id="p4-l20"/>Nun verlangt Herr Sectionsingenieur <persName key="Seitz Friedrich Jeremias">Seiz</persName> von Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> <lb xml:id="p4-l21"/>
		die Abtretung weitern Bodens und zwar bis an die Grund<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>mauer 
		des Hauses unter Anerbietung einer Entschädigungs<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>summe 
		nach dem frühern Maßstabe berechnet, den<lb xml:id="p4-l24"/>
				Herr <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> nicht geben will, und sich in dieser Angelegen<lb xml:id="p4-l25" break="no"/>heit 
		wieder an mich wandte. Ich mußte mir bittere<pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>
		Vorwürfe, daß die bestimmten Versicherungen des ruhigen<lb xml:id="p5-l2"/>
		unangefochtenen Besitzes des fraglichen Bodens sich als unrichtig<lb xml:id="p5-l3"/>
				herausstellen, gefallen lassen; konnte Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> nur den<lb xml:id="p5-l4"/>
		Rath ertheilen, daß er richterlich über die Expropriationspflicht<lb xml:id="p5-l5"/>
		und eventuell über die Größe der Entschädigungsleistung<lb xml:id="p5-l6"/>
		entscheiden lassen müsse. So gern ich im Interresse der Gesell<lb xml:id="p5-l7" break="no"/>schaft 
				gesucht hätte, Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> zum Eingehen auf die<lb xml:id="p5-l8"/>
      	Begehren des Herrn <persName key="Seitz Friedrich Jeremias">Seiz</persName> zu bestimmen, konnte ich nach<lb xml:id="p5-l9"/>
		meiner bei der frühern Expropriation eingenommenen Stel<lb xml:id="p5-l10" break="no"/>lung 
		nicht anders handeln, in so fern ich mir nicht mit Recht<lb xml:id="p5-l11"/>
		den Vorwurf der Perfidität zuziehen wollte. Ich habe<lb xml:id="p5-l12"/>
		ihm damals wirklich in gutem Glauben, jene Versicherungen<lb xml:id="p5-l13"/>
		gegeben, und ihn später nach Ausführung der Bahnhofstraße<lb xml:id="p5-l14"/>
		auf ihre Richtigkeit hingewiesen. Wenn nun zwischen Herrn<lb xml:id="p5-l15"/><persName key="Rüsch">Rüsch</persName> und der Eisenbahngesellschaft betreffend die geforderte<lb xml:id="p5-l16"/>
		Boden Abtretung <add>Streit</add> entstehen sollte, thut mir dies sehr<lb xml:id="p5-l17"/>
		leid; und ich bezweckte durch diese offene Darstellung der<lb xml:id="p5-l18"/>
		Sache Ihnen gegenüber, Hochgeachteter Herr, darzuthun, wie<lb xml:id="p5-l19"/>
				ich durch die Verhältnisse gezwungen wurde, Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> <lb xml:id="p5-l20"/>
		diesen Rath zur Betretung des Rechtsweges zu ertheilen.<lb xml:id="p5-l21"/>
		Würde nicht der fragliche Vertrag vorliegen, dieser Expro<lb xml:id="p5-l22" break="no"/>priationsanstand 
		nur auf die<del>se</del> gesetzliche Unterlage zurück<lb xml:id="p5-l23" break="no"/>geführt 
				werden können, hätte ich Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> ermahnt, sich<lb xml:id="p5-l24"/>
		in das Unvermeidliche zu fügen; und diesen Streit im Keime<lb xml:id="p5-l25"/>
		erstickt, wie ich es mir während der ganzen Expropriations<pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>periode 
		zur Pflicht machte, jede Gelegenheit zum Erzeu<lb xml:id="p6-l2" break="no"/>gen 
		einer resignirten Stimmung unter den Expropriirten<lb xml:id="p6-l3"/>
		zu benutzen, wodurch theilweise den Herrn Kommissarien<lb xml:id="p6-l4"/>
		die Arbeit an gewissen Orten erleichtert wurde. Ich lebe<lb xml:id="p6-l5"/>
		nun der Hoffnung, daß Sie im jetzigen Unterstützen der<lb xml:id="p6-l6"/>
				Begehren des Herrn <persName key="Rüsch">Rüsch</persName> von meiner Seite kein Untreuwerden<lb xml:id="p6-l7"/>
		in bisherigen Gesinnungen erkennen werden; denn ich werde<lb xml:id="p6-l8"/>
				als Bürger des Kantons <placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName> die Pflicht der Dankbar<lb xml:id="p6-l9" break="no"/>keit 
				gegen die Gründer der Nordostbahn nie vergessen,<lb xml:id="p6-l10"/>
		die allerdings das Unterstützung ihrer Bestrebungen gebietet.
		</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_1359_p6"><lb xml:id="p6-l11"/>Genehmigen Sie, Hochgeachteter Herr Präsident, die<lb xml:id="p6-l12"/>
		Versicherung meiner ausgezeichneten Hochachtung und<lb xml:id="p6-l13"/>
		Ergebenheit</p>
        <p rend="right" xml:id="K_1359_p7"><lb xml:id="p6-l14"/>Ihr gehorsamster</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1359_p8"><lb xml:id="p6-l15"/>Ludwig <choice><abbr>Fsprech</abbr><expan>Fürsprecher (Rechtsanwalt)</expan></choice> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>