<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1508" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Friedrich Peyer im Hof an Alfred Escher, Schaffhausen, Freitag, 22. August 1856</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#391*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eisenbahnstrecken Konzessionen</term><term>Eisenbahnen Bau und Technik</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Eisenbahnanschluss an ausländische Netze</term><term>Bözbergbahnprojekt</term><term>Schweizerische Centralbahn (SCB)</term><term>Eisenbahnen Fusionen</term><term>Eisenbahntarife</term><term>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</term><term>Schweizerische Südostbahn (SOB)</term><term>Eisenbahnen Betrieb</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="addressee">Johann Friedrich Peyer im Hof</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Schaffhausen</placeName><date when="1856-08-22">22. August 1856</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1507"/><ref type="next" target="B1510"/><ref type="next-in-corresp" target="B1530"/><ref type="previous-in-corresp" target="B1498"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      
        <p rend="left" xml:id="K_1508_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="printed">J. F. PEYER IM HOF</hi>
        </p>
      
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1508_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1508_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Mein Brief vom 19 <choice><abbr>dß</abbr><expan>dieses [Monats]</expan></choice> wird dir geworden sein. – <date when="1856-08-22">Heute</date> <lb xml:id="p1-l4"/>komme ich noch einmal auf die Vorschläge, die ich dir gemacht,
        <lb xml:id="p1-l5"/>und mehr noch auf die Bedenken, die du dagegen erhoben
        <lb xml:id="p1-l6"/>hast, zurück. – Diese sind doppelter Natur; – einmal be<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>ziehen sie sich auf die Schwierigkeiten, welche die Erlangung der
        <lb xml:id="p1-l8"/>betreffenden Konzessionen darbiethen würde, – und dann auf
        <lb xml:id="p1-l9"/>die Sache selbst. – Diese letztern sind wohl für dich die ent<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>scheidenden und ich erlaube mir daher mit diesen zu beginnen.
        <lb xml:id="p1-l11"/>Um uns gegenseitig klar zu machen, beginne ich damit, daß
        <lb xml:id="p1-l12"/>ich nicht etwa darum eine besondere Vorliebe für die Anhanden<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>nahme der <choice><abbr>fragl.</abbr><expan>fraglich</expan></choice> Projekte habe, weil ich <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhauser</placeName> bin; als 
        <lb xml:id="p1-l14"/>solcher könnte ich mich vollkommen dabei beruhigen, daß diese 
        <lb xml:id="p1-l15"/>Bahnen, <hi rend="underline">wie ich es aufs innigste überzeugt bin</hi>, jedenfalls in
        <lb xml:id="p1-l16"/>nicht zu weiter Ferne ausgeführt werden. – Meine Motive 
        <lb xml:id="p1-l17"/>sind ganz allgemeiner Natur und liegen lediglich in
        <lb xml:id="p1-l18"/>den Interessen der Unternehmungen, denen ich mehr oder
        <lb xml:id="p1-l19"/>weniger nahe gestellt worden bin. –<pb n="2"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_1508_p4"><lb xml:id="p2-l1"/>Du bemerkst mir nun freilich, die <placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName>bahn komme dir vom
        <lb xml:id="p2-l2"/>Standpunkt der <placeName key="Ostschweiz">Ostschweiz</placeName> und speziell <placeName key="Zürich">Zürichs</placeName> als nicht erwünscht
        <lb xml:id="p2-l3"/>vor, sie habe vom Standpunkt der Landes-Interessen einen
        <lb xml:id="p2-l4"/>mehr als zweifelhaften Werth. – Ich muß dir offen gestehen
        <lb xml:id="p2-l5"/>daß mir diese Auffassungsweise ganz unerklärlich ist. Mir 
        <lb xml:id="p2-l6"/>erscheint es geradezu als eine der ersten Aufgaben der Nordost<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>bahn, eine <hi rend="underline">un</hi>mittelbare und <hi rend="underline">un</hi>unterbrochene Verbindung und
        <lb xml:id="p2-l8"/>Verknüpfung mit den deutschen Eisenbahnen zu suchen und ich
        <lb xml:id="p2-l9"/>halte noch <date when="1856-08-22">heute</date> dafür, daß es keine günstigere geben kann, als
        <lb xml:id="p2-l10"/>diese senkrechte und in geradester Linie auf <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> einmündende 
        <lb xml:id="p2-l11"/>Verbindungslinie. – Ich will nicht davon sprechen, welche Vortheile
        <lb xml:id="p2-l12"/>es für unsere wirthschaftlichen und industriellen Verhältniße
        <lb xml:id="p2-l13"/>haben muß, wenn uns die süddeutsche Korn- und Holz-Kammer
        <lb xml:id="p2-l14"/>durch eine direkt durch dieselbe ziehende und unmittelbar an<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>schließende Bahn vollständig erschloßen wird. – Ich will viel<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>mehr nur die Eisenbahn-Verhältniße noch etwas einläßlicher 
        <lb xml:id="p2-l17"/>besprechen. Du befürchtest, die <placeName key="Bözberg">Bötzberg</placeName>bahn werde durch die
        <lb xml:id="p2-l18"/><placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName>bahn faktisch ausgeschloßen; du befürchtest 
                <lb xml:id="p2-l19"/>vielleicht auch, der Verkehr den die <placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName>bahn etwa
        <lb xml:id="p2-l20"/>bringen könnte, dürfte in <placeName key="Winterthur">Winterthur</placeName> nach <placeName key="St. Gallen (Stadt)">St Gallen</placeName>, in <placeName key="Wallisellen">Wallisellen</placeName> <lb xml:id="p2-l21"/>nach <placeName key="Uster">Uster</placeName> abgeleitet werden. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1508_p5"><lb xml:id="p2-l22"/>Was den ersten Punkt betrifft, so hast du meine dießfallsige 
        <lb xml:id="p2-l23"/>kurze Bemerkung, auf die du dich berufst, jedenfalls unrichtig
        <lb xml:id="p2-l24"/>aufgefaßt, denn ich wollte den Sinn, welchen du in dieselbe
        <lb xml:id="p2-l25"/>legst, nicht in dieselbe legen, wenn ich sagte, die <placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName> <lb xml:id="p2-l26" break="no"/>bahn leiste in einer Beziehung, was die <placeName key="Bözberg">Bötzberg</placeName>bahn und
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>in mancher Beziehung noch mehr. Ich gieng dabei von Voraussetzungen
        <lb xml:id="p3-l2"/>aus, die ich allerdings hätte anführen sollen; ich that es nicht, weil ich
        <lb xml:id="p3-l3"/>eben annahm, nach allen bisherigen Besprechungen über die Fusion mit
        <lb xml:id="p3-l4"/>der Centralbahn seie es nicht mehr nöthig, diese Voraussetzungen 
        <lb xml:id="p3-l5"/>voranzuschicken. – Mein Standpunkt war ungefähr der folgende.
        <lb xml:id="p3-l6"/>Nach der einen Hälfte meines Programms soll vor allen Dingen eine
        <lb xml:id="p3-l7"/>Fusion im Innern, und zwar wenn immer möglich zwischen der
        <lb xml:id="p3-l8"/>Nordostbahn und Centralbahn angestrebt werden. Nun will es
        <lb xml:id="p3-l9"/>mir scheinen, daß dieser Zweck der näherliegende, die Ausführung 
        <lb xml:id="p3-l10"/>der <placeName key="Bözberg">Bötzberg</placeName>bahn der fernere sein sollte. Ich hielt dafür, daß diese
        <lb xml:id="p3-l11"/>letztere nicht in erste Linie gestellt werden sollte, denn gerade hierin
        <lb xml:id="p3-l12"/>dürfte, vielmehr als im Sitz der Direktion, das Hinderniß gegen eine
        <lb xml:id="p3-l13"/>Fusion liegen, und will man diese ernstlich, will man eben das 
        <lb xml:id="p3-l14"/>einmal Gegebene <add>und Bestehende</add> günstig gestalten und entwickeln, so scheint es
        <lb xml:id="p3-l15"/>mir sollte dann das Andere etwas mehr in den Hintergrund
        <lb xml:id="p3-l16"/>treten. Und wenn übrigens Central- und Nordostbahn eine
        <lb xml:id="p3-l17"/>einzige Unternehmung bilden würden, so frage ich, welches Interesse
        <lb xml:id="p3-l18"/>sie haben, sich selbst eine Konkurrenzbahn zu bauen. – Damit 
        <lb xml:id="p3-l19"/>will ich nicht sagen, daß nicht später, ja vielleicht bälder <add>als man glaubt</add> eine
        <lb xml:id="p3-l20"/>zweite Verbindung von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> <add>nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> </add> sich als nothwendig heraus stellen
        <lb xml:id="p3-l21"/>wird; ich zweifle sehr daran, daß der <placeName key="Hauenstein (Pass)">Hauenstein</placeName> ausreichen wird,
        <lb xml:id="p3-l22"/>den ganzen Verkehr von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> nach der <placeName key="Westschweiz">West-</placeName> <placeName key="Zentralschweiz">Central-</placeName> und 
        <lb xml:id="p3-l23"/><placeName key="Ostschweiz">Ostschweiz</placeName> zu vermitteln und in diesem Falle würde Niemand
        <lb xml:id="p3-l24"/>Anders als eben die fusionirte Nordost- und Centralbahn diese
        <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>zweite Verbindung von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> auszuführen haben. Das 
        <lb xml:id="p4-l2"/>ist eine <hi rend="underline">nothwendige naturgemäße</hi> Entwickelung, welche sich
        <lb xml:id="p4-l3"/>ganz unabhängig von der <placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName>bahn machen wird. –
        <lb xml:id="p4-l4"/>Wenn nun aber die Wahrung der Verkehrs-Interessen bis zu
        <lb xml:id="p4-l5"/>diesem Zeitpunkt in's Auge gefaßt wird, so kömmt dabei
        <lb xml:id="p4-l6"/>zweierlei in Betracht, einmal der <placeName key="Frankreich">franz.</placeName> Verkehr von <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> <lb xml:id="p4-l7"/>nach der <placeName key="Ostschweiz">Ostschweiz</placeName>, und dann zweitens die ganze <placeName key="Rhein">rheinische</placeName> <lb xml:id="p4-l8"/>Bewegung. Daß diese durch die <placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName>bahn am wohlfeilsten
        <lb xml:id="p4-l9"/>und direktesten nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> geführt würde, das bedarf
        <lb xml:id="p4-l10"/>keines Beweises und was den <placeName key="Frankreich">franz.</placeName> Verkehr betrifft, so
        <lb xml:id="p4-l11"/>müßte für diesen in der Taxbestimmung nur die gerade
        <lb xml:id="p4-l12"/>Linie berechnet werden. Die Interessen des Publikums 
        <lb xml:id="p4-l13"/>wären dabei gewahrt und die Bahn wäre dabei immer noch
        <lb xml:id="p4-l14"/>besser gestellt, als wenn der Verkehr auf zwei Linien
        <lb xml:id="p4-l15"/>vertheilt wird. Die etwas längere Fahrzeit kann für
        <lb xml:id="p4-l16"/>Güter gar nicht, für Personen nicht sehr wesentlich in
        <lb xml:id="p4-l17"/>Betracht kommen. Uebrigens wäre dieß immerhin wie
        <lb xml:id="p4-l18"/>gesagt, nur für so lange, als der Verkehr nicht eine
        <lb xml:id="p4-l19"/>zweite Linie verlangt. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1508_p6"><lb xml:id="p4-l20"/>Von dieser Anschauung geleitet, sagte ich, die <placeName key="Kinzigtal">Kitzigthal</placeName>bahn
        <lb xml:id="p4-l21"/>werde für einmal die <placeName key="Bözberg">Bötzberg</placeName>bahn ersetzen, in mancher 
        <lb xml:id="p4-l22"/>Beziehung noch mehr leisten. Hiebei hatte ich im Auge: 1) die
        <lb xml:id="p4-l23"/>oben erwähnten wirtschaftlichen Zwecke, 2) eben ihre Konkurrenz-<lb xml:id="p4-l24"/>Fähigkeit
        <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>hinsichtlich des <placeName key="Rhein">rheinische</placeName>n Verkehrs und 3., den Umstand, daß ohne
        <lb xml:id="p5-l2"/><placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName>bahn eine Verbindung der <placeName key="Neckartal">Nekarthal</placeName>bahn mit der
        <lb xml:id="p5-l3"/>Schweiz gar nicht möglich ist. – Diese drei Punkte sind es,
            <lb xml:id="p5-l4"/>welche der <placeName key="Kinzigtal">Kinzigthal</placeName>bahn ihre Bedeutung geben. – Die <placeName key="Neckartal">Nekarthal</placeName> <lb xml:id="p5-l5" break="no"/>bahn hingegen würde der Nordostbahn den ganzen Verkehr
        <lb xml:id="p5-l6"/>von <placeName key="Leipzig (D)">Leipzig</placeName> und <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>, mit einem Worte die nordostdeutsche 
        <lb xml:id="p5-l7"/>Bewegung zuführen, die alte Reichsstraße in das Herz der
        <lb xml:id="p5-l8"/>Schweiz würde wieder ihre frühere Bedeutung erhalten. –
        <lb xml:id="p5-l9"/>Dieß führt mich nun zu dem Bedenken, das du zwar nicht ausge<lb xml:id="p5-l10" break="no"/>sprochen hast, das aber allerdings nahe liegt, <choice><abbr>d. h.</abbr><expan>das heisst / das heißt</expan></choice> zu der
        <lb xml:id="p5-l11"/>Befürchtung, es möchte der deutsche Verkehr allerdings auf
        <lb xml:id="p5-l12"/>die Nordostbahn übergehen, allein ohne derselben lange zu folgen,
        <lb xml:id="p5-l13"/>mit Verletzung der Landes-Interessen nach Osten abgeleitet
        <lb xml:id="p5-l14"/>werden. Ich sehe die Sache so an, daß der Verkehr, welcher
        <lb xml:id="p5-l15"/>sich der Südostbahn zuwenden will, sich gar nicht wird
        <lb xml:id="p5-l16"/>halten lassen, namentlich wenn die Verbindungsbahn von
            <lb xml:id="p5-l17"/><placeName key="Lindau (Bodensee) (D)">Lindau</placeName> nach <placeName key="Rheineck">Rheineck</placeName> oder <placeName key="Rorschach">Rorschach</placeName> ausgeführt wird. Dieser
        <lb xml:id="p5-l18"/>Verkehr würde sicher erst an diesem Punkte in die Schweiz
        <lb xml:id="p5-l19"/>eintreten. Allein ich faße die Sache anders auf. Ich
        <lb xml:id="p5-l20"/>sage nehmlich, die Einmündung der deutschen Bahnen
        <lb xml:id="p5-l21"/>in die Nordostbahn erfordert mit Nothwendigkeit die
        <lb xml:id="p5-l22"/>Ausführung einer direkten Fortsetzung nach dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>,
        <lb xml:id="p5-l23"/>und hierin erblicke ich einerseits eine weitere lohnende 
        <lb xml:id="p5-l24"/>Aufgabe für die Kredit-Anstalt und andrerseits die sicherste
        <lb xml:id="p5-l25"/>Garantie für die Landes-Interessen.<pb n="6"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_1508_p7"><lb xml:id="p6-l1"/>Was nun im Weitern die Schwierigkeiten wegen Erlangung der
        <lb xml:id="p6-l2"/>Konzessionen betrifft, so versteht es sich von selbst, daß man
        <lb xml:id="p6-l3"/>nicht mit der Thüre ins Haus fallen darf und daß man sich
        <lb xml:id="p6-l4"/>würde hüten müssen mit einer langen Nase abziehen zu
        <lb xml:id="p6-l5"/>müssen; allein es giebt da schon Mittel und Wege, um
        <lb xml:id="p6-l6"/>sich zu erkundigen. Daß sowohl <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Baden</placeName> als <placeName key="Württemberg (Königreich)">Würtemberg</placeName> <lb xml:id="p6-l7"/>beide Bahnen konzessioniren wollen, das steht fest, und
        <lb xml:id="p6-l8"/>daß beide, das eine mehr, das andere weniger, auch
        <lb xml:id="p6-l9"/>sich auf die eine oder andere Weise herbei lassen würden, die
        <lb xml:id="p6-l10"/>Ausführung derselben auf die eine oder andere Weise zu
        <lb xml:id="p6-l11"/>unterstützen, ist ebenfalls bekannt. – Jedenfalls müßten
        <lb xml:id="p6-l12"/>in dieser Beziehung in aller Stille und mit aller Vorsicht die
        <lb xml:id="p6-l13"/>nöthigen Erkundigungen eingezogen werden. Bedeutendes
        <lb xml:id="p6-l14"/>Aufsehen dürfte nicht erregt werden, – das wäre auch gar
        <lb xml:id="p6-l15"/>nicht geschäftsmännisch, – wir Kaufleute wissen wohl, daß
        <lb xml:id="p6-l16"/>man Geschäfte in der Regel am besten in aller Stille abmacht. –</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1508_p8"><lb xml:id="p6-l17"/>Ich konnte nicht umhin, dir die vorstehenden Bemerkungen
        <lb xml:id="p6-l18"/>noch mitzutheilen. Ich bin weit entfernt meine dießfallsigen
        <lb xml:id="p6-l19"/>Ansichten als unfehlbar zu betrachten, noch weiter, sie
        <lb xml:id="p6-l20"/>wenn sie nicht getheilt werden, <del>als unfehlbar</del> <add>mit Beharrlichkeit</add> durchsetzen
        <lb xml:id="p6-l21"/>zu wollen. – Aber Eines steht mir fest; die Kredit-Anstalt
        <lb xml:id="p6-l22"/>muß nun durchaus handelnd auftreten, Etwas muß
        <lb xml:id="p6-l23"/>geschehen und zwar sollte mit einer größern Unternehmung
        <lb xml:id="p6-l24"/>begonnen werden können. Ich vermag nicht zu entscheiden
       <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/>ob die Fusions-Verhandlungen etwa Gelegenheit zur Einleitung einer
        <lb xml:id="p7-l2"/>größern Operation darbiethen, – dagegen müßte ich mich aufs
        <lb xml:id="p7-l3"/>bestimmteste dagegen aussprechen, wenn etwa mit der <placeName key="Bözberg">Bötzberg</placeName>-<lb xml:id="p7-l4"/>Bahn die Reihe unserer Operationen eröffnet werden wollte,
        <lb xml:id="p7-l5"/>ich würde dieß vom Standpunkte einer gesunden Eisenbahn-<lb xml:id="p7-l6"/>Politik und vom geschäftlichen Standpunkte aus als einen
        <lb xml:id="p7-l7"/>sehr großen Fehler betrachten. –</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1508_p9"><lb xml:id="p7-l8"/>Für <date when="1856-08-22">heute</date> ohne Mehreres verbleibe in Eile mit
        <lb xml:id="p7-l9"/>den besten Grüßen</p>
        <p rend="center" xml:id="K_1508_p10"><lb xml:id="p7-l10"/>Dein ergeb<add>ener</add> </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_1508_p11"><lb xml:id="p7-l11"/>
          <hi>Peyer im Hof</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1508_p12"><lb xml:id="p7-l12"/>
          <placeName key="Schaffhausen">Schaffhausen</placeName>, <date when="1856-08-22">22 <choice><abbr><hi>Aug</hi> </abbr><expan>August</expan></choice> 1856</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>