<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1750" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johannes Hohl an Alfred Escher, Herisau, Mittwoch, 17. November 1858</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#269*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Bittbriefe (diverse)</term><term>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</term><term>Verfassung AR</term><term>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Hohl Johannes" type="addressee">Johannes Hohl</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Herisau</placeName><date when="1858-11-17">17. November 1858</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1749"/><ref type="next" target="B1751"/><ptr type="context" target="1750"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front><!--<printedheader><p rend="left" id="K_1750_p1"><lb id="p1-l1"/>BATH</p> </printedheader>-->
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1750_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <choice><abbr>Tit.</abbr><expan>Titulo (mit Titel)</expan></choice> Herrn Präsidenten <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <hi>Alfred Escher </hi>in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich.</placeName> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1750_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein hochgeachteter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1750_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Schon seit geraumer Zeit trug ich mich mit der<lb xml:id="p1-l4"/>
		Absicht, mich in einer mir persönlich sehr nahe liegenden Angelegen<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>heit 
		mit einer ergebenen Bitte an Sie zu wenden; immer aber<lb xml:id="p1-l6"/>
		hoffte ich, daß ich mich in nicht gar ferner Zeit nach <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> würde<lb xml:id="p1-l7"/>
		begeben und mir von Ihnen die gütige Gewährung einer<lb xml:id="p1-l8"/>
		kurzen Audienz würde erbitten können. Einerseits jedoch<lb xml:id="p1-l9"/>
		traten überhäufte Amtsgeschäfte, andernseits aber auch die<lb xml:id="p1-l10"/>
		Ungewißheit, ob ich Sie wohl bei Hause zu treffen das Ver<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>gnügen 
		hätte und ob ich Ihnen nicht etwa gerade ungelegen<lb xml:id="p1-l12"/>
		kommen würde, der Ausführung meines Vorhabens bis zur Stunde<lb xml:id="p1-l13"/>
		hindernd entgegen. Ich nehme mir daher die Freiheit,<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
		Sie von meiner Bitte, die ich Ihnen gerne mündlich zu eröffnen<lb xml:id="p2-l2"/>
		mir erlaubt hätte, hiermit schriftlich zu verständigen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1750_p4"><lb xml:id="p2-l3"/>Es kann Ihnen, mein hochgeachteter Herr! vermöge Ihrer vielfachen<lb xml:id="p2-l4"/>
		
		amtlichen und außeramtlichen Beziehungen, wenn mein Wirken in<lb xml:id="p2-l5"/>
		einem kleinen Kantone und unter hierorts bestehenden eigenthümlichen<lb xml:id="p2-l6"/>
		Verhältnissen auch ein äußerst bescheidenes Maß in sich birgt,<lb xml:id="p2-l7"/>
		dennoch kaum fremd geblieben sein, daß ich seit 11 Jahren in<lb xml:id="p2-l8"/>
		meinem Heimathkantone die Stellen eines Rathsschreibers und Kantons<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>polizeidirektors 
		und seit bald 7 Jahren zudem die Stelle eines<lb xml:id="p2-l10"/>
		Kantons-Kriegskommissärs bekleide. Während mir selbst<lb xml:id="p2-l11"/>
		beim Rückblicke auf meine bisherige amtliche Wirksamkeit das Bewußt<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>sein 
		innewohnt, daß ich stets nach Recht und Pflicht zu handeln bemüht<lb xml:id="p2-l13"/>
		war, darf ich hinwieder aber auch ohne Selbstüberschätzung meiner<lb xml:id="p2-l14"/>
		Leistungen der sichern Annahme Raum geben, daß mir Niemand,<lb xml:id="p2-l15"/>
		weder Behörden noch das Publikum, das ungetheilte Zeugniß gewissen<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>hafter 
		Pflichterfüllung versagen wird, ja daß man wohl mit<lb xml:id="p2-l17"/>
		Unlieb meine Resignation entgegennehmen würde. Und gleich<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>wohl 
		ist es mein sehnlichster Wunsch, eine Amtsstelle niederzu<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>legen, 
		die, war sie schon bisher eine höchst mühevolle, die mich<lb xml:id="p2-l20"/>
		unter der Wucht der vielen Nachtarbeiten an den Rand des<lb xml:id="p2-l21"/>
		Grabes gebracht hatte, mit der Zeit der Inkrafttretung der neuen<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
		Kantonal-Verfassung im Frühjahr 1859 wenn möglich noch mühevoller<lb xml:id="p3-l2"/>
		werden wird. Wohl weiß ich auf Grund mehrfach erhaltener Anerbieten,<lb xml:id="p3-l3"/>
		daß es mir hier in dem industriellen <placeName key="Herisau">Herisau</placeName> leicht möglich wäre, unter<lb xml:id="p3-l4"/>
		annehmbaren Kautelen in ein Associetäts-Verhältniß treten zu<lb xml:id="p3-l5"/>
		können, allein ich bin nun einmal nicht zum Kaufmann geboren<lb xml:id="p3-l6"/>
		und möchte auch mein mir mühsam erworbenes kleines Vermögen<lb xml:id="p3-l7"/>
		nicht auf das Spiel setzen. Deßhalb und weil ich mich, dank der<lb xml:id="p3-l8"/>
		gütigen Vorsehung! wieder der besten Gesundheit zu erfreuen<lb xml:id="p3-l9"/>
		das Glück habe, ist in mir der Wunsch rege geworden, eine andere<lb xml:id="p3-l10"/>
		für mich passende Stelle, am Liebsten bei einem Eisenbahn- oder<lb xml:id="p3-l11"/>
		sonstigen angesehenen Privatunternehmen, zu suchen. Das ist denn<lb xml:id="p3-l12"/>
		auch der Grund, daß ich es wage, an Ihre Gefälligkeit, mein<lb xml:id="p3-l13"/>
		hochgeachteter Herr! zu appelliren. Ich weiß von Verwandten in<lb xml:id="p3-l14"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, daß mitunter bei der Eisenbahn-Verwaltung in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> oder<lb xml:id="p3-l15"/>
		bei der Creditbank dortselbst besser besoldete Stellen vergeben <add>werden</add>,<lb xml:id="p3-l16"/>
		denen ich, wie ich glaube, mit Ehren und zur Zufriedenheit vor<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>zustehen 
		den Willen und die Kraft hätte. Wäre es Ihnen<lb xml:id="p3-l18"/>
		daher möglich, mir auf die Zeit des nächsten Frühjahres eine<lb xml:id="p3-l19"/>
		angemessene besser besoldete Stelle zu verschaffen, so würden<lb xml:id="p3-l20"/>
		Sie mich dadurch zu dem innigsten Danke verpflichten, indem<lb xml:id="p3-l21"/>
		Sie zum Voraus in Treuen die Versicherung entgegennehmen dürften,<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>
		daß ich Ihr gütiges Zutrauen mit der schuldigen Hochachtung zu<lb xml:id="p4-l2"/>
		würdigen wissen würde.
		</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1750_p5"><lb xml:id="p4-l3"/>Gestatten Sie es mir, daß ich mich später einmal,<lb xml:id="p4-l4"/>
		nachdem Sie über mein bisheriges Wirken vollends im<lb xml:id="p4-l5"/>
		Klaren sein werden, noch des Nähern mündlich mit Ihnen<lb xml:id="p4-l6"/>
		über die Sache besprechen darf, so würde ich Ihnen dafür<lb xml:id="p4-l7"/>
		sehr verbunden sein und Ihnen äußerst gerne einen Besuch<lb xml:id="p4-l8"/>
		abzustatten mir erlauben. Inzwischen bitte ich Sie dringend,<lb xml:id="p4-l9"/>
		mich wegen dieses meines Communikates, womit ich Sie<lb xml:id="p4-l10"/>
		zu belästigen so frei war, gütigst entschuldigen zu wollen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1750_p6"><lb xml:id="p4-l11"/>Was meine individuellen und Familienverhältnisse<lb xml:id="p4-l12"/>
		betrifft, erübrigt mir in dieser Beziehung noch die<lb xml:id="p4-l13"/>
		Bemerkung, daß ich nun 45 Jahr alt, verheirathet,<lb xml:id="p4-l14"/>
		kinderlos bin.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1750_p7"><lb xml:id="p4-l15"/>Genehmigen Sie, mein hochgeachteter Herr! die<lb xml:id="p4-l16"/>
		Zusicherung ausgezeichneter Hochachtung</p>
        <p rend="right" xml:id="K_1750_p8"><lb xml:id="p4-l17"/>Ihres ergebensten</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_1750_p9"><lb xml:id="p4-l18"/>
            <hi>J. Hohl</hi>
          
          <lb xml:id="p4-l19"/>zur Palme.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_1750_p10"><lb xml:id="p4-l20"/>
          <placeName key="Herisau"><hi>Herisau</hi></placeName>, den <date when="1858-11-17">17. <choice><abbr><hi>Nov.</hi> </abbr><expan>November</expan></choice> <lb xml:id="p4-l21"/>
		1858</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>