<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_1839" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Jean-Louis Demiéville an Alfred Escher, Yverdon-les-Bains, Montag, 05. November 1860</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#354*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Wahlen</term><term>Nationalrat</term><term>Vereinigte Bundesversammlung</term><term>Presse (allgemein)</term><term>Helvetia (Studentenverbindung)</term><term>Compagnie de l'Ouest-Suisse (Westbahn) (OS)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Demiéville Jean-Louis" type="addressee">Jean-Louis Demiéville</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Yverdon-les-Bains</placeName><date when="1860-11-05">05. November 1860</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B1840"/><ref type="next" target="B1837"/><ref type="next-in-corresp" target="B1970"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_1839_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Yverdon-les-Bains">Yverdon</placeName> le <date when="1860-11-05">5<hi rend="sup">e</hi> Novembre 1860</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_1839_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Monsieur et cher collegue, </p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_1839_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Les Journaux vous ont deja fait connaitre le resultat des elections
          fé<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>derales <placeName key="Waadt">Vaudoises</placeName>, comme ils
        nous ont fait connaitre celui des elections federales <lb xml:id="p1-l5"/><placeName key="Zürich">Zurichoises</placeName>. Permettez-moi, avant tout, de vous féliciter du triomphe
        que votre <lb xml:id="p1-l6"/> personne et la politique modérée ont remporte dans votre canton.
        Tous les amis <lb xml:id="p1-l7"/> de la Suisse y ont applaudé et personne plus que moi.
        Felicitons-nous aussi <lb xml:id="p1-l8"/> d'avoir vu tous nos amis de la Suisse Allemande
        sortir victorieux du scrutin, <lb xml:id="p1-l9"/> et quelques nouveaux membres venir se joindre
        à leur phalange. – Malheureu<lb xml:id="p1-l10" break="no"/>sement le même resultat n'a pas été obtenu
        sur les rives du <placeName key="Genfersee">Leman</placeName>, sans <lb xml:id="p1-l11"/>
        cependant qu'il faille exagerer cet echec. Monsieur le Colonel <persName key="Bontems Charles">Bontems</persName><!--LB, verifiziert--> et moi nous <lb xml:id="p1-l12"/> avons été réélus à une majorité qui
        approche de l'unanimité, surtout si on <lb xml:id="p1-l13"/> voulait tenir compte des votes
        annulles par defaut de designation suffisante, et <lb xml:id="p1-l14"/> qui reellement nous
        appartiennent. Cela suffit pour montrer que la population <lb xml:id="p1-l15"/><placeName key="Waadt">Vaudoise</placeName> ne renie pas la politique de moderation suivie par la Majorité
        de l'As<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>semblée federale contrairement aux intentions de Monsieur <persName key="Stämpfli Jakob">Stampfly</persName> et de ses <lb xml:id="p1-l17"/> amis. Et
        l'un et l'autre avons assez souvent fait notre profession de foi pour <lb xml:id="p1-l18"/>
        qu'il ne puisse exister aucun doute sur ce point. – Messieurs <persName key="Delarageaz Louis-Henri">Delarageaz</persName>, <persName key="Ancrenaz Jean-Louis">Ancrenaz</persName><!--LB, verifiziert-->, <lb xml:id="p1-l19"/><persName key="Estoppey Charles">Estoppey</persName> et <persName key="Déglon Samuel">Déglon</persName><!--LB, verifiziert--> ont eu une majorité plus faible provenant cependant des mêmes <lb xml:id="p1-l20"/> électeurs: c'est que la question gouvernementale <placeName key="Waadt">Vaudoise</placeName> a joué son role, et un <lb xml:id="p1-l21"/> role bien plus
        considerable que la question federale. Cela sautait aux yeux, et <lb xml:id="p1-l22"/> leurs
        adversaires ne le contestaient point. Puis la personnalité de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice>
        <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName>
        <lb xml:id="p1-l23"/> a aussi
        <del>[fait]</del> son influence. Le Nouvelliste <placeName key="Waadt">Vaudois</placeName> rédigé par Monsieur <persName key="Delarageaz Louis-Henri">Delarageaz</persName>
        <lb xml:id="p1-l24"/> ou sous son inspiration, s'est livré contre lui à des attaques tellement
        violentes, <lb xml:id="p1-l25"/> à des exagerations si fortes, qu'il a produit l'effet inverse à
        celui que l'on cherchait. <lb xml:id="p1-l26"/> Sans doute la presse de l'opposition était
        violente, deloyale; <del>mais</del> elle aurait <lb xml:id="p1-l27"/> manqué son but aussi si
        l'on ne l'avait pas suivie sur son terrain. Des amis, <lb xml:id="p1-l28"/> des
          parens de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice>
        <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> ont releve le gant, et largement
        exploité cette faute. <lb xml:id="p1-l29"/> – Mais ou ces circonstances ont produit le plus
        facheux effet, c'est dans le premier <lb xml:id="p1-l30"/> arrondissement. L'echec du
        Gouvernement a été complet, aucun de ses candidats <lb xml:id="p1-l31"/> n'a passé. La
        nomination de Monsieur <persName key="Dapples Edouard">Dapples</persName> était
        assurée, jamais je ne l'ai <lb xml:id="p1-l32"/> mise en doute. Ce n'etait point une raison pour
        le mettre dans la liste gouver<lb xml:id="p1-l33" break="no"/>nementale, mais c'en était une pour ne
        pas jouer son vatout sur son nom. <lb xml:id="p1-l34"/> Il aurait été aisé
        d'en parler de facon à ne pas irriter les nombreux amis qui <lb xml:id="p1-l35"/> ne sont point de l'Helvetia, et les <placeName key="Lausanne">Lausannois</placeName> qui montraient il y a quelques <lb xml:id="p1-l36"/> mois leur hostilite à
        cette société par une demonstration publique. – J'en <lb xml:id="p1-l37"/> dirai autant de
        Monsieur <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName>, dont la ligne politique
        dans les derniers <lb xml:id="p1-l38"/> tems n'a point été celle de son canton, et
        que ses amis disent eux-mêmes d'un <lb xml:id="p1-l39"/> caractere peu sur. Mais a tort ou a
        droit, on a voulu voir dans l'opposition <lb xml:id="p1-l40"/> furibonde qui lui était faite, la
        suite de la rancune de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice>
        <persName key="Briatte François">Briatte</persName> et de <lb xml:id="p1-l41"/> ses amis,
        rancune qui a paru inexplicable et surtout beaucoup trop <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
        prolongée. La reponse calme de Monsieur <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName>, et son desaveu positif <lb xml:id="p2-l2"/> et cathegorique de toute
        politique belliqueuse, ont fait le reste. Son <lb xml:id="p2-l3"/> nom est devenu un ralliement
        pour tous les ennemis de <persName key="Briatte François">Briatte</persName> et <lb xml:id="p2-l4"/> de ses amis, et pour tous les rancuneux soit conservateurs, soit ferrugineux<note type="transcript">evtl. Anspielung auf die Oron-Bahn-Linie o.ä.?</note>. <lb xml:id="p2-l5"/>
        Tout cela aurait été évité si le Gouvernement avait porté lui-même <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice>
        <lb xml:id="p2-l6"/><persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> sur la liste dans
        le <choice><abbr>2<hi rend="sup">e</hi> </abbr><expan>seconde (zweitens)</expan></choice> Arrondissement, ou se trouve son lieu <lb xml:id="p2-l7"/> natal, <placeName key="Avenches">Avenches</placeName>. Son élection n'aurait eu aucun caractere
        politique, et <lb xml:id="p2-l8"/> j'ai la conviction que le <choice><abbr>1<hi rend="sup">e</hi> </abbr><expan>premier (erstens)</expan></choice> Arrondissement
        renvoyait à <placeName key="Bern (Stadt)">Berne</placeName> Messieurs <lb xml:id="p2-l9"/><persName key="Blanchenay Louis">Blanchenay</persName>, <persName key="Martin Jules">Martin</persName> et <persName key="Ruffy Victor">Ruffy</persName> en
        compagnie de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice>
        <persName key="Dapples Edouard">Dapples</persName>. – Un danger <lb xml:id="p2-l10"/>
        menacait la liste de l'opposition, aurait amoindri l'election de Monsieur <lb xml:id="p2-l11"/><persName key="Dapples Edouard">Dapples</persName>, et compromis celle de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice>
        <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName>, c'est si l'on y avait deployé le
          <lb xml:id="p2-l12"/> drapeau de l'Helvetia, mis le nom de l'un de ses
        chefs. Les offensans
        <lb xml:id="p2-l13"/> ont agi avec une grande habileté, ils ont mis le drapeau de l'Helvetia <lb xml:id="p2-l14"/> dans leur poche, ecarté Messieurs <persName key="Eytel Jules">Eytel</persName>, <persName key="Bachelard David">Bachelard</persName><note type="transcript">http://de.wikipedia.org/wiki/David_Bachelard (08.02.2013)/BB</note> et
        consorts; et choisis <lb xml:id="p2-l15"/> des personnes que j'aurais pour ma part été ravi de
        voir au Conseil <lb xml:id="p2-l16"/> National, s'ils n'en avaient ecarte mes amis tout
        particuliers Messieurs <lb xml:id="p2-l17"/><persName key="Martin Jules">Martin</persName>
        et <persName key="Ruffy Victor">Ruffy</persName>. – Monsieur <persName key="Corboz François">Corboz</persName> est un honnete homme, ayant un <lb xml:id="p2-l18"/> peu
        de vanité, mais qui au fond votera habituellement avec nous et <lb xml:id="p2-l19"/> comme nous.
        Sa presence ne nous a pas fait perdre une voix. C'est le seul <lb xml:id="p2-l20"/> qui ait été
        élu avec Messieurs <persName key="Dapples Edouard">Dapples</persName> et <persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName>. – Monsieur <persName key="Jan Henri">Jan</persName> qui est <lb xml:id="p2-l21"/> reste avec quelques voix de minorité,
        est un conservateur de ma nuance, <lb xml:id="p2-l22"/> qui figurerait très honorablement au
        Conseil, et serait pour nous un appui <lb xml:id="p2-l23"/> plutôt qu'un adversaire. Du reste
        tout annonce que <persName key="Ruffy Victor">Ruffy</persName> obtiendra la <lb xml:id="p2-l24"/> majorite au second tour. – Si <persName key="Martin Jules">Martin</persName> pouvait rentrer à la place de <choice><abbr>M<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Monsieur (Herr)</expan></choice>
        <lb xml:id="p2-l25"/><persName key="Fornerod Constant">Fornerod</persName> aux elections
        supplementaires je prendrais très volontiers mon parti <lb xml:id="p2-l26"/> de tout cela, mais
        malheureusement le service des expropriations dont il a <lb xml:id="p2-l27"/> ete charge par la
        Compagnie de l'Ouest, son activite pour faire etablir la <lb xml:id="p2-l28"/> gare de <placeName key="Vevey">Vevey</placeName> dans un lieu repousse par la population, son sejour
        hors <lb xml:id="p2-l29"/> du Canton, l'envie qu'attirent des succes trop prolonges, rendent son
        election <lb xml:id="p2-l30"/> si difficile que je ne saurais lui conseiller de se mettre sur
        les rangs. <lb xml:id="p2-l31"/> C'est pour moi un vif chagrin. <persName key="Martin Jules">Martin</persName> etait entre tous mes collegues de depu<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>tation celui que j'aimais particulierement, avec qui je vivais dans une
          inti<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>mité qui me faisait trouver agreable le sejour de <placeName key="Bern (Stadt)">Berne</placeName>. Vous comprendrez <lb xml:id="p2-l34"/> ces
        sentimens, vous qui l'aimiez aussi, qui vous trouviez avec plaisir <lb xml:id="p2-l35"/> avec
        lui. Nous le regretterons surtout comme point de jonction entre <lb xml:id="p2-l36"/> nos deux
        deputations. Les electeurs en l'ecartant n'ont montre ni recon<lb xml:id="p2-l37" break="no"/>naissance pour les services rendus, ni saine entente des interets <lb xml:id="p2-l38"/> de
        leur canton.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_1839_p4"><lb xml:id="p2-l39"/>J'ai pensé, Monsieur, que ces details vous offriraient quelque'in<lb xml:id="p2-l40" break="no"/>teret, et surtout j'ai tenu a vous faire savoir que si ces change<lb xml:id="p2-l41" break="no"/>mens etaient penibles au point de vue de nos relations privees, <lb xml:id="p2-l42"/> ils n'auraient pas une grande influence sur la majorité dans <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> les cas importans. Les mêmes voix se retrouveront dans la deputation <placeName key="Waadt">Vaudoise</placeName>. <lb xml:id="p3-l2"/> – Veuillez garder ces details
        pour vous ou vos amis particuliers, leur divulgation <lb xml:id="p3-l3"/> pourrait avoir
        quelques inconveniens. – </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_1839_p5"><lb xml:id="p3-l4"/>Agreez, Monsieur et cher Collegue, les assurances de ma <lb xml:id="p3-l5"/>
          consideration la plus distinguée</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_1839_p6"><lb xml:id="p3-l6"/>L. de Miéville</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_1839_p7"><lb xml:id="p3-l7"/>Monsieur A. Escher <lb xml:id="p3-l8"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName>. – </p>
      </div>
    </back></text></TEI>