<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2039" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Eugen Escher an Alfred Escher, Zürich, Samstag, 10. Oktober 1863</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#188*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Wahlen</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Ständerat</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Eugen" type="addressee">Eugen Escher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1863-10-10">10. Oktober 1863</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B3558"/><ref type="next" target="B3547"/><ref type="next-in-corresp" target="B2074"/><ref type="previous-in-corresp" target="B1777"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2039_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <choice><abbr>MH</abbr><expan>Mein Hoher</expan></choice>Herrn <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> Alfred Escher dahier.</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_2039_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>, den <date when="1863-10-10">10. October 1863</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_2039_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Hochgeachteter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_2039_p4"><lb xml:id="p1-l4"/>Von ganz verschiedenen Seiten ist mir mitgetheilt worden, daß in
				ein<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>flußreichen Kreisen die Absicht obwalte, in der nächsten Sitzung des
				Großen<lb xml:id="p1-l6"/> Rathes die Wahl zu einem Mitgliede des schweizerischen Ständerathes auf
				mich<lb xml:id="p1-l7"/> zu lenken. Ich weiß nicht, inwieweit diese Mittheilungen begründet
				sind,<lb xml:id="p1-l8"/> und vermag auch nicht zu beurtheilen, ob ein solcher Wahlvorschlag bei
				der<lb xml:id="p1-l9"/> Mehrheit des Großen Rathes auf Anklang rechnen könnte; ich vermuthe
				aber,<lb xml:id="p1-l10"/> es beziehe sich Ihre Eröffnung, daß Sie vor der nächsten Großrathssitzung
				mit<lb xml:id="p1-l11"/> mir eine mündliche Besprechung wünschen, auf die gleiche Wahlfrage.
				Daher<lb xml:id="p1-l12"/> halte ich es für meine Pflicht, Ihnen ohne längern Verzug meine
				Ansichten<lb xml:id="p1-l13"/> hierüber offen mitzutheilen, um Ihnen vielleicht Unannehmlichkeiten
				und mir<lb xml:id="p1-l14"/> Mißdeutungen zu ersparen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2039_p5"><lb xml:id="p1-l15"/>Natürlich würde es mich in hohem Maße freuen, wenn ich für eine so
				wich<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>tige Wahl wirklich in Frage stehen sollte. Zwar bin ich mir wohl
				bewußt, daß<lb xml:id="p1-l17"/> ich ein derartiges Zutrauen durch wirkliche Leistungen auf dem
				Gebiete der<lb xml:id="p1-l18"/> kantonalen Verwaltung noch nicht gerechtfertigt habe; immerhin
				werde ich mich<lb xml:id="p1-l19"/> dadurch ermuntert fühlen, mich auch in kantonalen
				Angelegenheiten nach<lb xml:id="p1-l20"/> bester Überzeugung und nach Maßgabe meiner Kräfte
				weiterhin zu bethätigen.<lb xml:id="p1-l21"/> Ebenso weiß ich die freundschaftliche Gesinnung,
				welche Sie bei diesem Anlasse<lb xml:id="p1-l22"/> neuerdings zu bethätigen geneigt scheinen, wohl
				zu würdigen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2039_p6"><lb xml:id="p1-l23"/>Leider nöthigen mich indessen zwei Verhältnisse gebieterisch, eine
				Wahlcan<lb xml:id="p1-l24" break="no"/>didatur der erwähnten Art abzulehnen, falls eine solche wirklich
				beabsichtigt ist: <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/> meine gegenwärtige Beamtung in hiesiger Stadt und
				die Rücksicht auf<lb xml:id="p2-l2"/> das Wohl meiner Familie.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2039_p7"><lb xml:id="p2-l3"/>Was meine gegenwärtige Beamtung betrifft, so darf ich<lb xml:id="p2-l4"/> kaum
				annehmen, daß die städtischen Behörden mir ihre Zustimmung zu<lb xml:id="p2-l5"/> regelmäßig
				wiederkehrenden, Monate andauernden Abwesenheiten von<lb xml:id="p2-l6"/><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> geben würden; falls aber diese
				Zustimmung auch erhältlich wäre,<lb xml:id="p2-l7"/> müßte ich mich in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> um die städtischen Verhältnisse jeweilen in<lb xml:id="p2-l8"/>
				einem Maße bekümmern, daß umgekehrt Störungen meiner dortigen<lb xml:id="p2-l9"/> Wirksamkeit zu
				besorgen wären. Hiezu kommen ökonomische Rücksichten,<lb xml:id="p2-l10"/> die ich im Hinblick auf
				meine Vermögensverhältniße und auf die Zu<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>kunft meiner Familie ohne
				zwingende Gründe nicht außer Augen<lb xml:id="p2-l12"/> lassen darf. Zur Zeit ist es mir möglich,
				durch angestrengte Arbeit mein<lb xml:id="p2-l13"/> Einkommen als Stadtschreiber durch gewisse
				Nebeneinnahmen zu vermehren,<lb xml:id="p2-l14"/> welche es mir ermöglichen, in meiner Ökonomie auf
				ehrenhafte Weise<lb xml:id="p2-l15"/> alljährlich etwas vorwärts zu kommen; diese Einnahmen müßte
				ich bei<lb xml:id="p2-l16"/> einer Wahl in die Bundesversammlung größtentheils aufgeben und
				da<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>durch schon jetzt bei aller Arbeit auf eine allmählige<note type="transcript">sic!</note> Verbesserung meiner<lb xml:id="p2-l18"/> Ökonomie verzichten. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2039_p8"><lb xml:id="p2-l19"/>Gewiß entgeht Ihnen das Gewicht und die Berechtigung dieser<lb xml:id="p2-l20"/>
				Ablehnungsgründe nicht. Niemand <del><add type="?">...</add></del> kann mehr
				bedauern als ich selbst<lb xml:id="p2-l21"/> dadurch von einem weitern Felde der Thätigkeit
				zurückgehalten zu werden.<lb xml:id="p2-l22"/> Um so eher hoffe ich, daß Sie meine Ablehnung
				billigen und die Aufmerk<lb xml:id="p2-l23" break="no"/>samkeit der Wähler auf Persönlichkeiten lenken
				werden, bei welchen<lb xml:id="p2-l24"/> ähnliche Hindernisse nicht obwalten. Ich zweifle nicht
				daran, daß geeigne<lb xml:id="p2-l25" break="no"/>tere Candidaten, als ich wäre, wohl aufgefunden werden
				können, und daß <lb xml:id="p2-l26"/> daher meine Ablehnung nur von mir selbst zu bedauern sein
				wird. <pb n="3"/></p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_2039_p9"><lb xml:id="p3-l1"/>Indem ich Sie ersuche, obige Eröffnungen als vertrauliche
					be<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>trachten zu wollen, und Ihnen bei diesem Anlasse den freundlichen
					An<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>theil, welchen Sie stetsfort an mir nehmen, verdanke, schließe ich
					mit der<lb xml:id="p3-l4"/> Versicherung wahrer Hochachtung und freundschaftlicher
					Ergebenheit.</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_2039_p10"><lb xml:id="p3-l5"/>
          <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> E. Escher</p>
      </div>
    </back></text></TEI>