<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2071" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Benedikt La Roche-Stehelin an Alfred Escher, Basel, Dienstag, 19. April 1864</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#330*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</term><term>Bankwesen (allgemein)</term><term>Bankinstitute</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="La Roche-Stehelin Benedikt" type="addressee">Benedikt La Roche-Stehelin</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Basel</placeName><date when="1864-04-19">19. April 1864</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B3622"/><ref type="next" target="B8483"/><ref type="next-in-corresp" target="B2094"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_2071_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName></hi>. <date when="1864-04-19">19 <hi>April</hi> 1864</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_2071_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter Herr Präsident,</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Durch die neue Geschäftsordnung des Verwaltungsraths<lb xml:id="p1-l4"/>
		der <choice><abbr>Schweiz. Kreditanstalt</abbr><expan>Schweizerische Kreditanstalt</expan></choice> ist dem leitenden Ausschuß der<lb xml:id="p1-l5"/>
		Entscheid über Verkauf von Werthpapieren in beliebigem<lb xml:id="p1-l6"/>
		Betrage überlaßen worden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p4"><lb xml:id="p1-l7"/>Gleichzeitig ist der Verkauf von Werthschriften in das<lb xml:id="p1-l8"/>
		freie Ermessen der <hi>Direction</hi> gestellt, so weit nicht durch<lb xml:id="p1-l9"/>
		Beschlüsse des Ausschusses Schranken gesetzt seyn werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p5"><lb xml:id="p1-l10"/>Nach den Aeußerungen in den beiden letzten Sitzungen<lb xml:id="p1-l11"/>
		des Verwaltungsrathes vermuthe ich nicht daß dermalen die<lb xml:id="p1-l12"/><hi>Direction</hi> in dieser Richtung beschränkt seyn werde, da<lb xml:id="p1-l13"/>
		allgemein anerkannt wurde daß der Betrag der Werthschriften<lb xml:id="p1-l14"/>
		noch zu bedeutend sey und es ohne Zweifel im wohlverstandenen<lb xml:id="p1-l15"/>
		Interesse der Kreditanstalt liegen würde, so weit die Umstände<lb xml:id="p1-l16"/>
		es gestatten, auf eine allmälige<note type="transcript">sic!</note> Verminderung desselben hinzuarbeiten.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p6"><lb xml:id="p1-l17"/>Es scheint mir nun dieses sollte namentlich möglich seyn in<lb xml:id="p1-l18"/>
		Beziehung auf die Actien der <hi><placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> </hi> Handelsbank und der<lb xml:id="p1-l19"/><hi>Banque Commerciale <placeName key="Genf">Genevoise</placeName></hi>, deren theilweise Realisirung<lb xml:id="p1-l20"/>
		vielleicht jetzt noch ohne Verlust auf den Inventaransatz<lb xml:id="p1-l21"/>
		angebahnt werden könnte, während dieses später wohl weniger<lb xml:id="p1-l22"/>
		gelingen dürfte, wenn die Geldverhältnisse noch längere Zeit<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
		so schwierig bleiben sollten, wie es nur zu sehr den Anschein hat.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p7"><lb xml:id="p2-l2"/>Ich möchte mir indessen hiemit blos<note type="transcript">sic!</note> erlauben auf die <hi><placeName key="Basel-Stadt">Basler</placeName> </hi> <lb xml:id="p2-l3"/> 
		Handelsbankactien aufmerksam zu machen, für welche hier ein<lb xml:id="p2-l4"/>
		Markt eröffnet ist und die ich glaube etwas besser beurtheilen<lb xml:id="p2-l5"/>
		zu können, und für diese muß ich die Ansicht und selbst die<lb xml:id="p2-l6"/>
		Überzeugung festhalten, daß ein namhaftes Steigen in naher<lb xml:id="p2-l7"/>
		Zukunft durchaus unwahrscheinlich ist. Es ist dafür einstweilen<lb xml:id="p2-l8"/>
		kein Grund da, während im Gegentheil die ungünstigen Geld<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>verhältnisse 
		schwer auf den Kurs drücken müßen; und dieser<lb xml:id="p2-l10"/>
		Druck noch vermehrt wird durch die allbekannte Thatsache, daß<lb xml:id="p2-l11"/>
		ein so bedeutendes <hi>Quantum</hi> dieser Actien sich allein in den<lb xml:id="p2-l12"/>
		Händen der Kreditanstalt befindet, welche voraussichtlich nicht<lb xml:id="p2-l13"/>
		unterlaßen würde bei jedem Aufschwung, der sich zeigen wollte,<lb xml:id="p2-l14"/>
		dieselben an den Markt zu bringen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p8"><lb xml:id="p2-l15"/>Ich sehe nicht ein, warum, unter Verhältnissen wie die gegen<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>wärtigen, 
		die Actien der Handelsbank nicht noch weiter zurück<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>gehen 
		könnten, und gewiß kann es kaum einem Zweifel unterliegen<lb xml:id="p2-l18"/>
		daß die darin <hi>engagirten</hi> Gelder leicht eine angemessenere<lb xml:id="p2-l19"/>
		Verwendung finden und bessere Rechnung geben würden, wenn<lb xml:id="p2-l20"/>
		sie flüssig gemacht werden könnten. Allerdings wird dieses<lb xml:id="p2-l21"/>
		dermalen auch nicht leicht seyn, und es müßte jedenfalls mit<lb xml:id="p2-l22"/>
		großer Umsicht vorgegangen werden. Inzwischen würde der<lb xml:id="p2-l23"/>
		Zweck theilweise sich vielleicht doch erreichen laßen, wenn,<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>
				abgesehen von den eigenen Bemühungen, <hi>eventuelle</hi> Verkaufs<lb xml:id="p3-l2" break="no"/>aufträge, 
		immer nur für kleinere Posten, in sichere Hände<lb xml:id="p3-l3"/>
		gelegt würden, welche dieselben nicht etwa zu anderweitigem<lb xml:id="p3-l4"/>
		Nutzen ausbeuten könnten, sondern sie, unter sorgfältiger<lb xml:id="p3-l5"/>
		Berücksichtigung der jeweiligen Umstände, stets nur im<lb xml:id="p3-l6"/>
		Interesse der Kreditanstalt auszuführen hätten. Eine<lb xml:id="p3-l7"/>
		Concurrenz müßte dabei möglichst vermieden werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p9"><lb xml:id="p3-l8"/>Ein ähnliches Verfahren dürfte vielleicht auch mit den<lb xml:id="p3-l9"/>
		Actien der <hi>Banque Commerciale <placeName key="Genf">Genevoise</placeName> </hi> versucht werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2071_p10"><lb xml:id="p3-l10"/>Es ist durchaus nicht meine Absicht, Hochgeachteter Herr<lb xml:id="p3-l11"/>
		Präsident, dem Ermessen des Ausschusses, oder selbst der <hi>Direction</hi>,<lb xml:id="p3-l12"/>
		in irgendwelcher Weise vorgreifen zu wollen, aber ich glaube<lb xml:id="p3-l13"/>
		eine Pflicht zu erfüllen wenn ich Ihnen persönlich meine<lb xml:id="p3-l14"/>
		Ansicht über diese wichtige Angelegenheit eröffne, und mir<lb xml:id="p3-l15"/>
		erlaube dieselbe im übrigen ganz Ihrer Beurtheilung zu<lb xml:id="p3-l16"/>
		überlaßen.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_2071_p11"><lb xml:id="p3-l17"/>Genehmigen Sie die Versicherung meiner ausgezeichneten<lb xml:id="p3-l18"/>
		Hochachtung und Ergebenheit</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_2071_p12"><lb xml:id="p3-l19"/>
          <hi>La Roche Stehelin</hi>
        </p>
      </div>
    </back></text></TEI>