<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2163" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Jakob Bucher an Alfred Escher, Regensberg, Donnerstag, 10. Mai 1866</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#141*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Polemiken und Anwürfe (Escher)</term><term>Regierungsrat ZH</term><term>Grosser Rat / Kantonsrat ZH</term><term>Wahlen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Bucher Johann Jakob" type="addressee">Johann Jakob Bucher</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Regensberg</placeName><date when="1866-05-10">10. Mai 1866</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B2162"/><ref type="next" target="B5915"/><ref type="previous-in-corresp" target="B1863"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_2163_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> </hi> den <date when="1866-05-10">10 <hi>Mai</hi> 1866</date> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_2163_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Mein lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ich hätte schon am <date when="1866-05-07">Montag</date> gerne dir nähere
          Mittheilungen<lb xml:id="p1-l4"/> über unser erfreuliches Wahlgeschäft vom <date when="1866-05-06">Sontag</date><note type="transcript">sic!</note> gemacht, ich war<lb xml:id="p1-l5"/>
        aber offen gestanden zu sehr überrascht und noch zu wenig orientirt,<lb xml:id="p1-l6"/> um mir
        zuzutrauen, daß ich richtig relatiren würde. </p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p4"><lb xml:id="p1-l7"/>Das war uns nicht unbekannt, daß <add>gegen</add> Herrn <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Weidmann Felix">Weidmann</persName> agitirt<lb xml:id="p1-l8"/> wurde, es hätte uns aber auch nicht überrascht,
        wenn er durch den<lb xml:id="p1-l9"/> nun gewählten <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Moor Johannes">Moor</persName> wäre ersetzt
        worden, weil er nie<lb xml:id="p1-l10"/> eigentlich dem Publikum beliebt war. Allerdings redete
          man<lb xml:id="p1-l11"/> auch davon, daß Einzelne über dieses und jenes schimpfen; allein<lb xml:id="p1-l12"/> neues ist das ja nicht und über das <persName key="Locher Friedrich">Locher'sche</persName> Pamphlet äußerte<lb xml:id="p1-l13"/> man sich,
        wenigstens uns gegenüber, in gleicher Weise, wie<lb xml:id="p1-l14"/> anderwärts auch, kurz man
        nahm sowohl für die Zunft <hi><placeName key="Niederhasli">Niederhasli</placeName> </hi> <lb xml:id="p1-l15"/> als für die Zunft <hi><placeName key="Schöfflisdorf">Schöfflisdorf</placeName> </hi> an, der Unmuth einzelner, werde<lb xml:id="p1-l16"/><del>de..</del> bei dem Anlasse sich Luft machen, aber nicht, daß das von Gewicht<lb xml:id="p1-l17"/> sein werde. Freilich zeigte sich die Sache ganz anders und nachdem<lb xml:id="p1-l18"/> was seither man erfahren, muß man in der That weniger über<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>rascht sein und wenn man etwas dabei beklagen möchte, so ist es die<lb xml:id="p1-l20"/> miserable Charakterlosigkeit eines großen Theils unsers Publikums.<lb xml:id="p1-l21"/> Gewiß nicht den «Freiherrn» ist das Ergebniß zuzuschreiben, sondern<lb xml:id="p1-l22"/> einer Reihe von <hi>Miserabilitäten</hi>. Die Gegnerschaft des Herrn <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/><persName key="Weidmann Felix">Weidmann</persName>, hervorgerufen durch eine, der bald mehr Fluch als<lb xml:id="p2-l2"/> Segen bringenden Pfarrwahl und andern Gemeindszwistig<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>keiten, hat längst auf die Gelegenheit gewartet, ihm auch<lb xml:id="p2-l4"/> außerhalb der
        Gemeinde entgegentreten zu können, und dieser<lb xml:id="p2-l5"/> Haß, hat sich auch auf die
        Personen ausgedehnt, die zwar nicht<lb xml:id="p2-l6"/> dabei betheiligt waren, von denen man
        aber wußte, sie theilen<lb xml:id="p2-l7"/> die Ansicht des Herrn <persName key="Weidmann Felix">Weidmann</persName>. </p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p5"><lb xml:id="p2-l8"/>Die Gemeinde <placeName key="Steinmaur">Steinmaur</placeName> mußte
        letztes Jahr durch Regierungs<lb xml:id="p2-l9" break="no"/>beschluß gezwungen werden, eine Straße
        von <placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> ins<lb xml:id="p2-l10"/><placeName key="Wehntal">Wehnthal</placeName> bauen zu helfen, von der sie allerdings keinen
          Gebrauch<lb xml:id="p2-l11"/> machen kann. Die Sache glaubte man durch eine Art Abkommen<lb xml:id="p2-l12"/> ziemlich friedlich beseitigt, man sieht aber erst jetzt, daß so die<lb xml:id="p2-l13"/> Hauptpersonen der Opposition in dieser Straßengeschichte<lb xml:id="p2-l14"/>
        deßwegen großen Haß auf <hi><placeName key="Regensberg">Regensberg</placeName> </hi>
        geworfen und namentlich<lb xml:id="p2-l15"/> diese, Müller <persName key="Kunz Felix">Kunz</persName> <choice><abbr>v.</abbr><expan>von</expan></choice> <hi><placeName key="Niedersteinmaur (Steinmaur)">Niedersteinmaur</placeName> </hi> und Vorsteher <persName key="Leger">Leger</persName> in<lb xml:id="p2-l16"/><placeName key="Obersteinmaur (Steinmaur)">Obersteinmaur</placeName>, Leute, welche in ihrem Leben noch
        nie die<lb xml:id="p2-l17"/> geringste Anwandlung empfunden, <add>sich</add> für etwas
          Gemein<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>nütziges zu interressiren – <choice><abbr>z.
          B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice> hat Müller <persName key="Kunz Felix">Kunz</persName>, obgleich<lb xml:id="p2-l19"/> großer Gewerbbesitzer <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> Verkehrsmann nicht einen
        Rappen an<lb xml:id="p2-l20"/> die Eisenbahn gegeben, sondern uns immer entgegengearbeitet,<lb xml:id="p2-l21"/> – hatten sich bald mit den Gegnern des Herrn <persName key="Weidmann Felix">Weidmann</persName> ver<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>bunden, um diese Wahlen zu
        benutzen, den mißbeliebigen<lb xml:id="p2-l23"/> Leuten es werden zu lassen<note type="transcript">sic!</note>. Dabei kam Ihnen sehr zu statten,<lb xml:id="p2-l24"/> die von
            <hi><persName key="Scheuchzer Friedrich">Scheuchzers</persName><!--LB, verifiziert--></hi> Wochenzeitung systematisch dem Publikum<lb xml:id="p2-l25"/> eingetrichterte Unzufriedenheit und Mißgunst gegen Alle <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/> die etwas mehr sind oder haben, welche Taktik namentlich bei<lb xml:id="p3-l2"/>
        den ganz jungen Leuten mehr als ich glaubte, Eingang gefunden;<lb xml:id="p3-l3"/> und der mehr
        oder weniger empfindliche Druk<note type="transcript">sic!</note>, der seit längerer<lb xml:id="p3-l4"/> Zeit in Folge der ungünstigen Geld <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice>
        Zinsverhältnisse auch auf<lb xml:id="p3-l5"/> dem Bauer lasteten. Beachtet man alles das, so
        kann man es<lb xml:id="p3-l6"/> wenigstens begreifen, daß wenn unerfahrnen Leuten bei jeder<lb xml:id="p3-l7"/> Gelegenheit und <add>bei</add> jedem Anlaß vorgeschwatzt wird, es werde
          nicht<lb xml:id="p3-l8"/> für sie gesorgt, man mache nur Banken für die Herrn <choice><abbr>e. t. c.</abbr><expan>et cetera (und anderes)</expan></choice>, darum<lb xml:id="p3-l9"/> bekomme der Bauer kein Geld mehr
        und wisse sich nicht zu helfen,<lb xml:id="p3-l10"/> daß sie es am Ende glauben und diejenigen
        für ihre Feinde<lb xml:id="p3-l11"/> ansehen, denen sie danken sollten, diejenigen aber für
          ihre<lb xml:id="p3-l12"/> Freunde, die nie etwas für sie gethan haben und nie etwas<lb xml:id="p3-l13"/> thun werden. Wie gesagt, die Zeitumstände sind der Tendenz<lb xml:id="p3-l14"/>
        günstig, Unzufriedenheit zu pflanzen. Nicht unwesentlich<lb xml:id="p3-l15"/> kommt solchem
        Wesen zu gut ökonomische Beziehungen mit Personen,<lb xml:id="p3-l16"/> auf die man sonst
        rechnen könnte, oder die Eitelkeit Einzelner, die<lb xml:id="p3-l17"/> gerade beim jetzigen
        Wahlgeschäfte mit der Aussicht auf Kreis<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>richterstellen und
        dergleichen gewonnen oder wenigstens be<lb xml:id="p3-l19" break="no"/>einflußt werden und was bei
        uns noch speziell ein wesent<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>licher Faktor geworden ist, daß, ich weiß
        nicht, <add>ob</add> mit oder ohne<lb xml:id="p3-l21"/> Grund, die Meinung verbreitet worden,
        Präsident <persName key="Meier Johann Jakob">Meyer</persName> in<lb xml:id="p3-l22"/><placeName key="Bülach">Bülach</placeName> könnte dort als Gerichtspräsident nicht mehr
          gewählt<lb xml:id="p3-l23"/> werden, womit seine Verwandtschaft und zum Theil die<lb xml:id="p3-l24"/> ganze Gemeinde <placeName key="Schöfflisdorf">Schöfflisdorf</placeName>
        für den Eroberungsplan ge<lb xml:id="p3-l25" break="no"/>wonnen werden konnte<pb n="4"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p6"><lb xml:id="p4-l1"/>Was den Wahlkreis <placeName key="Niederhasli">Niederhasli</placeName> und
        die Nichtwahl von Herr <hi><persName key="Ryffel Johann Jakob">Ryffel</persName> </hi> <lb xml:id="p4-l2"/> anbetrifft, so war es hier offenbar hauptsächlich die
          Haupt<lb xml:id="p4-l3" break="no"/>ortsfrage, welche den Leuten die Köpfe verdreht hat;<lb xml:id="p4-l4"/><placeName key="Dielsdorf">Dielsdorf</placeName> hat immer wieder an der
        Sache herumgemacht,<lb xml:id="p4-l5"/> dann hat es in <hi>Präsident <persName key="Benz Anton">Benz</persName></hi>, einem sonst ganz ordentlichen,<lb xml:id="p4-l6"/> aber
        ziemlich von der Eitelkeit angefressenen Mann, gerade<lb xml:id="p4-l7"/> um der Hauportsfrage<note type="transcript">sic!</note>, einen Großrathscanditaten auf<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>gestellt; <hi><placeName key="Niederglatt">Niederglatt</placeName> </hi> wollte
          <del>für</del> <persName key="Volkart Salomon">Salomon Volkart</persName> haben und<lb xml:id="p4-l9"/> da wäre es für <placeName key="Rümlang">Rümlang</placeName> und <placeName key="Niederhasli">Niederhasli</placeName> fast eine Schande<lb xml:id="p4-l10"/>
        geworden, wenn sie nicht auch ihren
          Großraths-Kreigerichtspräsidenten<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p4-l11"/> oder
        Kreisrichtercanditaten gehabt hätten und mit dem Eifer<lb xml:id="p4-l12"/> für solche
        Liebhabereien verlieren diese Leute bald den<lb xml:id="p4-l13"/> Verstand und nicht weniger die
        Charaktertreue. So ist es in<lb xml:id="p4-l14"/><placeName key="Niederhasli">Niederhasli</placeName> gekommen, daß während am <date when="1866-05-06">Sonntag</date> vorher bei<lb xml:id="p4-l15"/> Bereinigung der Stimmregister die sämmtlichen Gemeindsbe<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>amteten erklärten über die Wahl des Herrn Statthalters <hi><persName key="Ryffel Johann Jakob">Ryffel</persName> </hi> <lb xml:id="p4-l17"/> sei gar kein Zweifel, er
        nicht einmal mehr ein Viertheil<lb xml:id="p4-l18"/> der Stimmen erhielt. Selbstverständlich
        wußten diese Herrn<lb xml:id="p4-l19"/> nichts besseres zu thun, als möglichst für sich zu
        arbeiten und<lb xml:id="p4-l20"/> gegenseitig sich zu garantiren.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p7"><lb xml:id="p4-l21"/>Das Gefühl der <hi>Miserabilität</hi>, spricht sich auch in einer fast<lb xml:id="p4-l22"/> ekelhaften Weise aus, niemand will dabei gewesen sein<lb xml:id="p4-l23"/>
        Jedermann heuchelt Bedauern, daß es so gegangen, ja die<lb xml:id="p4-l24"/> eine Gemeinde
        beschuldigt die andere, man kann auf<lb xml:id="p4-l25"/> niemandes Wort gehen und man weiß
        nicht wem man <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/> trauen darf, ich verspreche mir daher auf gar
        nichts, daß bei<lb xml:id="p5-l2"/> der <date when="1866-05-10">heutigen</date> Fortsetzung der Wahlen
        neben <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Moor Johannes">Moor</persName> und<lb xml:id="p5-l3"/> Gerichtspräsident <persName key="Meier Johann Jakob">Meier</persName>, Herr <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> oder ich noch gewählt<lb xml:id="p5-l4"/>
        werden, die Stimmung ist zu schlecht und zu lottermäßig. </p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p8"><lb xml:id="p5-l5"/>Was mich ärgert und mißmuthig macht, ist hauptsächlich der<lb xml:id="p5-l6"/>
        greele<note type="transcript">sic!</note> Abstand in der Stimmung des Publikums, jetzt und vor<lb xml:id="p5-l7"/> einem Jahre, ich weiß nicht, haben wir uns so sehr geändert<lb xml:id="p5-l8"/>
        oder hat sich das Publikum geändert, aber eigenthümliche Ge<lb xml:id="p5-l9" break="no"/>danken,
        rufen solche Erscheinungen doch über die Volksmajestät<lb xml:id="p5-l10"/> hervor. Darüber
        könnt ihr übrigens vollkommen beruhigt sein,<lb xml:id="p5-l11"/> diese unsere neue
        Repräsentanten werden doch Wasser nicht zu<lb xml:id="p5-l12"/> sehr trüben und vor
          <hi>Comunissmus</hi> und dergleichen, dürft ihr<lb xml:id="p5-l13"/> vollkommen sicher sein. </p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p9"><lb xml:id="p5-l14"/> Was noch einiger Maßen darüber mich beruhigt, daß man ander<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>wärts unser Schicksal nicht so ohneweiters als selbstverschuldet<lb xml:id="p5-l16"/> ansehen werde, ist, daß Herr <persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName> das gleiche Schiksal<note type="transcript">sic!</note> mit<lb xml:id="p5-l17"/> uns zu tragen hat, ich hoffe sein Ruf
        sei uns einiger Maßen<lb xml:id="p5-l18"/> Schild gegen unbillige Urtheile. Es mag übrigens
          Herrn<lb xml:id="p5-l19"/><persName key="Rüttimann Johann Jakob">Rüttimann</persName>
        auch angenehm sein zu wissen, daß derjenige, der<lb xml:id="p5-l20"/> die Hauptveranlassung
        dieser ganzen Schweinerei ist, Herr<lb xml:id="p5-l21"/><persName key="Angst Johannes">Angst</persName>, es <persName key="Rüttimann Josua">seinem <choice><abbr>sel.</abbr><expan>selig</expan></choice> Vater</persName> &amp; ihm zu verdanken hat, daß er<lb xml:id="p5-l22"/> zu <del>ihr</del> irgend etwas gekommen ist. Das ist übrigens der
          gewöhnliche<lb xml:id="p5-l23"/> Dank für das, was man andern leistet.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p10"><lb xml:id="p5-l24"/>Unbekannt mit all solcher <hi>misère</hi> freut sich Gotte <persName key="Auguste">Auguste</persName> ihres<lb xml:id="p5-l25"/> besten Wohlbefindens und
        macht von Tag zu Tag ihre Fortschritte.<pb n="6"/></p>
      <p rend="left" xml:id="K_2163_p11"><lb xml:id="p6-l1"/> Wie vorauszusehen war, ist diesen Nachmittag der vorhinbenannte<lb xml:id="p6-l2"/>Müller <persName key="Kunz Felix">Kunz</persName> zum dritten Mitglied
        unsers Wahlkreises gewählt<lb xml:id="p6-l3"/> worden, nachdem zuvor die Wahlversammlung, die am
        letzten <date when="1866-05-06">Sonntag</date> <lb xml:id="p6-l4"/> unvollendet gebliebene Wahl des
        Herrn <persName key="Meier Johann Jakob">Meier</persName> in <placeName key="Bülach">Bülach</placeName> aner<lb xml:id="p6-l5" break="no"/>kannt hatte. So wäre die Sache nun
        für einmal in Ordnung gebracht </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_2163_p12"><lb xml:id="p6-l6"/>Mit den herzlichsten Grüßen verbleibt</p>
        <p rend="center" xml:id="K_2163_p13"><lb xml:id="p6-l7"/>Dein</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_2163_p14"><lb xml:id="p6-l8"/>J. Bucher.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>