<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_2202" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Emil Welti, Zürich, Freitag, 21. Juni 1867</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><bibl>Jung, Aufbruch, S. 403–404 (auszugsweise)</bibl><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_002</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Alpenbahn (allgemein)</term><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Vereinigte Bundesversammlung</term><term>Bundesrat</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Handelsverträge</term><term>Staatsverträge</term><term>Alpenstrassen</term></keywords><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/theme"><term> Alpenbahn</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Welti Emil" type="sender">Emil Welti</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1867-06-21">21. Juni 1867</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B4684"/><ref type="next" target="B4030"/><ref type="next-in-corresp" target="B2204"/><ref type="previous-in-corresp" target="B2201"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_2202_p1"> <note type="com" xml:id="K_2202_c0">Nachträgliche Adresse oben links auf Seite 1 von Eschers Hand mit Bleistift: <orig>H<add>err</add> Bundesrath Welti, Bern.</orig> </note> <lb xml:id="p1-l1"/>Hochgeachteter Herr Bundesrath!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_2202_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Empfangen Sie vor allem meinen besten Dank<lb xml:id="p1-l3"/>
für die <rs>Mittheilungen<ref type="letter" target="K_2201"><!-- → Nr. 75--></ref></rs> betreffend die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage, welche<lb xml:id="p1-l4"/>
Sie an mich gelangen zu lassen die Güte hatten. Es gereicht<lb xml:id="p1-l5"/>
mir, wie ich es Ihnen schon letzthin mündlich zu sagen die Ehre<lb xml:id="p1-l6"/>
hatte, zu großer Ermuthigung, wahrzunehmen, wie auch<lb xml:id="p1-l7"/>
Sie von der eminenten Bedeutung dieser Frage für die<lb xml:id="p1-l8"/>
Zukunft unsers Vaterlandes durchdrungen &amp; wie Sie bereit<lb xml:id="p1-l9"/>
sind, in Ihrer einflußreichen Stellung zu einer glücklichen<lb xml:id="p1-l10"/>
Lösung derselben beizutragen, unbekümmert um die<lb xml:id="p1-l11"/>
Anfechtungen jeglicher Art, welchen diejenigen un<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>ausweichlich 
ausgesetzt sind, die sich die Anstrebung<lb xml:id="p1-l13"/>
großer Ziele zur Lebensaufgabe machen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2202_p3"><lb xml:id="p1-l14"/>Ich habe dem Gotthard-Ausschusse das Programm,<lb xml:id="p1-l15"/>
wie wir es letzthin in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zusammen besprachen, mitge<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>theilt &amp; es hat der Ausschuß beschlossen, etwa in der zwei<lb xml:id="p1-l17" break="no"/>ten 
oder dritten Woche der Bundesversammlung eine Sit<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>zung 
zu halten, um dasselbe zu discutiren. Es schien <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>
mir, das Programm sei im Ganzen günstig aufgenommen wor<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>den.<note type="com" xml:id="K_2202_c1">An der Sitzung des engeren Ausschusses der Gotthardvereinigung am <date when="1867-06-18">18. Juni 1867</date> in <placeName key="Olten">Olten</placeName> legte Escher ein Programm vor, in dem er das Verfahren aufzeigte, welches seiner Ansicht nach in Anbetracht des bereits erreichten Stadiums des Gotthardprojekts zur weiteren Förderung des Projekts angewendet werden sollte. Weiter informierte Escher über ein Schreiben des <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">badischen</placeName> Aussenministers <persName key="Freydorf Rudolf von">Rudolf von Freydorf</persName> an <persName key="Stoll Georg">Georg Stoll</persName>, Direktor der Schweizerischen Nordostbahn, wonach sich <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussen</placeName> derzeit wenig geneigt zu Unterhandlungen mit der Gotthardvereinigung zeigte und statt dessen den Gedanken einer provisorischen Überschienung ins Spiel brachte.<!-- Ergebnisse brachte die Sitzung in diesen Punkten keine hervor.--><choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Prot. Ausschuss Gotthardvereinigung</ref>, 18. Juni 1867; <ref type="lit">Jung, Aufbruch</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 573; <ref type="letter" target="K_2266"><!--→ Nr. 86--></ref>.</note> Die Mitglieder wollten sich aber während der ersten<lb xml:id="p2-l3"/>
Wochen der Bundesversammlung noch besser orientiren,<lb xml:id="p2-l4"/>
mit befreundeten Mitgliedern des Bundesrathes, viel<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>leicht 
auch des National- &amp; Ständerathes Rücksprache nehmen<lb xml:id="p2-l6"/><choice><abbr>u. s. f.</abbr><expan>und so fort</expan></choice> Es wird also der Gotthardausschuß nicht definitiv<lb xml:id="p2-l7"/>
berathen &amp; noch weniger irgend welche Schritte thun, bevor<lb xml:id="p2-l8"/>
ich neuerdings das Vergnügen gehabt haben werde, die<lb xml:id="p2-l9"/>
Angelegenheit mit Ihnen zu besprechen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2202_p4"><lb xml:id="p2-l10"/>Meine Ansichten sind immer die gleichen, welche ich<lb xml:id="p2-l11"/>Ihnen bei unsern letzten Unterredungen darzubringen die<lb xml:id="p2-l12"/>Ehre hatte. Die Gotthardvereinigung hat, wie ich glaube,<lb xml:id="p2-l13"/>anerkennenswerthe Resultate zu Tage gefördert. Sie hat<lb xml:id="p2-l14"/>das <rs>Gotthardproject vom technischen, commerziellen &amp; mili<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>tärischen Standpuncte aus in gründlicher Weise beleuchtet<lb xml:id="p2-l16"/><ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_d1.1">Alpenbahnstudien<!-- → Band 1, S. 194--></ref></rs> &amp; ihm dadurch in der öffentlichen Meinung einen Boden ge<lb xml:id="p2-l17" break="no"/>schaffen, den es früher auch nicht von ferne besaß. Sie hat<lb xml:id="p2-l18"/>ferner bei den betheiligten Cantonen &amp; Eisenbahngesellschaften<lb xml:id="p2-l19"/> Subventionen im Betrage von 15,050,000 <choice><abbr>Frcs.</abbr><expan>Francs (Franken)</expan></choice><note type="com" xml:id="K_2202_c2">Auf der Basis eines 1865 aufgestellten Finanzplans waren in der Schweiz Zusagen für diese Gesamtsumme gemacht worden. <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p7"><!--→ Band 1, S. 195--></ref>.</note> erhältlich gemacht.<lb xml:id="p2-l20"/>Sie hat endlich – es darf dieß, ohne dem Vorwurfe der Selbst<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>überhebung zu verfallen, gesagt werden – wohl nicht am<lb xml:id="p2-l22"/>wenigsten dazu beigetragen, daß das <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Ministe<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>rium  sich vor einem Jahre für das Gotthardproject aussprach<note type="com" xml:id="K_2202_c3">Eine von <persName key="Jacini Stefano">Stefano Jacini</persName>, Minister für öffentliche Arbeiten des Königreichs <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, initiierte <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnkommission stellte in ihrem im Februar 1866 präsentierten Bericht den Gotthard an die erste Stelle der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnprojekte. <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p9"><!--→ Band 1, S. 196--></ref>.</note> <lb xml:id="p3-l2"/>&amp; daß <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> ungefähr gleichzeitig eine Conferenz von <placeName key="Deutschland">deut<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>schen Staaten</placeName> nach <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> einberufen zu wollen erklärte<note type="com" xml:id="K_2202_c4"><placeName key="Preussen (Königreich)">Preussen</placeName> hatte sich auf Anfrage <placeName key="Baden (Grossherzogtum)">Badens</placeName> zur Organisation einer Konferenz in der Frage der Subvention einer Gotthardbahn bereit erklärt und zu diesem Zweck im Februar und März 1866 auch bereits verschiedene <placeName key="Deutschland">deutsche</placeName> Staaten angefragt. <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p8"><!--→ Band 1, S. 196--></ref>.</note>, um<lb xml:id="p3-l4"/>die Subventionirung einer <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn auf Schweizerischem Bo<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>den zum Gegenstande gemeinsamer Verhandlungen zu<lb xml:id="p3-l6"/>machen. Wenn nun aber jetzt, nachdem die mittlerweilen<lb xml:id="p3-l7"/>eingetretenen kriegerischen Ereignisse<note type="com" xml:id="K_2202_c5">1866 war der <placeName key="Deutschland">Deutsche</placeName> Krieg im Gange (auch <placeName key="Preussen (Königreich)">Preussisch</placeName>-<placeName key="Österreich (Kaisertum)">Österreichischer</placeName> Krieg). <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p13"><!--→ Band 1, S. 198--></ref>.</note> die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnange<lb xml:id="p3-l8" break="no"/>legenheit in Stocken gebracht hatten, dieselbe wieder in Fluß<lb xml:id="p3-l9"/>gebracht &amp; zu diesem Ende hin vor allem weitere Ver<lb xml:id="p3-l10" break="no"/>handlungen mit <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> &amp; <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> gepflogen werden<lb xml:id="p3-l11"/>sollen, so kann ich mich dem Eindrucke nicht entziehen, daß<lb xml:id="p3-l12"/>nun mehr der Bundesrath handelnd auftreten sollte.<lb xml:id="p3-l13"/>Abgesehen davon, daß bei dem Stadium, zu welchem die<lb xml:id="p3-l14"/><placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage gegenwärtig gediehen ist, eine derar<lb xml:id="p3-l15" break="no"/>tige Stellung des Bundesrathes durch die Natur der<lb xml:id="p3-l16"/>Sache angezeigt zu sein scheint, darf überdieß nicht au<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>ßer Acht gelassen werden, daß die Schweiz jetzt in <placeName key="Preussen (Königreich)">Preu<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>ßen</placeName> &amp; <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> eine förmliche diplomatische Vertretung<lb xml:id="p3-l19"/> hat<note type="com" xml:id="K_2202_c6">Der Gesandtschaftsposten in <placeName key="Florenz (I)">Florenz</placeName> war 1860 provisorisch eingerichtet worden; seit 1864 wurde er regulär von <persName key="Pioda Giovanni Battista">Giovanni Battista Pioda</persName> als ausserordentlichem Gesandten und bevollmächtigtem Minister versehen. Im April 1867 beschloss der Bundesrat die Errichtung eines ordentlichen Gesandtenpostens in <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> und ernannte <persName key="Heer Joachim">Joachim Heer</persName> zum ausserordentlichen Gesandten und bevollmächtigten Minister. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref type="lit">Altermatt, Diplomatie</ref>, <choice><abbr>S.</abbr><expan>Seite(n)</expan></choice> 46–71.</note> &amp; daß im zweiten Semester dieses Jahres Handelsver<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>träge  mit <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName>, <choice><abbr>bez.</abbr><expan>bezüglich</expan></choice> weise dem <placeName key="Deutscher Zollverein">deutschen Zollvereine</placeName> <lb xml:id="p3-l21"/>&amp; mit <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> abgeschlossen werden sollen<note type="com" xml:id="K_2202_c7">Die jeweiligen Verhandlungen mit dem <placeName key="Deutscher Zollverein">Deutschen Zollverein</placeName> und <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> fanden erst im Frühjahr 1868 statt. <ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p18"><!--→ Band 1, S. 199–200--></ref>.</note>, deren naher<lb xml:id="p3-l22"/>
        Zusammenhang mit der Frage der Erbauung einer <placeName key="Alpen">Al<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>pen</placeName>bahn  auf Schweizerischem Boden in die Augen springt. <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/> Ich habe auch das instinctive Gefühl, daß <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> gegenwärtig<lb xml:id="p4-l2"/> geneigt sein dürfte, sich der Schweiz gegenüber zuvorkommend<lb xml:id="p4-l3"/> zu benehmen &amp; eine solche günstige Stimmung nicht für die<lb xml:id="p4-l4"/> Förderung des großen nationalen Werkes einer Schweiz<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>erischen <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn zu verwerthen, würde mir – kurz<lb xml:id="p4-l6"/> gesagt – als eine Ungeschicklichkeit erscheinen! Würde nun<lb xml:id="p4-l7"/> der Bundesrath, indem er unter den obwaltenden Con<lb xml:id="p4-l8" break="no"/>juncturen  die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage in die Hand nähme, <placeName key="Preussen (Königreich)">Preu<lb xml:id="p4-l9" break="no"/>ßen</placeName> &amp; <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> gegenüber nicht von der Subventionirung<lb xml:id="p4-l10"/> des Gotthardprojectes, sondern von gemeinsamer Unter<lb xml:id="p4-l11" break="no"/>stützung <hi rend="underline">einer</hi> <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn auf Schweizerischem Boden spre<lb xml:id="p4-l12" break="no"/>chen,  so dürfte vom bundesrechtlich-politischen Standpunc<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>te  aus gegen ein derartiges Vorgehen des Bundesrathes<lb xml:id="p4-l14"/> nichts, aber auch wirklich gar nichts einzuwenden sein &amp; <lb xml:id="p4-l15"/> das Gotthardproject gleichwohl das concrete Product der<lb xml:id="p4-l16"/> allgemeiner gehaltenen Formel werden.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2202_p5"><lb xml:id="p4-l17"/>Die Ansicht, die Sie bei unserer letzten Unterredung aus<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>sprachen, 
daß nämlich ein Vorgehen in Sachen auf den Zeit<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>punct 
unmittelbar nach der bevorstehenden Bundesver<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>sammlung<note type="com" xml:id="K_2202_c8">Die ordentliche Sommersession der <choice><abbr>eidg.</abbr><expan>eidgenössisch</expan></choice> Räte wurde am <date when="1867-07-01">1. Juli 1867</date> eröffnet und dauerte bis am <date when="1867-07-25">25. Juli</date>. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?ID=10005502">Aus den Verhandlungen der schweiz. Bundesversammlung, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1867 II, S. 363</ref>; <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?ID=10005529">Aus den Verhandlungen der schweiz. Bundesversammlung, in: <ref type="lit">BBl</ref> 1867 II, S. 476</ref>.</note> zu verschieben sein dürfte, theile ich auch jetzt<lb xml:id="p4-l21"/>
noch vollkommen. In der Zwischenzeit sollte das Thema,<lb xml:id="p4-l22"/>
wie mir scheinen will, nur mit der größten Vor<lb xml:id="p4-l23" break="no"/>sicht 
besprochen werden. Die einschlägigen bisherigen <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>
Verhandlungen des Gotthardausschusses wurden ausdrück<lb xml:id="p5-l2" break="no"/>lich 
als ganz confidentielle bezeichnet &amp; ich zweifle nicht<lb xml:id="p5-l3"/>
daran, daß die Mitglieder sich demgemäß benehmen wer<lb xml:id="p5-l4" break="no"/>den. 
Eine wichtige Frage wird auch <hi rend="underline">die</hi> sein, <rs>ob der Gott<lb xml:id="p5-l5" break="no"/>hard 
Ausschuß die Angelegenheit wieder beim Bundesra<lb xml:id="p5-l6" break="no"/>the 
in Anregung bringen solle<ref type="sum" target="Gotthardvereinigung_p3"><!--→ Band 1, S. 193–194--></ref></rs> oder ob es angezeigter<lb xml:id="p5-l7"/>
scheine, daß der Bundesrath die Frage von sich aus aufneh<lb xml:id="p5-l8" break="no"/>me. 
Auch hierüber werde ich nun ja bald Gelegenheit<lb xml:id="p5-l9"/>
finden mündliche Rücksprache mit Ihnen zu nehmen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_2202_p6"><lb xml:id="p5-l10"/>Die Mittheilungen, welche Sie mir über das Ergeb<lb xml:id="p5-l11" break="no"/>niß 
Ihrer Unterredung mit Herrn <rs><persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName></rs> zu machen<lb xml:id="p5-l12"/>
die Gefälligkeit hatten,  veranlassen mich noch, Einen<lb xml:id="p5-l13"/>
Punct hier zu berühren &amp; mich mit voller Offenheit über<lb xml:id="p5-l14"/>
denselben gegen Sie auszusprechen. Es wird mir oft ein<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>gewandt, 
daß <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName> <note type="com" xml:id="K_2202_c9">Hervorhebung im Original mittels rosa Unterstreichung vermutlich durch Empfänger.</note> &amp; andere Parteigänger einer<lb xml:id="p5-l16"/>
«Einmischung» des Bundes in die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage diese Ein<lb xml:id="p5-l17" break="no"/>mischung 
lediglich oder wesentlich als Mittel benutzen<lb xml:id="p5-l18"/>
wollen, um zur Centralisation des Eisenbahnwesens <note type="com" xml:id="K_2202_c10">Hervorhebung im Original mittels rosa Unterstreichung vermutlich durch Empfänger.</note> in den<lb xml:id="p5-l19"/>
Händen des Bundes zu gelangen. Ich will dieß zwar nicht<lb xml:id="p5-l20"/>
glauben &amp; es ist augenscheinlich, daß aus einer etwelchem<lb xml:id="p5-l21"/>
Unterstützung, welche der Bund einer <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn<lb xml:id="p5-l22"/>
als einem kolossalen, die Kräfte der Cantone übersteigen<pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>den  
Werke zu Theil werden läßt, die Centralisation des Ei<lb xml:id="p6-l2" break="no"/>senbahnwesens 
ebenso wenig folgt, als die <rs>Beihülfe, welche<lb xml:id="p6-l3"/>
der Bund bei der Herstellung von <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>straßen<ref type="letter" target="K_2040"><!--→ Nr. 57--></ref></rs> leistete<note type="com" xml:id="K_2202_c11">Die Bundesversammlung verhandelte 1861 und 1862 über Bundesbeiträge an die Erstellung der <placeName key="Furka (Pass)">Furka-</placeName>, der <placeName key="Oberalp (Pass)">Oberalp-</placeName> und der Axenstrasse. Welti – damals Ständerat – gehörte in seiner Kammer zu der Kommissionsmehrheit, welche sich dafür aussprach, die maximal festgesetzte Subventionssumme beizutragen. <choice><abbr>Vgl.</abbr><expan>Vergleiche</expan></choice> <ref target="http://www.amtsdruckschriften.bar.admin.ch/viewOrigDoc.do?ID=10003676">Bericht der Mehrheit der ständeräthlichen Kommission, betreffend die Erstellung der Furka-, Oberalp- und Axenstraße und die Vervollständigung des bündnerischen Straßennetzes (vom 7. Februar 1862), in: <ref type="lit">BBl</ref> 1862 I, S. 520–523</ref>.</note>, <lb xml:id="p6-l4"/>
die Centralisation des Straßenwesens mit logischer Noth<lb xml:id="p6-l5" break="no"/>wendigkeit 
nach sich gezogen hat. Gleichwohl wäre ich Ihnen<lb xml:id="p6-l6"/>
sehr verbunden, wenn Sie mich hierüber zu beruhigen<lb xml:id="p6-l7"/>
die Güte hätten: denn, wie sehr mir auch die Verwirklichung<lb xml:id="p6-l8"/>
des Gotthardprojectes am Herzen liegt, so würde ich sie<lb xml:id="p6-l9"/>
gleichwohl durch die Centralisation der Eisenbahnen in den<lb xml:id="p6-l10"/>
Händen des Bundes für zu theuer erkauft erachten!<lb xml:id="p6-l11"/>
Gewiß richte ich keine Fehlbitte an Sie, wenn ich Sie ersuche,<lb xml:id="p6-l12"/> <rs>mir betreffend diesen Punct einige aufklärende Zei<lb xml:id="p6-l13" break="no"/>len 
zukommen lassen zu wollen.<ref type="letter" target="K_2204"><!--→ Nr. 77--></ref></rs> </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_2202_p7"><lb xml:id="p6-l14"/>Genehmigen Sie, hochverehrter Herr Bundesrath, die<lb xml:id="p6-l15"/>
Versicherung vorzüglicher Hochachtung von </p>
        <p rend="right" xml:id="K_2202_p8"><lb xml:id="p6-l16"/>Ihrem ergebenen </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_2202_p9"><lb xml:id="p6-l17"/>
          <choice><abbr>Dr</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> A Escher</p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_2202_p10"><lb xml:id="p6-l18"/>
          <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
          <lb xml:id="p6-l19"/>
          <date when="1867-06-21">21. Juni 1867</date>
        </p>
      </div>
    </back></text></TEI>