<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_3464" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Adolph von Hansemann, Zürich, Donnerstag, 07. September 1871</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_014</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Bundesrat</term><term>Gotthardbahnkonferenzen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Hansemann Adolph von" type="sender">Adolph von Hansemann</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1871-09-07">07. September 1871</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B2548"/><ref type="next" target="B6922"/><ref type="next-in-corresp" target="B6742"/><ref type="previous-in-corresp" target="B6716"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_3464_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)"><hi>Zürich</hi></placeName>, den <date when="1871-09-07">7. <hi>September</hi> 1871</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_3464_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochverehrter Herr Geheimrath!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_3464_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Es wäre mir nicht möglich, die beiligende offizielle Zu<lb xml:id="p1-l4" break="no"/>schrift an Adresse abgehen zu lassen, ohne ihr ein speziell für hoch<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>verehrliche Person bestimmtes Schreiben beizugesellen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_3464_p4"><lb xml:id="p1-l6"/>Die eine der beiden geschätzten Zuschriften vom <date when="1871-08-31">31.
            <choice><abbr>v. Mts</abbr><expan>vorigen / vergangenen Monats</expan></choice></date>, mit <lb xml:id="p1-l7"/>welcher
        ich von Ihnen beehrt worden bin, beginnen Sie mit dem «offenen <lb xml:id="p1-l8"/>Geständnisse,
        daß Sie es sehr bedauern würden, wenn der <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> <lb xml:id="p1-l9"/>Köder eine Wirkung hervorbringen sollte und Ihnen mit
        andern Worten <lb xml:id="p1-l10"/>gesagt würde: Mohr, Du hast Deine Schuldigkeit gethan, Du
        kannst <lb xml:id="p1-l11"/>gehen»! Erlauben Sie mir, mein Schreiben mit dem ebenso offenen
          Geständ<lb xml:id="p1-l12" break="no"/>nisse zu beginnen, daß diese Auffassung der Sachlage mich
        sehr bemüht hat. <lb xml:id="p1-l13"/>Es kann sich ja unmöglich um eine Schuldigkeit handeln,
        die zu thun <lb xml:id="p1-l14"/>gewesen oder die gethan worden wäre und es kann somit auch der
          <lb xml:id="p1-l15"/>Mohr nicht in Frage kommen. Wie weit entfernt ich übrigens davon <lb xml:id="p1-l16"/>sein würde, Ihnen je eine solche Rolle zumuthen zu wollen, dürfte, wie mir
          <lb xml:id="p1-l17"/>scheint, aus der Art unserer bisherigen Begegnungen und, wie ich
          denke,<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>auch aus Inhalt und Form der beiliegenden offiziellen
        Zuschrift hervor<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>gehen. Unser Comité ist auch nicht dazu angethan, sich
        durch einen <lb xml:id="p2-l3"/>Köder, und wenn es ein <placeName key="Italien (Königreich)">Italienischer</placeName> wäre, bestimmen zu lassen. <lb xml:id="p2-l4"/>Wir sind gewohnt, die Dinge in nüchterner Weise ihrem wahren <lb xml:id="p2-l5"/>Werthe nach
        zu würdigen, und haben das Bewußtsein von diesem <lb xml:id="p2-l6"/>Verfahren bei Prüfung der
        Anerbieten, welche für die Bildung der <lb xml:id="p2-l7"/>Gotthardbahngesellschaft an uns
        gelangt sind, nicht abgewichen zu <lb xml:id="p2-l8"/>sein. Würde aber bei uns eine
        Voreingenommenheit mit Bezug <lb xml:id="p2-l9"/>auf die Personen, welche uns Vorschläge für die
        Beschaffung des zur <lb xml:id="p2-l10"/>Ausführung der Gotthardbahnerforderlichen Kapitales
        gemacht haben, be<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>stehen, so hätten Sie, hochverehrter Herr Geheimrath!
        und Ihre Freunde <lb xml:id="p2-l12"/>jedenfalls am wenigsten Veranlassung sich hierüber zu
        beklagen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_3464_p5"><lb xml:id="p2-l13"/>Zur Sache übergehend erlaube ich mir, dem Inhalte der an<lb xml:id="p2-l14" break="no"/>liegenden offiziellen Zuschrift noch einige Bemerkungen beizufügen.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_3464_p6"><lb xml:id="p2-l15"/>1. Sie hegen die Befürchtung, daß der «<placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Vorschlag» <lb xml:id="p2-l16"/>das System der
        sogenannten Generalentreprise oder etwas Ähnliches <lb xml:id="p2-l17"/>in sich berge. Ich habe
        Ihnen für's erste hierauf zu entgegnen, daß <lb xml:id="p2-l18"/>der Vorschlag nicht ein «<placeName key="Italien (Königreich)">Italienischer</placeName>» genannt werden kann. Er ist
          <lb xml:id="p2-l19"/>von <placeName key="Italien (Königreich)">Italienischer</placeName> und
          <placeName key="Deutsches Reich">Deutscher</placeName> Seite auf die Bahn gebracht und
          so<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>dann in Folge von zahlreichen mit mir gepflogenen Besprechungen
          <lb xml:id="p2-l21"/>dergestalt modifizirt worden, daß er, wenn ihm ein mit der Na<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>tionalität zusammenhängender Name gegeben werden soll, am<pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>richtigsten denjenigen eines «<placeName key="Deutsches Reich">Deutsch</placeName>-<placeName key="Italien (Königreich)">Italienisch</placeName>-Schweizerischen Vorschlages» <lb xml:id="p3-l2"/>erhalten würde. Sodann aber
        bin ich im Falle, Ihnen die bündige und <lb xml:id="p3-l3"/>unumwundene Erklärung abzugeben, daß
        der Vorschlag der Frage, in <lb xml:id="p3-l4"/>welcher Weise und an wen die Ausführung des
        Baues übertragen <lb xml:id="p3-l5"/>werden soll, in keiner Weise präjudizirt und daß somit die
          Entschei<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>dung dieser Frage eine nach allen Seiten hin vollkommen freie
          <lb xml:id="p3-l7"/>bleibt.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_3464_p7"><lb xml:id="p3-l8"/>2. Der «<placeName key="Deutsches Reich">Deutsch</placeName>-<placeName key="Italien (Königreich)">Italienisch</placeName>-Schweizerische Vorschlag», wie
          <lb xml:id="p3-l9"/>ich ihn nun nennen will, bietet, ob man sich auf den Standpunkt des <lb xml:id="p3-l10"/>Subventionskapitales oder auf denjenigen der zukünftigen Gesell<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>schaft stelle, erhebliche Vortheile gegenüber dem Ihrigen dar:</p>
      <p rend="left" xml:id="K_3464_p8"><lb xml:id="p3-l12"/>a.) Das in Ihrem Vorschlage enthaltene fictive Kapital bringt <lb xml:id="p3-l13"/>eine größere La<add>s</add>t für das Subventionskapital und für die <lb xml:id="p3-l14"/>zukünftige Gesellschaft mit sich, als die nach dem «<placeName key="Deutsches Reich">Deutsch</placeName>-<lb xml:id="p3-l15"/><placeName key="Italien (Königreich)">Italienisch</placeName>-Schweizerischen Vorschlage» für das
        Consortium be<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>anspruchten Vortheile, selbst wenn, worüber natürlich
          keiner<lb xml:id="p3-l17" break="no"/>lei Gewissheit herrscht, eine anfällige Ersparniß an den
          Bau<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>kosten gegenüber dem Voranschlage in Aussicht genommen <lb xml:id="p3-l19"/>werden könnte.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_3464_p9"><lb xml:id="p3-l20"/>b.) Nach Ihren Vorschlage lastet das fictive Kapital auf der <lb xml:id="p3-l21"/>Unternehmung, ob eine Kostenersparniß bei dem Baue er<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>zielt werde oder ob dieß nicht der Fall ist. Nach dem <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>«Deutsch-Italienisch-Schweizerischen Vorschlage» kömmt der Haupt<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>vortheil, welcher dem Consortium eingeräumt wird, nämlich die <lb xml:id="p4-l3"/>etwelche
        Betheiligung an der erzielten Kostenersparniß, demselben nur <lb xml:id="p4-l4"/>dann zu, wenn
        eine solche Kostenersparniß wirklich eintritt.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_3464_p10"><lb xml:id="p4-l5"/>c., Falls der Kostenvoranschlag nicht ausreichen sollte – ein Fall, der <lb xml:id="p4-l6"/>doch in der That auch in's Auge zu fassen sein wird – dürfte es <lb xml:id="p4-l7"/>leichter sein, die noch erforderlichen Geldmittel zu beschaffen, falls <lb xml:id="p4-l8"/>kein fictives ActienKapital besteht, wie dieß nach dem «<placeName key="Deutsches Reich">Deutsch</placeName>-<lb xml:id="p4-l9"/><placeName key="Italien (Königreich)">Italienisch</placeName>-Schweizerischen Vorschlage» der Fall ist,
        als wenn ein <lb xml:id="p4-l10"/>solches Kapital vorhanden ist, wie Ihr Vorschlag es mit sich
        bringt.</p>
      <p rend="left" xml:id="K_3464_p11"><lb xml:id="p4-l11"/>3., Wenn etwer, wie dieß aus Ihrer geschätzten Zuschrift hervorzugehen <lb xml:id="p4-l12"/>scheint, angenommen würde, daß nach dem «<placeName key="Deutsches Reich">Deutsch</placeName>-<placeName key="Italien (Königreich)">Italienisch</placeName>-Schwei<lb xml:id="p4-l13" break="no"/>zerischen Vorschlage» die ganze erzielte
        Kostenersparniß dem Consortium <lb xml:id="p4-l14"/>für Gründung der Gotthardbahngesellschaft
        zukommen solle oder daß, <lb xml:id="p4-l15"/>wenn auch dieß nicht der Fall wäre und bloß eine
        Quote der Er<lb xml:id="p4-l16" break="no"/>sparniß dem Konsortium zuflösse und der Rest der
        Gesellschaft verbleibe, <lb xml:id="p4-l17"/>jene Quote und dieser Rest dem Consortium und den
        Actionären in <lb xml:id="p4-l18"/>baar auszubezahlen wären, so würde diese Voraussetzung eine
          irr<lb xml:id="p4-l19" break="no"/>thümliche sein. Dem Consortium soll nur eine bescheidene Quote
        der <lb xml:id="p4-l20"/>Kostenersparniß zukommen und bloß diese soll ausbezahlt werden, <lb xml:id="p4-l21"/>während für den Betrag des Restes weniger Schulden zu creiren be<lb xml:id="p4-l22" break="no"/>ziehungsweise die bereits contrahirten Schulden zu verringern sein
          werden.<pb n="5"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_3464_p12"><lb xml:id="p5-l1"/>4. Was für den "<placeName key="Deutsches Reich">Deutsch</placeName>-<placeName key="Italien (Königreich)">Italienisch</placeName>-Schweizerischen Vorschlag"
          na<lb xml:id="p5-l2" break="no"/>mentlich einnimmt, ist der Umstand, daß, wenn dem Consortium,
        welches <lb xml:id="p5-l3"/>die Beschaffung des Baucapitales übernimmt, der ihm hierfür
          einge<lb xml:id="p5-l4" break="no"/>räumte Hauptvortheil, nämlich derjenige der Participation an der
          <lb xml:id="p5-l5"/>erzielten Kostenersparniß, zukömmt, die Actiengesellschaft denselben <lb xml:id="p5-l6"/>Vortheil in stark multiplizirter Weise genießt. Gerade diese Seite <lb xml:id="p5-l7"/>des Vorschlages läßt ihn in einem besonders gewinnenden Lichte <lb xml:id="p5-l8"/>erscheinen und ich würde Ihnen nicht die volle Wahrheit sagen, <lb xml:id="p5-l9"/>wenn ich
        Ihnen verschweigen würde, daß der Vorschlag in dem <lb xml:id="p5-l10"/>Kreise<note type="transcript">Kopie
          unleserlich</note> des Ausschusses der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung und in demjenigen <lb xml:id="p5-l11"/>des Schweizerischen
        Bundesrathes übereinstimmend und beiderseits <lb xml:id="p5-l12"/>einmüthig<note type="transcript">Kopie
          unleserlich</note> mit Acclamation begrüßt wird.</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_3464_p13"><lb xml:id="p5-l13"/>Indem ich auch in diesem Schreiben, da die Verhältnisse <lb xml:id="p5-l14"/>drängen, um möglichst beförderliche und thunlichst bestimmte <lb xml:id="p5-l15"/>Rückäußerung<note type="transcript">Kopie unleserlich</note> bitte, zeichne ich in aller
          Hochachtung und Er<lb xml:id="p5-l16" break="no"/>gebenheit<note xml:id="K_3464_c1">Brieftext von dritter Hand ohne Unterschrift.</note> </p>
      </div>
      <postscript>
        <p rend="left" xml:id="K_3464_p14"><lb xml:id="p5-l17"/>
          <choice><abbr>P. S.</abbr><expan>Post Scriptum (nach dem Geschriebenen)</expan></choice>
        </p>
        <p rend="indent" xml:id="K_3464_p15"><lb xml:id="p5-l18"/>Bei Unterzeichnung dieses Schreibens erhalte ich Ihre ge<pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>schätzte Zuschrift <rs><ref type="letter" target="K_6716"/> vom <date when="1871-09-05">5. <choice><abbr>dss. Mts.</abbr><expan>dieses Monats</expan></choice> </date></rs> und
          gleichzeitig Ihr verehrliches <lb xml:id="p6-l2"/>Telegramm von <date when="1871-09-06">gestern</date> Abend, folgendermaßen lautend:</p>
        <p rend="left" xml:id="K_3464_p16"><lb xml:id="p6-l3"/>«<date when="1871-09-06">Heute</date> Protokolle empfangen über deren Inhalt
          irregeführt <lb xml:id="p6-l4"/>war. Werde hiernach Plan abändern. Telegraphiert, ob meine<lb xml:id="p6-l5"/>Vermuthung richtig, daß <placeName key="Italien (Königreich)">italienisches</placeName> Projekt Provision an<lb xml:id="p6-l6"/>Actien und Coursverlust auf
          Obligationen auf <add type="?">Unterschrift</add> <lb xml:id="p6-l7"/>von 175 und 187 Millionen
          deckt.»</p>
        <p rend="indent" xml:id="K_3464_p17"><lb xml:id="p6-l8"/>In Folge dieser Einläufe beeile ich mich, Ihnen unter <add type="?">E...</add> <lb xml:id="p6-l9"/>ein Exemplar des Protokolles der internatiionalen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>konferenz <lb xml:id="p6-l10"/>zu
          übersenden und lasse ich ferner ein Telegramm nachfolgenden <lb xml:id="p6-l11"/>Inhaltes an
          Sie abgehen:</p>
        <p rend="left" xml:id="K_3464_p18"><lb xml:id="p6-l12"/>«Ihre Vermuthung unbegründet. Lasse <date when="1871-09-07">heute</date> zwei
          längere <lb xml:id="p6-l13"/>Schreiben an Sie abgehen. Bitte, nichts abschließliches zu
          formulieren <lb xml:id="p6-l14"/>bevor Sie dieselben gelesen. Verreise <date when="1871-09-07">heute</date> Abend für einige Tage.»</p>
      </postscript>
    </back></text></TEI>