<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_4658" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Wähler des 39. Eidgenössischen Wahlkreises, Belvoir (Enge, Zürich), Donnerstag, 05. November 1857</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>BAR</institution><idno type="original">CH-BAR#J1.67#1000/1363#80*</idno><idno>J I.67</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Nationalrat</term><term>Wahlen</term><term>Dankesbriefe (diverse)</term><term>Absagebriefe (diverse)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><orgName type="sender">Wähler des 39. Eidgenössischen Wahlkreises</orgName><placeName>Belvoir (Enge, Zürich)</placeName><date when="1857-11-05">05. November 1857</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B4655"/><ref type="next" target="B1682"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_4658_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>An die Wähler des 39. <choice><abbr>Eidg.</abbr><expan>Eidgenössisch / Eidgenößisch</expan></choice> Wahlkreises (<placeName key="Thurgau">Thurgau</placeName>).</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_4658_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Werthe Mitbürger!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_4658_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Sie haben mir die Ehre erwiesen, mich zum Mitgliede des Schweizerischen
        Nationalrathes <lb xml:id="p1-l4"/> zu wählen. Die gleiche Auszeichnung ist mir auch in dem
        1sten (<placeName key="Zürich">Zürcherschen</placeName>) Wahlkreise zu <lb xml:id="p1-l5"/>
        Theil geworden. Wenn ich die Wahl in dem letztern anzunehmen erklärt habe, so werden Sie <lb xml:id="p1-l6"/> mir dieß im Hinblicke auf die engen Beziehungen, in denen ich zu meinem
        heimatlichen Wahl<lb xml:id="p1-l7" break="no"/>kreise und zu dem <choice><abbr>Ktn.</abbr><expan>Kanton</expan></choice> <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> überhaupt stehe, sowie mit Rücksicht darauf, daß
        ich seit dem Be<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>stehen des Nationalrathes immer diesen Wahlkreis in der
        obersten Bundesbehörde vertreten habe, <lb xml:id="p1-l9"/> gewiß nicht verübeln.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4658_p4"><lb xml:id="p1-l10"/>Sehe ich mich aus diesen Gründen genöthigt, die Wahl, mit der Sie mich
        beehrt, abzu<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>lehnen, so haben Sie sie gleichwohl <hi>nicht
          vergebens</hi> getroffen. Sie haben durch dieselbe an <lb xml:id="p1-l12"/> den Tag gelegt,
        daß Sie bei diesen <hi>Eidgenössischen</hi> Wahlen dem Zwecke derselben gemäß <lb xml:id="p1-l13"/> sich über den <hi>beschränkten kantonalen</hi> Standpunkt zu erheben und
        einen <hi>höhern Schwei<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>zerischen</hi> einzunehmen vermögen. Sie haben
        durch Ihre Wahl ferner bewiesen, daß der <hi>Un<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>dank</hi>, den man so
        oft den <hi>Republiken</hi> zum Vorwurfe macht, nicht eine Regel <hi>ohne ehren<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>volle Ausnahmen</hi> ist. Sie haben mich durch Ihre Wahl des Weitern in
        hohem Grade<lb xml:id="p1-l17"/>  <hi>ermuthigt</hi>, auf dem Gebiete der <hi>Politik</hi>, <hi>unbeirrt durch
          Anfeindungen von rechts <lb xml:id="p1-l18"/> und von links</hi>, diejenige Bahn auch ferner
        einzuhalten, welche den Stellvertretern des Schwei<lb xml:id="p1-l19" break="no"/>zerischen Volkes
        durch den Buchstaben und <hi>den Geist</hi> unserer neuen Bundesverfassung vorge<lb xml:id="p1-l20" break="no"/>zeichnet ist; bei Lösung der <hi>Eisenbahnfragen</hi> aber, welche die
        öffentliche Aufmerksamkeit zur Zeit <lb xml:id="p1-l21"/> in vorherrschendem Maaße in Anspruch
        nehmen, nicht etwa eine <hi>ebenso wohlfeile als wan<lb xml:id="p1-l22" break="no"/>delbare
          Popularität</hi>, sondern im Gegentheile, unbekümmert um diese, nur das <hi>wahre Wohl <lb xml:id="p1-l23"/> des Volkes</hi> anzustreben, auch nicht bloß die Interessen <hi>eines
          einzelnen Kantons</hi>, sondern <lb xml:id="p1-l24"/> vielmehr diejenigen der <hi>ganzen
          Schweiz</hi> im Auge zu behalten und darum auf das <hi>baldige</hi> Zu<lb xml:id="p1-l25" break="no"/>standekommen von Schienenwegen auf den <hi>Hauptverkehrslinien</hi> der Schweiz in den
          <hi>durch <lb xml:id="p1-l26"/> die Natur vorgezeichneten</hi> Richtungen, an welche sich dann
          <hi>später</hi> Zweigbahnen und wohl <lb xml:id="p1-l27"/> auch Concurrenzlinien anschließen
        werden, hinzuwirken. Sie haben mir endlich durch Ihre Wahl <lb xml:id="p1-l28"/> eine
        Anerkennung zu Theil werden lassen, welche mich hinwieder zu <hi>lebhaftem Danke</hi> Ihnen
          ge<lb xml:id="p1-l29" break="no"/>genüber verpflichtet. Befand ich mich bis jetzt in der
        glücklichen Lage, in Erfüllung der mir ge<lb xml:id="p1-l30" break="no"/>mäß meiner Stellung
        obliegenden Pflichten zugleich auch Ihrem Kantone nützlich sein zu können, <lb xml:id="p1-l31"/>
        so werde ich auch in Zukunft neue Gelegenheiten, die sich mir hiezu darbieten mögen, mit
        wahrer <lb xml:id="p1-l32"/> Freude begrüßen. So hoffe ich denn nicht mit Unrecht gesagt zu
        haben, daß Ihre Wahl, wenn <lb xml:id="p1-l33"/> ich sie auch nicht annehmen kann, gleichwohl
          <hi>keine vergebliche</hi> ist.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_4658_p5"><lb xml:id="p1-l34"/>Indem ich zum Schlusse noch gerne hervorhebe, daß ich, ob ich die Wahl in
        den National<lb xml:id="p1-l35" break="no"/>rath in dem einen oder in dem andern Wahlkreise annehme,
        immerhin Stellvertreter, des <hi>ganzen <lb xml:id="p1-l36"/> Schweizerischen</hi> und somit wie
        des <placeName key="Zürich"><hi>Zürcherschen</hi></placeName>, so auch des <hi><placeName key="Thurgau">Thurgauischen</placeName> Volkes</hi> zu <lb xml:id="p1-l37"/> sein
        mich bestreben werde, ersuche ich Sie, werthe Mitbürger, mit meinem wiederholten herzlichen
          <lb xml:id="p1-l38"/> Danke meinen warmen vaterländischen Gruß freundlich entgegennehmen zu
        wollen.</p>
    </body><back>
      <div type="dateline">
        <p rend="indent" xml:id="K_4658_p6"><lb xml:id="p1-l39"/>
          <placeName key="Belvoir (Enge, Zürich)"><hi>Belvoir</hi>
           bei Zürich</placeName>, den <date when="1857-11-05">5. November 1857</date>.</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_4658_p7"><lb xml:id="p1-l40"/>
          <choice><abbr>D<hi rend="sup">r</hi> </abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> Alfred Escher.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>