<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_5057" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Carl Feer-Herzog an Alfred Escher, Aarau, Sonntag, 06. März 1864</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_005</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Absagebriefe (diverse)</term><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Krankheiten</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Feer-Herzog Carl" type="addressee">Carl Feer-Herzog</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Aarau</placeName><date when="1864-03-06">06. März 1864</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B3608"/><ref type="next" target="B3612"/><ref type="next-in-corresp" target="B2137"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_5057_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Aarau">Aarau</placeName>
          </hi> den <date when="1864-03-06">6 <hi>Merz</hi> 1864</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_5057_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeachteter
            Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_5057_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Vor dritthalb Wochen besuchte mich Herr <hi><choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> <persName key="Schmidlin Wilhelm">Schmidlin</persName> </hi> und fragte
                <lb xml:id="p1-l4"/>mich in Ihrem Namen an, ob ich nicht geneigt wäre gemeinschaftlich mit
                <lb xml:id="p1-l5"/>Herrn <hi><persName key="Fierz Johann Heinrich"><hi>H</hi>. Fiertz</persName> </hi> in <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>angelegenheiten eine Mißion nach <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName> zu <lb xml:id="p1-l6"/>übernehmen. In der Vermuthung daß diese
                Abordnung bald möglichst <lb xml:id="p1-l7"/>statt zu finden habe erklärte ich zuvörderst für meine
                Person die Unmöglich<lb xml:id="p1-l8" break="no"/>keit daran Theil zu nehmen. Als jedoch Herr <hi><persName key="Schmidlin Wilhelm">Schmidlin</persName></hi> sich
                dahin <lb xml:id="p1-l9"/>ergänzte, daß diese Reise nicht dränge sondern füglich erst im <lb xml:id="p1-l10"/>Laufe
                April unternommen werden könne, ertheilte ich ihm eine bedingte <lb xml:id="p1-l11"/>Zusage von
                welcher er Ihnen zweifelsohne Kenntniß gegeben haben wird. <lb xml:id="p1-l12"/>Ungeachtet meiner
                Bereitwilligkeit an den Vorarbeiten jenes großen Werkes <lb xml:id="p1-l13"/>mit zu wirken war es
                mir deßwegen unmöglich ein bestimmtes Versprechen <lb xml:id="p1-l14"/>zur Annahme einer mehr
                wöchentlichen Mißion abzugeben, weil ich in <lb xml:id="p1-l15"/>Stellungen befindlich, die in
                manchen Beziehungen gefeßelte sind, be<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>fürchten mußte daß ich, wenn der
                Moment der Ausführung gekommen, <lb xml:id="p1-l17"/>mich in Gegenwart unvorhergesehener Hinderniße
                befinden könnte. Es <lb xml:id="p1-l18"/>sind vorall meine eigenen geschäftlichen Verhältniße die
                seit dem <placeName key="Amerika">amerikanischen</placeName> <lb xml:id="p1-l19"/>Bürgerkriege oder vielmehr seit den Goldschwankungen an unerwarteten<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>Zwischenfällen reich sind die ein rasches Eingreifen und plötzliche Entschlüße
                <lb xml:id="p2-l2"/>von Bedeutung erheischen. Sodann habe ich dieses Frühjahr wesentliche
                Än<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>derungen an der <placeName key="Aargau">Aarg.</placeName> Bank
                durchzuführen, oder vielmehr durch alle Instan<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>zen welche dabei ein Wort
                mitzusprechen haben durchzuschleppen. Endlich <lb xml:id="p2-l5"/>hatte ich mir längst vorgenommen
                das mir lästig gewordene Gut <placeName key="Effingen">Effin<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>gen</placeName> zum Verkaufe zu bringen, ein
                Versuch der nur im Frühjahr ge<lb xml:id="p2-l7" break="no"/>macht werden kann. Alle diese Umstände
                ließen mich von Anfang <lb xml:id="p2-l8"/>an nur mit einer gewißen Besorgniß dem Zeitpunkte
                entgegensehen <lb xml:id="p2-l9"/>wo die Mißion ausgeführt werden müßte. Nun ist aber noch der
                <lb xml:id="p2-l10"/>weitere dazu getreten daß seit mehrern Wochen die Gesundheit <lb xml:id="p2-l11"/><persName key="Feer-Herzog Caroline">meiner Frau</persName> wesentlich gestört ist und
                daß ich für längere Zeit <lb xml:id="p2-l12"/>eine Beßerung ihres Zustandes nicht hoffen kann. Ich
                befinde <lb xml:id="p2-l13"/>mich deshalb in der Lage erkennen zu müßen, daß ich kaum <lb xml:id="p2-l14"/>erwarten
                darf der an mich gerichteten Aufforderung Folge leisten <lb xml:id="p2-l15"/>zu können. Zwar ist
                auch der politische Himmel so ungewöhnlich <lb xml:id="p2-l16"/>düster daß eine Mißion in Sachen der
                <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn schon vielleicht <lb xml:id="p2-l17"/>deßwegen auf unbestimmte Zeit verschoben werden muß;
                wenn man <lb xml:id="p2-l18"/>nicht zerstreuten Ohren begegnen will. Allein ich darf mich <lb xml:id="p2-l19"/>nicht
                auf diese negative Seite verlaßen, sondern fühle mich <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>verpflichtet Ihnen von den Hindernnißen Kenntniß zu geben die mir
                <lb xml:id="p3-l2"/>persönlich entgegen stehn <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> sofort Ihnen mein
                wirkliches Bedauern <lb xml:id="p3-l3"/>auszudrücken daß ich das mir zugedachte Mandat nicht
                übernehmen <lb xml:id="p3-l4"/>kann. Ich wollte auch deßwegen diese Erklärung nicht hinaus<lb xml:id="p3-l5" break="no"/>schieben weil, wie ich es auch hätte thun müßen, jede andre <lb xml:id="p3-l6"/>Persönlichkeit
                die mit der Mißion betraut werden wird, sich vorher <lb xml:id="p3-l7"/>in die Materialien hinein
                zu arbeiten hat.</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5057_p4"><lb xml:id="p3-l8"/>Ich schließe mit der Hoffnung daß es mir nächstens einmal
                <lb xml:id="p3-l9"/>vergönnt sein werde Sie persönlich zu sprechen – etwa bei Anlaß <lb xml:id="p3-l10"/>der
                Generalversammlung der Kreditanstalt – bei welcher Gele<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>genheit ich Sie
                vollends von meinen Gründen überzeugen werde;</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="left" xml:id="K_5057_p5"><lb xml:id="p3-l12"/>und empfehle mich Ihnen</p>
        <p rend="right" xml:id="K_5057_p6"><lb xml:id="p3-l13"/>Mit vorzüglichster Hochachtung und
                Freundschaft</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_5057_p7"><lb xml:id="p3-l14"/>
          Feer Herzog
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_5057_p8"><lb xml:id="p3-l15"/>Herrn <hi><choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> Alfred Escher</hi> </p>
        <p rend="indent" xml:id="K_5057_p9"><lb xml:id="p3-l16"/>
          <hi>
            <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>
          </hi>
        </p>
      </div>
    </back></text></TEI>