<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_5050" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Johann Friedrich Peyer im Hof an Alfred Escher, Schaffhausen, Mittwoch, 15. Juni 1864</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_005</idno></msIdentifier></msDesc></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Alpenbahn (allgemein)</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Simplonbahnprojekt</term><term>Lukmanierbahnprojekt</term><term>Splügenbahnprojekt</term><term>Eisenbahnstrecken Konzessionen</term><term>Eisenbahnen Gutachten und Expertisen</term><term>Eisenbahnen Bau und Technik</term><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Tunnelbau</term><term>Italienisches Parlament</term><term>Gotthardbahnkonferenzen</term><term>Reisen und Ausflüge</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Peyer im Hof Johann Friedrich" type="addressee">Johann Friedrich Peyer im Hof</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Schaffhausen</placeName><date when="1864-06-15">15. Juni 1864</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B3634"/><ref type="next" target="B3635"/><ref type="next-in-corresp" target="B5806"/><ref type="previous-in-corresp" target="B1875"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_5050_p1"> <note type="com" xml:id="K_5050_c0">Nachträgliche Notiz oben rechts auf Seite 1 von dritter Hand mit Bleistift: <orig><placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> | 1864</orig>.</note> <lb xml:id="p1-l1"/>Lieber Freund!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Wie Dir bekannt, haben mich in der letzten Zeit
                <lb xml:id="p1-l3"/>Privat-Geschäfte nach <placeName key="Oberitalien">Ober-Italien</placeName>
                geführt, und bei <lb xml:id="p1-l4"/>dem großen Interesse, das ich an der
                <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardts</placeName>li-Unter<lb xml:id="p1-l5" break="no"/>nehmung nehme, benützte ich diese Reise, um mich über
                <lb xml:id="p1-l6"/>die gegenwärtige Situation der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage soviel <lb xml:id="p1-l7"/>Zeit und Umstände es erlaubten zu orientiren. Es
                ist <lb xml:id="p1-l8"/>Dir wohl nicht unerwünscht, wenn ich Dir die Eindrücke, <lb xml:id="p1-l9"/>welche ich
                hiebei erhalten habe, in gedrängter Kürze <lb xml:id="p1-l10"/>wiedergebe. – Daß ich überall meine
                privatim Stellung <lb xml:id="p1-l11"/>eingehalten und lediglich innerhalb derselben mich bewegt
                <lb xml:id="p1-l12"/>habe, glaube ich kaum vorausschicken zu sollen; immerhin <lb xml:id="p1-l13"/>bitte ich bei
                Beurtheilung meiner Mittheilungen diese <lb xml:id="p1-l14"/>meine Stellung in Berücksichtigung
                ziehen zu wollen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p3"><lb xml:id="p1-l15"/>Zur Sache selbst übergehend, glaube ich vorausschicken zu
                <lb xml:id="p1-l16"/>sollen, daß die Frage der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn im
                Allgemeinen <lb xml:id="p1-l17"/>in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> viel
                weiter vorgeschritten ist, als man bis<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>anhin diesseits der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> angenommen hat. Die Wichtigkeit, <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>ja die Nothwendigkeit eines von <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName>, wie von <placeName key="Österreich (Kaisertum)">Oesterreich</placeName> un<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>abhängigen <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>-Durchstiches, die hohe Bedeutung einer direkten <lb xml:id="p2-l3"/>Verbindung mit
                der Schweiz und den hinterliegenden Ländern <lb xml:id="p2-l4"/>gehören nicht mehr in den Kreis
                derjenigen Fragen, welche erst <lb xml:id="p2-l5"/>noch diskutirt werden müßen, sondern sie werden
                als aus<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>gemacht, als absolut feststehend betrachtet. Eben so klar scheint
                <lb xml:id="p2-l7"/>man in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> in allen
                Kreisen darüber zu sein, daß die zu <lb xml:id="p2-l8"/>erstellende <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn nicht durch die Privatthätigkeit allein <lb xml:id="p2-l9"/>ausgeführt werden
                kann, sondern daß durch Subventionen <lb xml:id="p2-l10"/>von Seite der betheiligten Staaten &amp;
                Gesellschaften mitgewirkt <lb xml:id="p2-l11"/>werden muß, und daß vor allen Andern das Königreich
                    <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> <lb xml:id="p2-l12"/>berufen ist, in sehr erheblicher Weise beizutragen. Von allen <lb xml:id="p2-l13"/>Personen,
                mit denen ich Gelegenheit hatte <add>über die Sache</add> zu sprechen, ist mit
                <lb xml:id="p2-l14"/>wirklich überraschender Uebereinstimmung die Subvention <placeName key="Italien (Königreich)">Italiens</placeName> <lb xml:id="p2-l15"/>als eine selbstverständliche Voraussetzung bezeichnet und ange<lb xml:id="p2-l16" break="no"/>nommen
                worden. – Hievon ausgehend kann aber immerhin <lb xml:id="p2-l17"/>auch die Frage aufgeworfen
                werden, ob <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> im Hinblick
                <lb xml:id="p2-l18"/>auf die Unsicherheit der politischen Zustände &amp; im Hinblick auf seine
                <lb xml:id="p2-l19"/>Finanz-Verhältniße im Speziellen und den ungünstigen Stand des <lb xml:id="p2-l20"/>Geldmarkts
                im Allgemeinen nicht vorziehen werde, die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>frage noch zu vertagen und ob dann der gegenwärtige
                Augen<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>blick in der That zur Anhandnahme derselben opportun seie. <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>Ich nehme keinen Anstand hier zu bemerken, daß ich vor m<add>einer</add> Reise
                nach <lb xml:id="p3-l2"/><placeName key="Oberitalien">Ober-Italien</placeName> die Ansicht
                getheilt habe, daß es im Interesse der <lb xml:id="p3-l3"/>Sache selbst liegen dürfte, den
                Wiedereintritt günstigerer <lb xml:id="p3-l4"/>Konjunkturen abzuwarten und erst dann mit positiven
                <lb xml:id="p3-l5"/>Schritten hervorzutreten, denn sehen oft sind ja an sich vollständig
                <lb xml:id="p3-l6"/>motivirte Projekte gescheitert, weil sie zur unrechten Zeit <lb xml:id="p3-l7"/>auf die Bahn
                gebracht wurden. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p4"><lb xml:id="p3-l8"/>Die Wahrnehmungen, die ich in dieser Beziehung zu machen
                <lb xml:id="p3-l9"/>Gelegenheit hatte, haben mich nun aber überzeugt, daß man <lb xml:id="p3-l10"/>jenseits der
                    <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> anders urtheilt. – <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, so sagt man, <lb xml:id="p3-l11"/>befindet sich in
                der Periode jugendlichen Schaffens, wo die <lb xml:id="p3-l12"/>großen Ideen die bereitwilligste
                Aufnahme finden, und wo <lb xml:id="p3-l13"/>namentlich auch die politischen Momente, welche bei der
                    <lb xml:id="p3-l14"/><placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage in Betracht kommen,
                schwerer in's Gewicht fallen, <lb xml:id="p3-l15"/>als dieß später der Fall sein dürfte. Eine
                spätere Zeit wird <lb xml:id="p3-l16"/>vielleicht eine gewiße Erschlaffung bringen, im Verlaufe der
                <lb xml:id="p3-l17"/>Zeit werden auch noch andere Anforderungen an das Land heran<lb xml:id="p3-l18" break="no"/>treten; laße man daher die jetzige günstige Stimmung nicht <lb xml:id="p3-l19"/>unbenützt. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p5"><lb xml:id="p3-l20"/>Die Finanzlage betrachtet man für nicht so ungünstig, als daß
                <lb xml:id="p3-l21"/>nicht unbedenklich 50 bis 60 Millionen für eine <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn <lb xml:id="p3-l22"/>verwendet werden könnten, – in einer so wichtigen Frage
                <lb xml:id="p3-l23"/>komme es für <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> auf 10
                Millionen <add>mehr</add> nicht an, bemerkte <lb xml:id="p3-l24"/>mir eine mit den <placeName key="Italien (Königreich)">ital.</placeName> Finanzen vertraute Persönlichkeit, <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>und was den Druck betrifft, der in <placeName key="England">England</placeName>, <placeName key="Frankreich">Frankreich</placeName> und der
                <lb xml:id="p4-l2"/>Schweiz namentlich auf dem Geldmarkt lastet, so macht sich <lb xml:id="p4-l3"/>derselbe in
                    <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName>, deßen
                Geldverhältniße durch andere <lb xml:id="p4-l4"/>Faktoren regulirt werden, lange nicht in dem Grade
                fühl<lb xml:id="p4-l5" break="no"/>bar, als dieß in den eben genannten drei Ländern der <lb xml:id="p4-l6"/>Fall ist. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p6"><lb xml:id="p4-l7"/>Wiederholt befragt, warum die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardts</placeName>-Konferenz gar <lb xml:id="p4-l8"/>nichts mehr von sich hören lasse, warum
                seit ihrer Konstituirung <lb xml:id="p4-l9"/>in der Sache nichts weiter geschehen, mußte ich mich
                darauf <lb xml:id="p4-l10"/>beschränken zu bemerken: es würden sowohl in technischer <lb xml:id="p4-l11"/>als in
                volkswirthschaftlicher und komerzieller Beziehung <lb xml:id="p4-l12"/>genaue Erfahrungen gemacht,
                weil die Konferenz nur mit <lb xml:id="p4-l13"/>einer vollständig durchgeführten und stichhaltigen
                Vorlage <lb xml:id="p4-l14"/>vor die betreffenden Regierungen und vor die Oeffentlichkeit
                <lb xml:id="p4-l15"/>treten wollte, und man die hierzu erforderliche Zeit umsomehr <lb xml:id="p4-l16"/>verwenden zu
                können geglaubt <add>habe</add>, als es <add>ohnehin</add> gerathen erschienen
                <lb xml:id="p4-l17"/>seie, die jetzige ungünstige Konjunktur vorerst vorüber<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>gehen zu
                lassen. Diese letztere Auffassung ist unrichtig, <lb xml:id="p4-l19"/>wurde mir von verschiedenen
                Seiten mit der größten Entschieden<lb xml:id="p4-l20" break="no"/>heit <del>b</del> erwiedert; die
                Angelegenheit geht voran, muß voran<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>gehen, und wenn die Freunde des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardts</placeName> ihrer Sache dienen <lb xml:id="p4-l22"/>wollen, so
                    <del>müssen</del> <add>dürfen</add> die längst in Aussicht gestellten Vorarbeiten <lb xml:id="p4-l23"/>und Vorlagen
                nicht mehr länger auf sich warten laßen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p7"><lb xml:id="p4-l24"/>Dieß führt mich nun zu der Stellung, welche die <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>verschiedenen Projekte einnehmen. – Ich erwähne hier zunächst <lb xml:id="p5-l2"/>des am
                weitesten nach Westen gelegenen Passes, des <placeName key="Simplon (Pass)">Simplons</placeName>. <lb xml:id="p5-l3"/>Mit Bezug auf diesen ist eine Kombination projektirt,
                wonach <lb xml:id="p5-l4"/>nördlich der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName> die <hi>Ligne
                        d'Italie</hi> und
                südlich derselben die <lb xml:id="p5-l5"/>Bahn von <hi><placeName key="Novara (I)">Novara</placeName> </hi> über <hi><placeName key="Gozzano (I)">Gozano</placeName> </hi><note type="transcript">Gozzano (I)</note> (bis hieher schon
                ausgeführt) nach <lb xml:id="p5-l6"/><hi><placeName key="Domodossola (I)">Domodossola</placeName> </hi> zu einer Unternehmung vereinigt und diese <lb xml:id="p5-l7"/>sowohl
                von den Drei betheiligten Kantons-Regierungen <lb xml:id="p5-l8"/><hi><placeName key="Genf">Genf</placeName></hi>, <hi><placeName key="Waadt">Waadt</placeName> </hi> und
                        <hi><placeName key="Wallis">Wallis</placeName></hi>, als von der <placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName> Regierung
                <lb xml:id="p5-l9"/>gewisse Unterstützungen erhalten würde. Dabei ist ange<lb xml:id="p5-l10" break="no"/>nommen, daß
                der eigentliche Berg-Uebergang von <hi><placeName key="Brig (Brig-Glis)">Brig</placeName> </hi>
                bis <lb xml:id="p5-l11"/><hi><placeName key="Domodossola (I)">Domodossola</placeName> </hi>
                einstweilen noch mit gewöhnlichen, immerhin <lb xml:id="p5-l12"/>möglichst vervollkommten und
                beschleunigten Transport<lb xml:id="p5-l13" break="no"/>mitteln bedient würden. In <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName> bemerkte man mir, <lb xml:id="p5-l14"/>daß diese Kombination
                ziemlich viel Aussicht auf Erfolg <lb xml:id="p5-l15"/>habe. Ich berühre sie hier nicht
                einläßlicher, weil sie mir <lb xml:id="p5-l16"/>auf die Frage eines <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>-Durchstiches im eigentlichen <lb xml:id="p5-l17"/>Sinne des Wortes, auf das was man
                schlechthin die <lb xml:id="p5-l18"/>Lösung der <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage
                nennt, ohne Einfluß zu sein scheint <lb xml:id="p5-l19"/>und realisirt werden kann, gleichviel ob
                als <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn <lb xml:id="p5-l20"/>der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>, der <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> oder der <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName>
                in Aussicht <lb xml:id="p5-l21"/>genommen und schließlich <add>der eine von ihnen</add> festgestellt
                werde. Diese Drei <lb xml:id="p5-l22"/>also sind es eigentlich nur, welche sich den Rang streitig
                <lb xml:id="p5-l23"/>machen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p8"><lb xml:id="p5-l24"/>Bekanntlich war es längere Zeit nur der <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>, von dem <lb xml:id="p5-l25"/>man ernstlich als aus- und
                durchführbar gesprochen hat. <pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>Zu seinen Gunsten waren schon Konzessionen ertheilt und Verträge
                <lb xml:id="p6-l2"/>abgeschloßen und namentlich solange <placeName key="Sardinien-Piemont (Königreich)">Piemont &amp; Sardinien</placeName> noch
                <lb xml:id="p6-l3"/>einen eigenen Staat bildeten und in Handels- und Verkehrsfragen <lb xml:id="p6-l4"/><hi><placeName key="Genua (I)">Genua</placeName> </hi> das tonangebende Wort führte,
                war in <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName> der <lb xml:id="p6-l5"/><placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> kaum ernstlich bestritten, von einer
                Subvention für <lb xml:id="p6-l6"/>den <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName> konnte
                die Rede nicht sein; den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>
                betrachtete <lb xml:id="p6-l7"/>man technisch kaum ausführbar. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p9"><lb xml:id="p6-l8"/>So ungünstig die Verhandlungen betreffend den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> <lb xml:id="p6-l9"/>auch endigten, so wurde doch seitdem Nichts versäumt, um <lb xml:id="p6-l10"/>sowohl der
                Regierung als der öffentlichen Meinung gegen<lb xml:id="p6-l11" break="no"/>über seine technische und
                komerzielle Superiorität zu be<lb xml:id="p6-l12" break="no"/>haupten und erst dem frühern Bauminister
                        <hi><persName key="Jacini Stefano">Jacini</persName> </hi> gebührt
                <lb xml:id="p6-l13"/>das Verdienst vom <placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName> Standpunkte aus dieser <lb xml:id="p6-l14"/>Auffassung entgegen getreten zu
                sein und sie in der That auch <lb xml:id="p6-l15"/>erschüttert zu haben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p10"><lb xml:id="p6-l16"/>Ich setze seine Bemühungen als bekannt voraus und verfolge
                <lb xml:id="p6-l17"/>die Sache in dieser Richtung für einmal nicht weiter; dagegen <lb xml:id="p6-l18"/>muß ich hier
                daran erinnern, daß für den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> <lb xml:id="p6-l19"/>eine Reihe von Voruntersuchungen, Plänen, Kostenberechnungen, <lb xml:id="p6-l20"/>mit einem
                Worte ein vollständiges Material zu seiner <lb xml:id="p6-l21"/>allseitigen Beurtheilung und
                Würdigung vorliegt. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p11"><lb xml:id="p6-l22"/>Für den <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName> sind
                auf Veranlaßung der Stadt <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> <lb xml:id="p6-l23"/>ebenfalls Pläne und Kostenberechnung ausgeführt und <lb xml:id="p6-l24"/>eine umfassende
                Denkschrift bearbeitet worden. Nach <lb xml:id="p6-l25"/>dem, was mir in <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName> mitgetheilt worden ist, werden <lb xml:id="p6-l26"/>diese Akten
                wohl gegenwärtig schon im Besitz des <pb n="7"/><lb xml:id="p7-l1"/><placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName> <persName key="Jacini Stefano">Bau-Ministers</persName> sein. – Was endlich den
                    <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> betrifft, <lb xml:id="p7-l2"/>so sind der
                    <placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName> Regierung
                ebenfalls genauere und ein<lb xml:id="p7-l3" break="no"/>läßlichere Vorlagen in Aussicht gestellt. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p12"><lb xml:id="p7-l4"/>Auf die Vornahme, und zwar auf die vergleichende Vor<lb xml:id="p7-l5" break="no"/>nahme der drei Projekte bezieht sich die Antwort, welche <lb xml:id="p7-l6"/>neulich der Minister
                        <hi><persName key="Menabrea Luigi Federico">Menabrea</persName> </hi>
                auf die Interpellation <lb xml:id="p7-l7"/>von <hi><persName key="Jacini Stefano">Jacini</persName> </hi> im Parlament gegeben hat. – Aber daß diese <lb xml:id="p7-l8"/>Prüfung
                stattfinden könne, daß der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> von
                seinen <lb xml:id="p7-l9"/>Konkurrenten nicht überflügelt, daß überhaupt die <lb xml:id="p7-l10"/>ganze große Frage
                nicht verschleppt werde, ist es unum<lb xml:id="p7-l11" break="no"/>gänglich nothwendig, daß die Eingabe
                des auf den <lb xml:id="p7-l12"/><placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> bezüglichen
                Materials nicht länger verschoben <lb xml:id="p7-l13"/>werde. Personen, welche demselben wohl
                wollen, bezeichnen <lb xml:id="p7-l14"/>rasches Vorgehen und eine entschiedene Initiative,
                namentlich <lb xml:id="p7-l15"/>aber die unverzögerte Eingabe der Materialen, als Erstes,
                <lb xml:id="p7-l16"/>dringend gebothen. Ich erachte es als meine Pflicht, dieses <lb xml:id="p7-l17"/>auch hier
                nachdrücklich hervorzuheben. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p13"><lb xml:id="p7-l18"/>Es kömmt in dieser Beziehung noch ein weiteres Moment in
                <lb xml:id="p7-l19"/>Betracht. Bekanntlich sind die Verhandlungen für den Verkauf <lb xml:id="p7-l20"/>der
                Staatsbeehren <add>an</add> die Gesellschaft
                    <hi>Rothschild</hi>–<hi>Talabot</hi><note type="transcript">Talabot Paulin</note> dem
                <lb xml:id="p7-l21"/>Abschluß nahe. Ist dieser erfolgt, so liegt das ganze <placeName key="Oberitalien">nord<lb xml:id="p7-l22" break="no"/>italienische</placeName> Eisenbahnnetz in der Hand
                dieser Gesellschaft <lb xml:id="p7-l23"/>und Andeutungen, welche mir in vertraulicher Weise
                ge<lb xml:id="p7-l24" break="no"/>macht worden sind, lassen keinen Zweifel, daß dieselbe <lb xml:id="p7-l25"/>die Absicht
                hat, auch die <placeName key="Tessin">tessinischen</placeName> Bahnen zu erwerben.
                    <pb n="8"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p14"><lb xml:id="p8-l1"/>Für einmal scheint nun allerdings die Gesellschaft <hi>Sillar</hi>
                sich <lb xml:id="p8-l2"/>vorzugsweise dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>
                zuzuwenden, allein für dieselbe <lb xml:id="p8-l3"/>handelt es sich wesentlich doch nur um eine
                Finanz-Spekulation, <lb xml:id="p8-l4"/>und wenn gut gebothen wird, so dürfte sie sich zu einem
                <lb xml:id="p8-l5"/>Verkauf ihrer Bahnen resp. ihrer Konzeßionen am Ende doch wohl <lb xml:id="p8-l6"/>geneigt
                finden, zumal wenn die Ausführung des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardts</placeName> <lb xml:id="p8-l7"/>nicht bestimmter in den Vordergrund tritt. – Mit <hi>Talabot</hi>–
                    <lb xml:id="p8-l8"/><hi>Rothschild</hi> steht <persName key="Brassey Thomas"><hi>Brassey</hi></persName> in engster Verbindung, was – worauf <lb xml:id="p8-l9"/>ich
                übrigens später noch zurückkommen werde – durchaus nicht <lb xml:id="p8-l10"/>übersehen werden darf. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p15"><lb xml:id="p8-l11"/>Wie aus den öffentlichen Blättern ersichtlich, hat bei der
                <lb xml:id="p8-l12"/>oberwähnten Interpellation der Bau-Minister <hi><persName key="Menabrea Luigi Federico">Menabrea</persName> </hi> eine <lb xml:id="p8-l13"/>vergleichende
                Prüfung der drei in Frage stehenden <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>-Ueber<lb xml:id="p8-l14" break="no"/>gänge in Aussicht gestellt, ohne sich weder zu Gunsten
                des einen <lb xml:id="p8-l15"/>noch des andern auszusprechen. Es ist dieß bedeutsam <lb xml:id="p8-l16"/>genug, wenn
                man weiß, daß <hi><persName key="Menabrea Luigi Federico">Menabrea</persName> </hi> früher entschieden <lb xml:id="p8-l17"/>für den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> war, und in der That soll er durch
                <lb xml:id="p8-l18"/>die an ihn gelangten Argumente für den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> mindestens <lb xml:id="p8-l19"/>in seinen frühern Ansichten schwankend geworden
                sein. <lb xml:id="p8-l20"/>Von den übrigen Ministern werden namentlich <hi><persName key="Minghetti Marco">Minghetti</persName></hi>, <lb xml:id="p8-l21"/><hi><persName key="Peruzzi Ubaldino">Perazzi</persName> </hi> und <persName key="Visconti Venosta Emilio"><hi>Visconti-Vinosta</hi></persName> als dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> geneigt <lb xml:id="p8-l22"/>bezeichnet; – von
                hervorragender Persönlichkeit soll nur <lb xml:id="p8-l23"/><hi><persName key="Paleocapa Pietro">Paleocapa</persName> </hi> ausschließlich und hartnäckig am <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> <lb xml:id="p8-l24"/>festhalten. An ihn schließen sich selbstverständlich die </p>
      <p rend="right" xml:id="K_5050_p16"><lb xml:id="p8-l25"/>
        <placeName key="Genua (I)">Genueser</placeName> Notabilitäten an. <pb n="9"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p17"><lb xml:id="p9-l1"/>
        <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> hält in erster
                Linie am <placeName key="Splügen (Pass)">Splügen</placeName> fest; wenn jedoch
                <lb xml:id="p9-l2"/>die Schweiz diesen Paß, wie nicht ja meist zu bezweifeln ist, ablehnt, <lb xml:id="p9-l3"/>so
                wird sich <placeName key="Mailand (I)">Mailand</placeName> entschieden für den
                    <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> aus<lb xml:id="p9-l4" break="no"/>sprechen. Ueber
                die Gruppirung im Parlament sprach sich <lb xml:id="p9-l5"/>ein Mitglied desselben dahin aus: Die
                gleiche Mehrheit, bis <lb xml:id="p9-l6"/>auf wenige Stimmen, welche das neue Steuergesetz votirt
                <lb xml:id="p9-l7"/>habe, werde sich auch für den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>
                erklären; – oder <lb xml:id="p9-l8"/>mit andern Worten, und die alt <placeName key="Piemont">piemontesische</placeName> Fraktion <lb xml:id="p9-l9"/>des Parlaments mit <placeName key="Genua (I)">Genua</placeName> habe ein Interesse für den <lb xml:id="p9-l10"/><placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>, das ganze übrige <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> werde unzweifel<lb xml:id="p9-l11" break="no"/>haft den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName> vorziehen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p18"><lb xml:id="p9-l12"/>Diese Ansicht stützt sich auf die Erwartung, daß es <lb xml:id="p9-l13"/>nicht
                schwer sein werde in der zu publicirenden Denkschrift <lb xml:id="p9-l14"/>die Vortheile des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardts</placeName> in komerzieller,
                volkswirth<lb xml:id="p9-l15" break="no"/>schaftlicher, politischer und militairischer Beziehung in's
                <lb xml:id="p9-l16"/>richtige Licht zu setzen, und auf die Voraussetzung, daß <lb xml:id="p9-l17"/>auch in Bezug auf
                die technische Seite der Frage, oder was <lb xml:id="p9-l18"/>gleichbedeutend ist, in Betreff der
                Anlage- und Betriebs<lb xml:id="p9-l19" break="no"/>kosten beruhigende und befriedigende Nachweise
                geleistet <lb xml:id="p9-l20"/>werden können. In Bezug auf den ersten Punkt ent<lb xml:id="p9-l21" break="no"/>halte ich
                mich jeder Bemerkung, da ich überzeugt bin, daß <lb xml:id="p9-l22"/>die – wie ich höre, nunmehr
                vollendete Denkschrift die <lb xml:id="p9-l23"/>gestellte Aufgabe in vollstem Maße lösen wird. <pb n="10"/><lb xml:id="p10-l1"/>Weniger beruhigt bin ich in Bezug auf den zweiten Punkt und <lb xml:id="p10-l2"/>bei der
                Wichtigkeit der Sache kann ich nicht umhin mich dießfalls <lb xml:id="p10-l3"/>mit aller
                Freimüthigkeit auszusprechen. Mir scheint es, <lb xml:id="p10-l4"/>daß es bei einem Werk, wie eine
                    <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahn, vor allen <lb xml:id="p10-l5"/>Dingen darauf
                    <add>an</add>kömmt, daß der Ingenieur es versteht, sich <lb xml:id="p10-l6"/>der Natur
                anzuschmiegen, und ihre Schwierigkeiten dadurch <lb xml:id="p10-l7"/>zu überwinden, daß er umgekehrt
                die Hülfsmittel, <lb xml:id="p10-l8"/>welche die Natur hinwieder auch biethet, zu benützen
                <lb xml:id="p10-l9"/>weiß. Ein Ingenieur, der nach der Chablone arbeitet und <lb xml:id="p10-l10"/>mit einer gewißen
                Steifigkeit an Baugrundsätzen <lb xml:id="p10-l11"/>festhält, die unter gewöhnlichen Verhältnißen
                ganz richtig <lb xml:id="p10-l12"/>sein mögen, ist nach meiner Ansicht nicht der rechte <lb xml:id="p10-l13"/>Mann für
                eine Gebirgsbahn. – Ich will mich in dieser <lb xml:id="p10-l14"/>Richtung nicht weiter auslaßen,
                überzeugt, daß ich <lb xml:id="p10-l15"/>genug gesagt habe, um verstanden zu werden. Dagegen
                <lb xml:id="p10-l16"/>kann ich nicht umhin, mit zwei Worten auf die große <lb xml:id="p10-l17"/>Bedeutung hinzuweisen,
                welche die Kostenfrage schon <lb xml:id="p10-l18"/>bei den ersten Entscheidungen für den einen oder
                andern <lb xml:id="p10-l19"/><placeName key="Alpen">Alpen</placeName>paß haben muß. Auf der einen
                Seiten, steht der <lb xml:id="p10-l20"/><placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> mit
                einem von bewährten Ingenieuren aufge<lb xml:id="p10-l21" break="no"/>stellten Kostenvoranschlag, welcher
                noch dadurch gestützt <lb xml:id="p10-l22"/>wird, daß ein namhafter und habhafter Unternehmer
                <lb xml:id="p10-l23"/>wie <hi><persName key="Brassey Thomas">Brassey</persName> </hi> sich bereit
                erklärt, die Ausführung um den <lb xml:id="p10-l24"/>Voranschlag zu übernehmen. Käme nun auf der <pb n="11"/><lb xml:id="p11-l1"/><add type="?">ande<add>r</add>n</add> Seite die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>-Unternehmung mit einem Voranschlag, <lb xml:id="p11-l2"/>der
                denjenigen des <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmaniers</placeName> um 50 bis
                60 Millionen <lb xml:id="p11-l3"/>übersteigt, müßte da nicht von vornherein jede Aussicht auf
                <lb xml:id="p11-l4"/>Erfolg dahinfallen?! Ich glaube nichts wäre gewißer <lb xml:id="p11-l5"/>als ein solches
                Ergebniß, denn die Hinweisung<del>,</del> darauf, daß <lb xml:id="p11-l6"/>auch der <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> viel mehr kosten werde,
                wenn man auch <lb xml:id="p11-l7"/>auf ihn die gleichen Bau-Grundsätze anwende, würde sicher
                <lb xml:id="p11-l8"/>sehr wenig verfangen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p19"><lb xml:id="p11-l9"/>Schon aus diesem Grunde, dann aber selbstverständlich noch
                <lb xml:id="p11-l10"/>mehr im Hinblick auf die bleibenden Folgen, welche die eine <lb xml:id="p11-l11"/>oder andere
                Art der Bau-Ausführung in finanzieller <lb xml:id="p11-l12"/>Beziehung haben wird, halte ich es für
                dringend gebothen, <lb xml:id="p11-l13"/>in dieser Richtung die Vorarbeiten zu vervollständigen,
                <lb xml:id="p11-l14"/>beziehungsweise zu rektifiziren. – Ich hatte in Kanton <lb xml:id="p11-l15"/><placeName key="Tessin">Tessin</placeName> Gelegenheit, mich zu überzeugen, welche befriedigende
                <lb xml:id="p11-l16"/>Ergebniße sich erzielen laßen, wenn der Bau leitende <lb xml:id="p11-l17"/>Ingenieur sich in die
                gegebenen Verhältniße zu finden weiß. <lb xml:id="p11-l18"/>Und ferner habe ich mich überzeugt, daß
                die Voranschläge, <lb xml:id="p11-l19"/>welche <choice><abbr>H<add>r</add> </abbr><expan>Herr</expan></choice> <hi><persName key="Wetli Kaspar">Wetli</persName> </hi> für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardt</placeName>bahn mit Ausschluß des <lb xml:id="p11-l20"/>Tunnels
                in Rechnung gebracht hat, bei den Bauten im <lb xml:id="p11-l21"/><placeName key="Tessin">Tessin</placeName> in der Wirklichkeit ihre volle Bestätigung gefunden <lb xml:id="p11-l22"/>haben.
                Gestützt auf diese beiden Wahrnehmungen würde ich <lb xml:id="p11-l23"/>es für sehr zweckmäßig
                erachten, für die technische Frage <lb xml:id="p11-l24"/>den Herrn <hi><persName key="Wetli Kaspar">Wetli</persName></hi>, der sich mittlerweile in Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName> <pb n="12"/><lb xml:id="p12-l1"/>noch weitere Erfahrungen gesammelt hat, nochmals beizuziehen <lb xml:id="p12-l2"/>und ihn zu
                veranlaßen, von seinen Voraussetzungen aus<lb xml:id="p12-l3" break="no"/>gehend eine etwas genauere
                Kostenberechnung als es seine <lb xml:id="p12-l4"/>ursprüngliche und mehr nur vorläufige war
                aufzustellen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p20"><lb xml:id="p12-l5"/>Soll ich zum Schluße, den Gesammt-Eindruck, den ich durch
                <lb xml:id="p12-l6"/>meine Berührungen mit verschiedenen Personen erhalten <lb xml:id="p12-l7"/>habe, in wenige
                Worte zusammenfaßen, so geht der selbe kurz <lb xml:id="p12-l8"/>gesagt dahin: Die <placeName key="Alpen">Alpen</placeName>bahnfrage geht in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> viel <lb xml:id="p12-l9"/>schneller als bisanhin in
                der Schweiz angenommen wurde, <lb xml:id="p12-l10"/>ihrer Lösung entgegen, eine rasche und
                entschiedene Initiative <lb xml:id="p12-l11"/>von Seite des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>-Ausschußes ist dringend gebothen; <lb xml:id="p12-l12"/>das <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>t-Projekt hat in neuerer Zeit in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> <lb xml:id="p12-l13"/>bedeutend an Terrain gewonnen und wenn die kommerziellen, <lb xml:id="p12-l14"/>technischen und
                finanziellen Nachweise ohne längeren <lb xml:id="p12-l15"/>Verzug und in befriedigender Weise gegeben
                werden, so <lb xml:id="p12-l16"/>ist gegründete Aussicht auf eine zu Gunsten des <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthardts</placeName> <lb xml:id="p12-l17"/>erfolgende Entscheidung der Regierung und des Parlaments <lb xml:id="p12-l18"/>vorhanden. –
                Darum muthig und rasch voran! – </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_5050_p21"><lb xml:id="p12-l19"/>Mit diesem Wunsche schließe ich diese Zeilen welche <lb xml:id="p12-l20"/>das
                Gepräge der Eile tragen und <add>die ich</add> darum nur als <lb xml:id="p12-l21"/>vertrauliche
                Mittheilungen zu betrachten und zu be<lb xml:id="p12-l22" break="no"/>urtheilen bitte. </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="right" xml:id="K_5050_p22"><lb xml:id="p12-l23"/>Ihr</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_5050_p23"><lb xml:id="p12-l24"/>
          <hi>Peyer im H.</hi>
        </p>
      </div>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_5050_p24"><lb xml:id="p12-l25"/>
          <hi>
            <placeName key="Schaffhausen (Stadt)">Schaffhausen</placeName>
          </hi>
          <date when="1864-06-15">15 <hi>Juny</hi> 1864</date>.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>