<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_6014" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Alexander von Sybel, Zürich, Donnerstag, 08. Februar 1872</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_007</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Bundesrat</term><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Presse (allgemein)</term><term>Absagebriefe (diverse)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Sybel Alexander von" type="sender">Alexander von Sybel</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1872-02-08">08. Februar 1872</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Strassburg</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B7220"/><ref type="next" target="B7707"/><ref type="next-in-corresp" target="B6016"/><ref type="previous-in-corresp" target="B6013"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_6014_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName></hi>, den <date when="1872-02-08">8.</date>/<date when="1872-02-12">12. Februar 1872</date>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_6014_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeehrter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_6014_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ihre geschätzte <rs>Zuschrift<ref type="letter" target="K_6013"/></rs> vom <date when="1871-10-14">14. Oktober <choice><abbr>verfl. J.</abbr><expan>verflossenes / verfloßenes Jahr</expan></choice> </date> ist
        mir <lb xml:id="p1-l4"/><choice><abbr>sr. Zt.</abbr><expan>seiner Zeit</expan></choice> richtig zugekommen. Ich konnte
        damals nicht sofort auf dieselbe <lb xml:id="p1-l5"/>antworten, da ich vorher mancherlei
        Rücksprachen zu pflegen und auch <lb xml:id="p1-l6"/>Schlußnahmen des Ausschusses der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung, der sich zu jener Zeit
          <lb xml:id="p1-l7"/>nur sehr selten versammelte, zu veranlaßen hatte. Nunmehr bin ich <lb xml:id="p1-l8"/>aber in der Lage, mich im Namen dieses Ausschusses, der <date when="1872-02-08">heute</date> seine Schluß<lb xml:id="p1-l9" break="no"/>sitzung gehalten und sich dann aufgelöst hat,
        gegen Sie vernehmen zu lassen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6014_p4"><lb xml:id="p1-l10"/>Was für's erste Ihren Eintritt in den Verwaltungsrath der Gott<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>hardbahn anbetrifft, so ist Ihnen ohne Zweifel bekannt, daß der letztere <lb xml:id="p1-l12"/>aus 24 Mitgliedern besteht und daß 12 derselben durch den Schweizerischen <lb xml:id="p1-l13"/>Bundesrath und die ständige Kommission der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung, 12 <lb xml:id="p1-l14"/>durch das Consortium für die
        Beschaffung des Baukapitales der Gotthard<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>bahn, und zwar 4 durch die
          <placeName key="Deutsches Reich">Deutsche</placeName>, 4 durch die <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> und 4 durch <lb xml:id="p1-l16"/>die Schweizerische Gruppe desselben zu wählen waren. Ich habe nun bei <lb xml:id="p1-l17"/>der
          <placeName key="Deutsches Reich">deutschen</placeName> Gruppe die Wahl Ihrer
        verehrlichen Person in den Ver<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>waltungsrath zur Sprache gebracht. Die
        Antwort, die mir in Folge <lb xml:id="p1-l19"/>dieser Anregung zu Theil wurde, ging aber dahin,
        daß für die von <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/><placeName key="Deutsches Reich">deutscher</placeName> Seite zu besetzenden Stellen im Verwaltungsrathe bereits <lb xml:id="p2-l2"/>bestimmte Personen, welche den Consortialfirmen angehören, in Aus<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>sicht genommen seien und daß daher meiner Anregung, bei den vorzu<lb xml:id="p2-l4" break="no"/>nehmenden Wahlen auch Ihre Person in Betracht zu ziehen, keine <lb xml:id="p2-l5"/>Folge
        gegeben werden könne. Dabei wurde noch hervorgehoben, daß <lb xml:id="p2-l6"/>Sie, Hochverehrter
        Herr! mittlerweile im <placeName key="Elsass">Elsaß</placeName> in den Staatsdienst <lb xml:id="p2-l7"/>getreten seien und daß es Ihnen um dessetwillen nicht einmal möglich <lb xml:id="p2-l8"/>wäre, den Sitzungen des Verwaltungsrathes beizuwohnen, da Sie den <lb xml:id="p2-l9"/>jedesmal hiefür erforderlichen Urlaub kaum erhalten dürften. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6014_p5"><lb xml:id="p2-l10"/>Die Entschädigung für Ihre Bemühungen und den Ersatz Ihrer <lb xml:id="p2-l11"/>Baarauslagen anlangend hat der Ausschuß beschlossen, Ihnen die Summe <lb xml:id="p2-l12"/>von
        <choice><abbr><hi>frs</hi>.</abbr><expan>francs (Franken)</expan></choice> 25000 zur Verfügung zu stellen. Ich weiß nicht,
        ob Ihnen <lb xml:id="p2-l13"/>diese Summe als genügend erscheint. Dagegen glaube ich zu Ihrer
          <lb xml:id="p2-l14"/>Kenntniß bringen zu sollen, daß von dem Ausschusse für Anstrebung <lb xml:id="p2-l15"/>der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn während
        der vieljährigen Dauer seiner Wirksamkeit <lb xml:id="p2-l16"/>nie ein Honorar bezahlt worden
        ist, welches auch nur annähernd die Höhe <lb xml:id="p2-l17"/>von <choice><abbr><hi>fs</hi>.</abbr><expan>francs (Franken)</expan></choice> 25,000 erreicht hätte, und ferner erlaube ich mir, darauf hinzu<lb xml:id="p2-l18" break="no"/>weisen, daß ohne mein Hinzuthun und zu meinem großen Bedauern <lb xml:id="p2-l19"/>Ihre Honorirung für Ihre Bemühungen im Interesse der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn <lb xml:id="p2-l20"/>bereits zum Gegenstande gehässiger
        Erörterungen in der Presse, auf <lb xml:id="p2-l21"/>welche mit Namensunterschrift zu antworten
        ich als meine Pflicht <lb xml:id="p2-l22"/>erachtete, gemacht worden ist und daß es mir
        namentlich auch um <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>Ihrer Person willen als in hohem Grade
        wünschbar erscheint, dieß nicht <lb xml:id="p3-l2"/>eine neue sachbezügliche Polemik entstehe,
        welche leicht einen noch wider<lb xml:id="p3-l3" break="no"/>wärtigern Charakter annehmen könnte, als
        ihn leider die erste schon hatte. <lb xml:id="p3-l4"/>Ich glaube mich daher der Hoffnung
        hingeben zu dürfen, daß Sie sich mit <lb xml:id="p3-l5"/>der von dem Ausschusse beschlossenen
        Entschädigungssumme einverstanden <lb xml:id="p3-l6"/>erklären werden. </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_6014_p6"><lb xml:id="p3-l7"/>Ich sehe Ihren gefälligen rückantwortlichen Eröffnungen sowohl <lb xml:id="p3-l8"/>in der Hauptsache als auch hinsichtlich der Art, wie Sie die
            Entschädigungs<lb xml:id="p3-l9" break="no"/>summe zu beziehen wünschen, entgegen und indem ich
          schließlich noch <lb xml:id="p3-l10"/>sowohl meine Freude darüber ausspreche, daß die
          großartige Unter<lb xml:id="p3-l11" break="no"/>nehmung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn uns mit einander in Verbindung gebracht <lb xml:id="p3-l12"/>hat, als auch der Hoffnung Ausdruck verleihe, daß die angenehmern <lb xml:id="p3-l13"/>Beziehungen, welche bei diesem Anlaße zwischen uns Platz gegriffen <lb xml:id="p3-l14"/>haben, von fortdauerndem Bestande sein mögen, versichere ich Sie <lb xml:id="p3-l15"/>meiner
          vorzüglichen Hochachtung. <note xml:id="K_6014_c1">Brieftext von dritter Hand ohne Unterschrift.</note> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_6014_p7"><lb xml:id="p3-l16"/>Herrn <hi>Alexander von Sybel</hi> <lb xml:id="p3-l17"/>Hochwohlgeboren
        <lb xml:id="p3-l18"/>Kaiserliches Civilcommissariat
        <lb xml:id="p3-l19"/><hi rend="underline"><hi><placeName key="Strassburg (F)">Strassburg</placeName>.</hi></hi></p>
      </div>
    </back></text></TEI>