<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_6776" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Adolph von Hansemann, Zürich, Donnerstag, 26. Oktober 1871</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_014</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Eisenbahnen Finanzierung</term><term>Eisenbahnen Verträge</term><term>Bundesrat</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Schweizerische Centralbahn (SCB)</term><term>Schweizerische Kreditanstalt (SKA)</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Hansemann Adolph von" type="sender">Adolph von Hansemann</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1871-10-26">26. Oktober 1871</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B6554"/><ref type="next" target="B8097"/><ref type="next-in-corresp" target="B6777"/><ref type="previous-in-corresp" target="B6775"/><ptr type="context" target="6709 6702 6710 6716 3464 6742 6743 6744 6746 6759 6760 6758 6765 6766 2563 6767 8287 6772 2566 6775 6776 6777 6778 8328 6779 6780 6781 6782 8288 6783 6784 6789 6790 6791 7272 6794 7265 6795 7267 7182 6797 7266 7218 7220 7159 7233 7504 3472 2714 2720 2723 2810"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_6776_p1"> <note type="addendum" xml:id="K_6776_c0">Nachträgliche Adresse oben links auf Seite 1 von Eschers Hand mit Bleistift: <orig>H<add>errn</add> Geheimrath Hansemann | <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</orig> </note> <lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi>
            <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName></hi>, den <date when="1871-10-26">26 October 1871</date>.
				</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_6776_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Hochgeehrter Herr Geheimrath!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Ihre beiden geschätzten <rs>Zuschriften<ref type="letter" target="K_6772"/><ref type="letter" target="K_6775"/></rs> vom <date when="1871-10-23">23.</date> &amp; <date when="1871-10-24"> 24.<lb xml:id="p1-l4"/><choice><abbr>dss Mts.</abbr><expan>dieses Monats</expan></choice> </date> sind mir richtig zugekommen und <add type="?">ebenso</add> <add type="?">erkläre</add> ich, daß ich <add type="?">ihrer</add> <lb xml:id="p1-l5"/>in der Beilage zu der <rs>Zuschrift<ref type="letter" target="K_6772"/></rs> vom <date when="1871-10-23">23.</date> verzeichneten telegraphischen Depeschen
			<lb xml:id="p1-l6"/>an Sie abgesendet, beziehungsweise von Ihnen empfangen habe <add type="?">&amp; daß ich</add> <lb xml:id="p1-l7"/>ferner die in dem <rs>Schreiben<ref type="letter" target="K_6775"/></rs> vom <date when="1871-10-24">24.</date> reproduzirte Depesche an Sie erlassen
			<lb xml:id="p1-l8"/>und daß ich Ihnen endlich am <date when="1871-10-25">25.</date> eine Depesche folgenden Inhaltes übermittelt
			<lb xml:id="p1-l9"/>habe.
		</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p4"><lb xml:id="p1-l10"/>«Die Schweizerische und die <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Gruppe übernehmen die ihnen an<lb xml:id="p1-l11" break="no"/>erbotenen zwei Dritttheile in ihrem ganzen Umfange.»
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p5"><lb xml:id="p1-l12"/>Ihrem geschätzten <rs>Schreiben vom <date when="1871-10-24">24.</date> <ref type="letter" target="K_6775"/></rs> habe ich mit großer Be<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>friedigung entnommen, daß Sie die Wahl zum Mitgliede des Verwaltungs<lb xml:id="p1-l14" break="no"/>rathes der Gotthardbahngesellschaft, welche die Schweizerische Gruppe <add type="?">...</add> des
				<lb xml:id="p1-l15"/>Consortiums auf Ihre hochverehrliche Person zu lenken gedenkt anzu<lb xml:id="p1-l16" break="no"/>nehmen bereit seien. Ich werde nicht ermangeln, dem betreffenden
				<lb xml:id="p1-l17"/>Wahlkörper hievon Kenntniß zu geben und zweifle nicht daran, daß
				<lb xml:id="p1-l18"/>derselbe Ihre Erklärung mit derselben Genugthuung entgegen nehmen
				<pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>wird, mit welcher sie mich erfüllt hat.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p6"><lb xml:id="p2-l2"/>Gemäß § 2 des Vertrages betreffend Beschaffung des Baukapi<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>tales für die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn vom <date when="1871-10-10">10. October 1871</date> hatten die Gesellschaften,
				<lb xml:id="p2-l4"/>Institute und Bankhäuser der Schweiz und <placeName key="Italien (Königreich)">Italiens</placeName>, an welche die Einladung
				<lb xml:id="p2-l5"/>zur Betheiligung an dem internationalen Consortium gerichtet worden
				<lb xml:id="p2-l6"/>ist, ihre diesfallsige Beitrittserklärung spätestens bis zum <date when="1871-10-24">24. <choice><abbr>dss. Mts.</abbr><expan>dieses Monats</expan></choice> </date> <lb xml:id="p2-l7"/>einschließlich in die Hände des Unterzeichneten in seiner Eigenschaft als
				<lb xml:id="p2-l8"/>Vertreter der Schweizerischen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung gelangen zu lassen.
				<lb xml:id="p2-l9"/><hi rend="underline">Schweizerischer</hi> Seits ist, wie ich Ihnen bereits telegraphisch zu melden
				<lb xml:id="p2-l10"/>das Vergnügen hatte, von dem Anerbieten der Betheiligung bei dem Con<lb xml:id="p2-l11" break="no"/>sortium mit einem Dritttheile in vollem Umfange Gebrauch gemacht wor<lb xml:id="p2-l12" break="no"/>den. Es befinden sich nach dem angebogenen Formulare ausgestellte Ver<lb xml:id="p2-l13" break="no"/>pflichtungsscheine für die Gesammtsumme von 34 Millionen Franken in
				<lb xml:id="p2-l14"/>meinen Händen. Dieselben sind genau von denjenigen Firmen und für
				<lb xml:id="p2-l15"/>diejenigen Summen unterzeichnet, welche ich in meinem unter dem <date when="1871-10-20">20.
				<lb xml:id="p2-l16"/>October</date> an Sie gerichteten <rs>Schreiben<ref type="letter" target="K_6767"/></rs> namhaft zu machen die Ehre hatte.
				<lb xml:id="p2-l17"/>Die Schweizerische Betheiligung bei dem internationalen Consortium ist
				<lb xml:id="p2-l18"/>also als vollständig und abschließlich geordnet anzusehen.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p7"><lb xml:id="p2-l19"/>
        <hi rend="underline">
          <placeName key="Italien (Königreich)">Italienischer</placeName></hi> Seits ist, wie ich Ihnen ebenfalls bereits telegraphisch zur
				<lb xml:id="p2-l20"/>Kenntniß gebracht habe, von der dem dortigen Kapitale angebotenen Be<lb xml:id="p2-l21" break="no"/>theiligung bei dem Consortium mit einem Dritttheile auch nichts frei ge<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>bleiben: ja, es hat eine sehr namhafte Ueberzeichnung Statt gefunden,
				<lb xml:id="p2-l23"/>mit deren Reduction im Sinne der früher mit Ihnen getroffenen Vorbe<note type="transcript">Kustode: redungen</note> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>redungen ich nunmehr beschäftigt bin. Die Verhandlungen, welche ich zu
				<lb xml:id="p3-l2"/>diesem Ende hin zu pflegen habe, bin ich thunlichst zu befördern bestrebt.
				<lb xml:id="p3-l3"/>Ich werde sie aber kaum vor der Mitte der nächsten Woche zu Ende
				<lb xml:id="p3-l4"/>führen können. Sobald dieß geschehen sein wird, werde ich Sie davon
				<lb xml:id="p3-l5"/>benachrichtigen. Mittlerweile wollen Sie die Versicherung entgegen<lb xml:id="p3-l6" break="no"/>nehmen, daß ich zu bewirken wissen werde, daß die <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Gruppe
				<lb xml:id="p3-l7"/>unsers internationalen Consortiums eine wirklich <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> sei und
				<lb xml:id="p3-l8"/>daß ihre Zusammensetzung nicht den Stempel der Einseitigkeit an sich
				<lb xml:id="p3-l9"/>trage.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p8"><lb xml:id="p3-l10"/>Nachdem nunmehr feststeht, daß das Schweizerische und das
				<lb xml:id="p3-l11"/><placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Kapital von dem Anerbieten, sich mit je einem Dritttheile bei
				<lb xml:id="p3-l12"/>dem internationalen Consortium zu betheiligen, in vollem Umfange Ge<lb xml:id="p3-l13" break="no"/>brauch machen, wird die Schweizeische <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung der Angabe, aus
				<lb xml:id="p3-l14"/>welchen Betheiligten sich definitiv die <placeName key="Deutsches Reich">deutsche</placeName> Gruppe bildet und welche Quote
				<lb xml:id="p3-l15"/>auf jeden Betheiligten dieser Gruppe entfällt (§. 3 des Vertrages <choice><abbr>a. E.</abbr><expan>(Abkürzung nicht aufgelöst)</expan></choice>) ent<lb xml:id="p3-l16" break="no"/>gegensehen dürfen.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p9"><lb xml:id="p3-l17"/>Es kann nun die Frage entsprechen, ob vom formellen Standpunkte
				<lb xml:id="p3-l18"/>aus die Vertragsurkunde, die von Ihnen, Hochverehrter Herr Geheimrath!
				<lb xml:id="p3-l19"/>und mir unterzeichnet worden ist, und in welche noch die endschaftliche Ratifi<lb xml:id="p3-l20" break="no"/>kation des Vertrages durch die ständige Kommission der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung
				<lb xml:id="p3-l21"/>aufzunehmen sein wird, sowie ferner die Verpflichtungsscheine der Schweizer<lb xml:id="p3-l22" break="no"/>ischen und <placeName key="Italien (Königreich)">Italienischen</placeName> Mitglieder des internationalen Consortiums be<lb xml:id="p3-l23" break="no"/>treffend ihren Beitritt zu dem letzern und Ihre Erklärung über die
				<pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>abschließliche Zusammensetzung der <placeName key="Deutsches Reich">deutschen</placeName> Gruppe und über die Quote der
				<lb xml:id="p4-l2"/>Betheiligung der einzelnen Firmen, welche derselben angehörten, als genügend
				<lb xml:id="p4-l3"/>anzusehen seien oder ob die Errichtung einer neuen Vertragsurkunde, in
				<lb xml:id="p4-l4"/>welcher die sämmtlichen <placeName key="Deutsches Reich">Deutschen</placeName>, <placeName key="Italien (Königreich)">Italienischen</placeName> und Schweizerischen Firmen,
				<lb xml:id="p4-l5"/>welche abschließlich das Consortium bilden, unter Angabe der Summe, mit
				<lb xml:id="p4-l6"/>welcher jede Firma betheiligt ist, als Mitkontrahenten der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthards</placeName>vereinig<lb xml:id="p4-l7" break="no"/>ung aufgeführt würden, als geboten erachtet werde. Ich ersuche Sie, mir
				<lb xml:id="p4-l8"/>die dortseitige Anschauungsweise über diesen Punkt gefälligst mittheilen
				<lb xml:id="p4-l9"/>zu wollen. Nach meiner unmaßgeblichen Ansicht kann von der Auf<lb xml:id="p4-l10" break="no"/>stellung einer neuen Vertragsurkunde unbedenklich Umgang genommen
				<lb xml:id="p4-l11"/>werden
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p10"><lb xml:id="p4-l12"/>Die gemäß §. 18 des Vertrages der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung bei
				<lb xml:id="p4-l13"/>dem Schweizerischen Bundesrathe zu leistende Realcaution von 10 Millionen
				<lb xml:id="p4-l14"/>Franken anlangend halte ich dafür, daß dieselbe von der <placeName key="Deutsches Reich">Deutschen</placeName> und
				<lb xml:id="p4-l15"/>von der Schweizerischen Gruppe, soweit an ihr, sofort geleistet werden soll,
				<lb xml:id="p4-l16"/>nachdem nunmehr feststeht, daß sowohl das Schweizerische als das <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> <lb xml:id="p4-l17"/>Kapital von der jedem derselben anerbotenen Betheiligung bei dem inter<lb xml:id="p4-l18" break="no"/>nationalen Consortium mit einem Dritttheile in vollem Umfange Gebrauch
				<lb xml:id="p4-l19"/>machen. Die <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Gruppe wird die von ihr zu leistende Quote der
				<lb xml:id="p4-l20"/>Kaution von 10 Millionen Franken zu hinterlegen haben, sobald die Re<lb xml:id="p4-l21" break="no"/>duction der für die <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Betheiligung Statt gehabten Ueberzeichnung
				<lb xml:id="p4-l22"/>erfolgt und in Folge dessen abschließlich festgestellt sein wird, aus welchen
				<lb xml:id="p4-l23"/>Firmen die <placeName key="Italien (Königreich)">Italienische</placeName> Gruppe besteht und mit welchem Betrage jede derselben<note type="transcript">Kustode: betheiligt</note> <pb n="5"/><lb xml:id="p5-l1"/>betheiligt ist.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p11"><lb xml:id="p5-l2"/>Nach hierseitiger Auffassung können die Mitglieder des Consor<lb xml:id="p5-l3" break="no"/>tiums die von ihnen zu hinterlegende Kaution direct an den Schweizerischen
				<lb xml:id="p5-l4"/>Bundesrath gelangen lassen, wenn es auch als angezeigt zu betrachten sein
				<lb xml:id="p5-l5"/>wird, daß sie von der erfolgten Kautionsleistung gleichzeitig der Schweizer<lb xml:id="p5-l6" break="no"/>ischen <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>vereinigung Mittheilung machen.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p12"><lb xml:id="p5-l7"/>In Betreff der Provision, welche die <placeName key="Deutsches Reich">deutsche</placeName> Gruppe für die ihr
				<lb xml:id="p5-l8"/>abgetretenen 5 Millionen der Schweizerischen Betheiligung an diejenigen
				<lb xml:id="p5-l9"/>Schweizerischen Firmen zu bezahlen hat, durch deren Vermittlung diese
				<lb xml:id="p5-l10"/>Abtretung bewerkstelligt wird, so ist der Anstand, welcher sich hierüber er<lb xml:id="p5-l11" break="no"/>hoben hat, durch Ihre Depesche vom <date when="1871-10-24">24. <choice><abbr>dss Mts.</abbr><expan>dieses Monats</expan></choice> </date> und durch Ihre <rs>Zuschrift<ref type="letter" target="K_6775"/></rs> <lb xml:id="p5-l12"/>vom <date when="1871-10-24">gleichen Datum</date> als erledigt zu betrachten. Ich darf hoffen, daß Sie
				<lb xml:id="p5-l13"/>sich von der Billigkeit des Standpunktes überzeugt haben werden, gemäß
				<lb xml:id="p5-l14"/>welchem die gleichen Bedingungen, welche für das in analoger Lage be<lb xml:id="p5-l15" break="no"/>findliche inländische Kapital Geltung haben, auch für das ausländische Kapital
				<lb xml:id="p5-l16"/>festgehalten werden.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p13"><lb xml:id="p5-l17"/>Wenn Sie in Ihrer geschätzten <rs>Zuschrift<ref type="letter" target="K_6775"/></rs> vom <date when="1871-10-24">24.</date> statt der zuge<lb xml:id="p5-l18" break="no"/>führten 5 Millionen Franken des Schweizerischen Antheiles einen Betrag
				<lb xml:id="p5-l19"/>von <choice><abbr>frs.</abbr><expan>francs (Franken)</expan></choice> 5,100,000 zu erhalten wünschen, um Ihre Quote des Schweizer<lb xml:id="p5-l20" break="no"/>ischen Dritttheils auf 15% desselben abzurunden, so muß ich Sie bitten,
				<lb xml:id="p5-l21"/>von diesem Ansinnen Umgang nehmen zu wollen, da die Weiterungen,
				<lb xml:id="p5-l22"/>welche dadurch veranlaßt würden, in der That außer allem Verhältnisse
				<lb xml:id="p5-l23"/>zu dem Vortheile stünden, welcher aus einer solchen Abrundung für Sie
				<pb n="6"/><lb xml:id="p6-l1"/>erwachsen kann.
			</p>
      <p rend="indent" xml:id="K_6776_p14"><lb xml:id="p6-l2"/>Ich übermittle Ihnen in Beilage
				<lb xml:id="p6-l3"/>1, einen Verpflichtungsschein zu Handen der <choice><abbr>Schweiz. Nordostbahngesellschaft</abbr><expan>Schweizerische Nordostbahngesellschaft</expan></choice> <lb xml:id="p6-l4"/>in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> <lb xml:id="p6-l5"/>2, einen Verpflichtungsschein zu Handen der <choice><abbr>Schweiz. Centralbahngesellschaft</abbr><expan>Schweizerische Centralbahngesellschaft</expan></choice> <lb xml:id="p6-l6"/>in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> und
				<lb xml:id="p6-l7"/>3, gemäß Ihrem Wunsche mehrere Formulare von Verpflichtungsscheinen
				<lb xml:id="p6-l8"/>zu Handen der <choice><abbr>Schweiz. Kreditanstalt</abbr><expan>Schweizerische Kreditanstalt</expan></choice> in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.
			</p>
      <p rend="left" xml:id="K_6776_p15"><lb xml:id="p6-l9"/>Gemäß den Dispotitionen, welche SIe nach Ihrem geschätzten <rs>Schreiben<ref type="letter" target="K_6777"/></rs> vom
				<lb xml:id="p6-l10"/><date when="1871-10-26">26. October</date> vorläufig getroffen haben, würde Ihre Direction der Disconto<lb xml:id="p6-l11" break="no"/>gesellschaft, den unter 1, aufgeführten Verpflichtungsschein mit einer Zeichnung
				<lb xml:id="p6-l12"/>von 2 Millionen Franken, die Bank für Handel und Industrie in <placeName key="Darmstadt (D)">Darm<lb xml:id="p6-l13" break="no"/>stadt</placeName> den unter 2, erwähnten Verpflichtungsschein mit derselben Zeichnung
				<lb xml:id="p6-l14"/>ausfüllen und es würde dann, was die fünfte durch die Vermittlung der
				<lb xml:id="p6-l15"/>Kreditanstalt zu zeichnende Million anlangt, der Discontogesellschaft
				<lb xml:id="p6-l16"/>und der Bank für Handel &amp; Industire unbenommen bleiben, unter
				<lb xml:id="p6-l17"/>Benutzung der <hi>sub</hi> 3., bezeichneten Formulare diejenige Quote der frag<lb xml:id="p6-l18" break="no"/>lichen fünften Million zu zeichnen, welche jeder der beiden verehrlichen
				<lb xml:id="p6-l19"/>Firmen gemäß der zwischen denselben getroffenen Verabredung zukom<lb xml:id="p6-l20" break="no"/>men soll. Die 4 Verpflichtungsscheine sind sodann sammt und sonders
				<lb xml:id="p6-l21"/>mir zu Handen der betheiligten Schweizerischen Firmen zu übersenden.
			</p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_6776_p16"><lb xml:id="p6-l22"/>Mit freundschaftlicher Hochachtung <note xml:id="K_6776_c1">Brieftext von dritter Hand ohne Unterschrift. – Nachträgliche Notiz von Eschers Hand mit Bleistift: <orig><choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> A. Escher</orig>.</note> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>