<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8141" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Gustav von Mevissen an Alfred Escher, Köln, Montag, 09. Februar 1874</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_063</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Rheinische Eisenbahn-Gesellschaft</term><term>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Mevissen Gustav von" type="addressee">Gustav von Mevissen</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Köln</placeName><date when="1874-02-09">09. Februar 1874</date></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B8144"/><ref type="next" target="B8137"/><ref type="next-in-corresp" target="B7504"/><ref type="previous-in-corresp" target="B8140"/><ptr type="context" target="7259 7260 8228 8140 8141 7504 7505 7506 7507 7508 7509 2712 2713 2726 2729 2804 2809"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      
        <p rend="left" xml:id="K_8141_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="printed">G M</hi>
        </p>
      
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_8141_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>
          <hi>
            <placeName key="Köln (D)">Cöln</placeName>
          </hi>
          <date when="1874-02-09">9 <hi>Februar</hi> 1874</date>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_8141_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Hochgeehrter Herr Praesident!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="left" xml:id="K_8141_p4"><lb xml:id="p1-l4"/>Mit der Beantwortung Ihrer sehr geschätzten <rs>Zuschrift<ref type="letter" target="K_8140"/></rs> vom <date when="1874-01-25">25<hi rend="sup">sten</hi> </date> habe ich bisher
       <lb xml:id="p1-l5"/>gezögert weil ich hoffte von der einen oder anderen Seite in den Stand gesetzt zu
       <lb xml:id="p1-l6"/> werden Ihnen geeignete Personen für die von Ihnen angedeuteten Aufgaben zu
       <lb xml:id="p1-l7"/>bezeichnen. Bei denjenigen Unternehmen denen ich selbst mitleitend angehöre sind die
       <lb xml:id="p1-l8"/>gesuchten Personen entweder nicht da oder nicht disponibel. Selbst der Herr OberInspector
        <lb xml:id="p1-l9"/><persName key="Sternberg"><hi>Sternberg</hi></persName> mit welchem die <hi>Gotthardbahn</hi> in Unterhandlungen gewesen war würde schließlich
       <lb xml:id="p1-l10"/>schwerlich dem Rufe nach <hi><placeName key="Luzern (Stadt)">Luzern</placeName> </hi> haben Folge geben können da derselbe noch auf längere
       <lb xml:id="p1-l11"/>Zeit durch festen Vertrag an die Rheinische Bahn gebunden ist und die Direction der Rh<add>einischen</add> Eisenbahn
       <lb xml:id="p1-l12"/>unter den <date when="1874-02-09">heute</date> obwaltenden Verhältnissen in eine Lösung der Beziehungen vor Ablauf des
       <lb xml:id="p1-l13"/>Vertrages schwerlich eingewilligt haben würde. Zur Zeit nimmt in <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> die
       <lb xml:id="p1-l14"/>Staats Regierung alle erfahrenen und nur irgend tüchtigen Kräfte auf dem Gebiete des
       <lb xml:id="p1-l15"/>Eisenbahnwesens für den Bau und Betrieb der im großen Umfange projectirten
       <lb xml:id="p1-l16"/>Staatsbauten in Anspruch und bewilligt denselben extraordinäre
 sehr hohe
       <lb xml:id="p1-l17"/>Emolumente. Dieser mächtigen Concurrenz des Staates gegenüber sind die 
           <lb xml:id="p1-l18"/>Privat Eisenbahn Gesellschaften in <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> welche meistens auch in großen
       <lb xml:id="p1-l19"/>Erweiterungsbauten begriffen sind darauf hingewiesen bewährte Persönlichkeiten im
       <lb xml:id="p1-l20"/>Bau wie im Betrieb unter allen Umständen und wenn erforderlich mit erhöhten
       <lb xml:id="p1-l21"/>Bezügen festzuhalten. Die Rheinische Eisenbahn Gesellschaft ist selbst in der Lage schon seit
       <lb xml:id="p1-l22"/>längerer Zeit für diverse Zweige tüchtige Kräfte
 für den Betrieb des sich rasch
       <lb xml:id="p1-l23"/>ausdehnenden Unternehmens zu suchen, leider bisher mit geringem Erfolg. Ich möchte daher
       <lb xml:id="p1-l24"/>glauben daß gegenwärtig eine für den Betrieb der zunächst zu eröffnenden kleinen
       <lb xml:id="p1-l25"/>Strecken der <hi>Gotthard</hi>bahn geeignete Persönlichkeit mit weit mehr Aussicht auf Erfolg
           <lb xml:id="p1-l26"/>als in <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> in der Schweiz selbst oder in <placeName key="Süddeutschland">Süddeutschland</placeName> gesucht werden wird.
       <lb xml:id="p1-l27"/>Auch für die Begutachtung der projectirten Erweiterung des Bahnhofes <hi><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> </hi> <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>wird es nicht leicht seyn in <placeName key="Preussen (Königreich)">Preußen</placeName> die geeignete Persönlichkeit
       <lb xml:id="p2-l2"/>zu gewinnen. Der Ober Ingenieur der Rheinischen Eisenbahn Herr <hi><persName key="Rumschöttel">Rumschoettel</persName> </hi> <lb xml:id="p2-l3"/>hat zwar manche Qualitäten für die in Rede stehende Aufgabe derselbe ist
       <lb xml:id="p2-l4"/>aber mit Arbeiten für das <placeName key="Rhein">rheinische</placeName> Unternehmen überladen und 
kann selbst nicht
       <lb xml:id="p2-l5"/>auf wenige Tage ohne erheblichen Nachtheil für die Gesellschaft freigegeben werden
       <lb xml:id="p2-l6"/>Für die gedachte Aufgabe beehre ich mich jedoch Ihre Aufmerksamkeit auf folgende
       <lb xml:id="p2-l7"/>zwei Personen hinzulenken; beide würden wenn sie sich zur Annahme eines
       <lb xml:id="p2-l8"/>etwaigen Auftrages bereit finden, zur Lösung der Aufgabe vollkommen
       <lb xml:id="p2-l9"/>befähigt seyn meines Erachtens soweit ich diese Aufgabe zu beurtheilen
 vermag.
           <lb xml:id="p2-l10"/>1) Der Geheime Oberbaurath <hi><persName key="Hartwich Emil Hermann">Hartwich</persName> </hi>–<hi><placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> </hi>
 früher lange Jahre
       <lb xml:id="p2-l11"/>hindurch Baudirigent der Rheinischen Eisenbahn Gesellschaft, dann kurze Zeit
       <lb xml:id="p2-l12"/>erster vortragender Rath für das Eisenbahnwesen im Reichskanzleiamte.
       <lb xml:id="p2-l13"/>Herr <hi><persName key="Hartwich Emil Hermann">Hartwich</persName> </hi> hat die reichsten Erfahrungen sowohl im Bau wie im
       <lb xml:id="p2-l14"/>Betriebe. Obschon bereits im vorgerückten Alter erfreut er sich einer fast

       <lb xml:id="p2-l15"/>jugendlichen Frische und Energie: In jüngster Zeit hat er das Project der
       <lb xml:id="p2-l16"/><hi><placeName key="Berlin (D)">Berliner</placeName> </hi> Stadtbahn entworfen, dessen Ausführung in diesem Augenblick
       <lb xml:id="p2-l17"/>durch die Regierung im Verein mit den in <hi><placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName> </hi> domicilirten Privatbahnen
       <lb xml:id="p2-l18"/>in die Hand genommen wird.</p>
           <p rend="left" xml:id="K_8141_p5"><lb xml:id="p2-l19"/>2) Der Geheime Regierungsrath &amp; Baurath <hi><persName key="Brandhoff Eduard">Brandhoff</persName> </hi> in <hi><placeName key="Elberfeld (Wuppertal, D)">Elberfeld</placeName> </hi> <lb xml:id="p2-l20"/>Mitglied der vom Staate ernannten Direction der <hi>Bergisch Märkischen</hi> Eisenbahn
       <lb xml:id="p2-l21"/>Gesellschaft daselbst. Herr <hi><persName key="Brandhoff Eduard">Brandhoff</persName> </hi> leitet seit Jahren mit großem Erfolg den
       <lb xml:id="p2-l22"/>Betrieb 
des weitverzweigten und für den Betrieb ungemein schwierigen
       <lb xml:id="p2-l23"/>
           Netzes der <choice><abbr>Berg. <hi>Märk</hi>-Bahnen</abbr><expan>Bergisch Märkische-Bahnen</expan></choice>; und dürfte vorzugsweise befähigt seyn durch
     <lb xml:id="p2-l24"/>reiche Erfahrung, zum Entwerfen von Erweiterungsplänen bestehender Bahnhöfe
   <lb xml:id="p2-l25"/> mit vorwiegender Rücksicht auf sicheren und zweckmässigen Betrieb.
     <lb xml:id="p2-l26"/>Der Bahnhof in <placeName key="Stuttgart (D)">Stuttgart</placeName> wird vielseitig als eine Schöpfung ersten Ranges

           <lb xml:id="p2-l27"/>bezeichnet. Der mir nicht bekannte Erbauer desselben wird gewiß dem Herrn <hi><persName key="Gerwig Robert">Gerwig</persName> </hi> <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>bekannt und vielleicht noch besser wie die genannten beiden Personen in der
     <lb xml:id="p3-l2"/>Lage seyn die <hi><placeName key="Zürich (Stadt)">Zürcher</placeName> </hi> Aufgabe in genialer Weise zu lösen.
       </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="center" xml:id="K_8141_p6"><lb xml:id="p3-l3"/>Mit aufrichtigster Verehrung </p>
        <p rend="right" xml:id="K_8141_p7"><lb xml:id="p3-l4"/>Ihr ganz ergebener</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_8141_p8"><lb xml:id="p3-l5"/>G. Mevissen</p>
      </div>
    </back></text></TEI>