<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8179" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Eduard Rode an Alfred Escher, Mülhausen, Freitag, 14. Mai 1869</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB02_007</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Öffentliche Beteiligungen (Infrastruktur)</term><term>Lukmanierbahnprojekt</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Grimselbahnprojekt</term><term>Bundesrat</term><term>Simplonbahnprojekt</term><term>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Rode Eduard" type="addressee">Eduard Rode</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Mülhausen</placeName><date when="1869-05-14">14. Mai 1869</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B7962"/><ref type="next" target="B6392"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_8179_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>Herrn <hi><choice><abbr>Dr.</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> Alfred Escher</hi>, <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="indent" xml:id="K_8179_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Geehrter Herr!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p3"><lb xml:id="p1-l3"/>Die <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn ist
        durch die Zusicherung von Subsidien aus <placeName key="Deutschland">Deutschland</placeName> <lb xml:id="p1-l4"/>und <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> in ein neues Stadium getreten. Unterzeichneter hat die Entwicklung <lb xml:id="p1-l5"/>dieser Angelegenheit schon so ziemlich seit ihrem Beginne verfolgt; er hat
        geglaubt, <lb xml:id="p1-l6"/>in Zeitungen darauf aufmerksam machen zu müssen, wie wenig die
        Entstehung einer <lb xml:id="p1-l7"/>die andern Bergübergänge ausschließenden <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>bahn im Zusammenhang mit <lb xml:id="p1-l8"/>der zehn
        Stunden weit dem <placeName key="Rhein">Rhein</placeName> entlang gehenden <placeName key="Rheintal">Rheinthal</placeName>bahn den militärischen <lb xml:id="p1-l9"/>Interessen der Eidgenossenschaft entspreche, und daß, obschon der Krieg hoffentlich der
          <lb xml:id="p1-l10"/>Ausnahmszustand<note type="transcript">sic!</note> bleiben werde, man auf ihn
        so gut Rücksicht nehmen müsse, als <lb xml:id="p1-l11"/>auf allfällige Feuersgefahr im Innern
        eines Hauses. Freilich wurde die für die Schweiz <lb xml:id="p1-l12"/>vorhandene Gefahr durch
        die dem <placeName key="Walensee">Wallensee</placeName> entlang gehende Bahn gemindert. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p4"><lb xml:id="p1-l13"/>1861 war Unterzeichneter zu <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName>
        im Falle, sich über den Streit der beiden Bergbahnen <lb xml:id="p1-l14"/>auszusprechen. Die
          <placeName key="Italien (Königreich)">italienischen</placeName> Eisenbahnliteraten
        machten für den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> haupt<lb xml:id="p1-l15" break="no"/>sächlich geltend, diese Bahn könne allein mit Schnellzügen befahren werden,
        und sie sei <lb xml:id="p1-l16"/>der nächste Weg ins Thal des <placeName key="Rhein">Rheines</placeName>, und so für die Ueberlandpost die passendste. Durch <lb xml:id="p1-l17"/>einen
        nicht näher zu bezeichnenden Kanal in den Stand gesetzt, <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <persName key="Bolmida Vincenzo">Bolmida, Bankier</persName> <lb xml:id="p1-l18"/>in <placeName key="Turin (I)">Turin</placeName>, etwas darüber zukommen zu lassen, suchte
        Unterzeichneter ihm zu beweisen: <lb xml:id="p1-l19"/><choice><abbr>1<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>primo (erstens)</expan></choice> daß, auch angenommen, der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> gestatte auf der Bergüberschreitung keine <lb xml:id="p1-l20"/>Schnellzüge wie der <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName>, und verliere so etwa ein Fünftel an Zeit, die Ueberland<lb xml:id="p1-l21" break="no"/>post über denselben doch eine halbe bis eine ganze Stunde früher in <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> anzukommen <lb xml:id="p1-l22"/>im Stande sei, als
        auf dem Umwege des <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmaniers</placeName>; <choice><abbr>2<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>secundo (zweitens)</expan></choice> daß das für einen solchen <lb xml:id="p1-l23"/>Transitzug eigentlich im Auge zu haltende Objekt <placeName key="Basel-Stadt">Basel</placeName> sei, von wo an eisenbahnlich erst <lb xml:id="p1-l24"/>das <placeName key="Rheintal">Rheinthal</placeName> beginne. Etwa 14 Tage später machte <choice><abbr>Hr.</abbr><expan>Herr</expan></choice> <persName key="Sohn Vincenzo Bolmidas">Bolmida, Sohn</persName>, eine Reise nach
          <lb xml:id="p1-l25"/><placeName key="London (UK)">London</placeName>; er hatte nun
        Gelegenheit, das genauer zu prüfen, was ihm von Unterzeichnetem <lb xml:id="p1-l26"/>aus dem
        Gedächtniß bloß und ohne Beihülfe von Karten war mitgetheilt worden. <pb n="2"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p5"><lb xml:id="p2-l1"/>Es schien wenige Zeit später, es seien die Stimmung in <placeName key="Italien (Königreich)">Italien</placeName> dem <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> <lb xml:id="p2-l2" break="no"/>projekt günstiger geworden; der Anschluß der
        schweizerischen Nordostbahn an dieses <lb xml:id="p2-l3"/>Projekt mochte wohl das meiste dazu
        beitragen. Es kam hierauf in den <placeName key="Lukmanier (Pass)">Lukmanier</placeName> <lb xml:id="p2-l4" break="no"/>zeitungen das interessante <placeName key="Chrüzlipass">Kreuzlipaß</placeName>projekt zur Sprache. Unterzeichneter, damals <lb xml:id="p2-l5"/>in <placeName key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName> befindlich, ging eines
        Sonntags nach <placeName key="Bristen (Silenen)">Bristen</placeName>, um eine
        oberflächliche An<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>schauung dieser Gegend zu erhalten. Gleich der
        Eingang in die Schlucht der <placeName key="Chärstelenbach">Kerstelen</placeName> <lb xml:id="p2-l7"/>machte ihn denken, der bloße Uebergang in den Kanton <placeName key="Graubünden">Graubünden</placeName> dürfte fast eben <lb xml:id="p2-l8"/>soviel Schwierigkeiten
        darbieten als der über den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> in
        den Kanton <placeName key="Tessin">Tessin</placeName>. Wenn <lb xml:id="p2-l9"/>die <placeName key="Chärstelenbach">Kerstelen</placeName> im Winter noch Wasser genug böte oder
        die am <placeName key="Bristen (Berg)">Bristen</placeName> zu findenden <lb xml:id="p2-l10"/>Steinkohlen eine Ressource darbieten, wären vielleicht die <persName key="Seiler">Seiler</persName>'schen Pumpwerke hier <lb xml:id="p2-l11"/>praktisch. Für offene
        Bahn wären Spitzkehren wohl nöthig aber schwierig; die Gefahr <lb xml:id="p2-l12"/>von
        Erdschlipfen Lawinen, die Wassersgefahr<note type="transcript">sic!</note> überall so schlimm als
        bloß an den <lb xml:id="p2-l13"/>schlimmsten Stellen am <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>. Die Bahn selbst schiene auf der Karte wenig <lb xml:id="p2-l14"/>länger als über den <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>, in Wirklichkeit aber würde sie eine bedeutende Ver<lb xml:id="p2-l15" break="no"/>zögerung und Vertheuerung der Befahrung mit sich bringen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p6"><lb xml:id="p2-l16"/>Zur gleichen Zeit tauchte das <placeName key="Grimsel (Pass)">Grimsel</placeName>bahnprojekt im Kanton <placeName key="Bern">Bern</placeName> auf, und
        machte, <lb xml:id="p2-l17"/>daß man dort nichts mehr vom <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName> hören wollte. Selbst die Bewegung um <lb xml:id="p2-l18"/>Bundesrevision schien fast mehr den Zweck der Einschüchterung <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>freundlicher <lb xml:id="p2-l19"/>Mitglieder des Bundesrathes zu haben, als den wirklich angegebenen. Die Verwerfung <lb xml:id="p2-l20"/>der Vorschläge in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> zeigte es. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p7"><lb xml:id="p2-l21"/>Die zeigte aber auch, wie schwierig es sei, in die jetzt in <placeName key="Bern (Stadt)">Bern</placeName> bestehende Zeitungs<lb xml:id="p2-l22" break="no"/>literatur eine Befürwortung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>bahn zu bringen. Die einzige Zeitung, die <lb xml:id="p2-l23"/>es könnte und etwa
        thäte, als früheres Organ des <choice><abbr>Hrn.</abbr><expan>Herrn</expan></choice> <persName key="Stämpfli Jakob">Stämpfli</persName>, hat bedeutend an ihrem <lb xml:id="p2-l24"/>Kredit
        eingebüßt; die andern Zeitungen scheinen gar nicht zu denken, daß die <placeName key="Grimsel (Pass)">Grimsel</placeName> <lb xml:id="p2-l25" break="no"/>bahn gewiß eben so gut fremder
        Subsidien bedürfte als der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>, und
        daß dieselben <lb xml:id="p2-l26"/>gewiß nicht weniger gefährlich wären, da wo ohnehin die <placeName key="Frankreich">französische</placeName> <placeName key="Simplon (Pass)">Simplon</placeName>bahn schon <lb xml:id="p2-l27"/>eine gefährliche Nachbarschaft bietet. Sie sehen
        nicht, daß, nachdem drei oder vier Bahnen <lb xml:id="p2-l28"/>dem Einfluß der <placeName key="Frankreich">französischen</placeName> Regierung unterliegen, ein Miteinfluß anderer <lb xml:id="p2-l29"/>Mächte eher ein Gleichgewicht darböte, wenn anders die Bedingungen, unter
        welchen <lb xml:id="p2-l30"/>die Subsidie gegeben wird, nicht zu drückend sind. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p8"><lb xml:id="p2-l31"/>Wenn aber auch schwierig wäre, in die schon bestehenden Organe <placeName key="Bern">Berns</placeName> eine unpar<lb xml:id="p2-l32" break="no"/>theiische
        Beurtheilung der <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gotthard</placeName>frage zu
        bringen, so schiene es ihm gar nicht unüber<lb xml:id="p2-l33" break="no"/>windliche Schwierigkeiten
        darzubieten, eins zu schaffen, welches derselben das Wort redete, <lb xml:id="p2-l34"/>ohne den
        Anschein zu haben, zu diesem Zwecke da zu sein. Ein Hülfsmittel hiezu <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>ist schon die <placeName key="Jura">jurassische</placeName> Eisenbahnfrage,
        welche mit behandelt werden kann. Es würde sich <lb xml:id="p3-l2"/>nur darum handeln, die
        Zeitung im Uebrigen dem Publikum genehm zu machen; dann <lb xml:id="p3-l3"/>ließe sich schon
        nach den <placeName key="Bern">Bernern</placeName> zeigen, daß, wenn auch das <placeName key="Berner Oberland">Oberland</placeName> nun ohne Eisen<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>bahn bleibe, der übrige Kanton doch Entschädigung empfangen könne, so wie auch <placeName key="Zürich">Zürich</placeName> <add>gewiß nicht leer ausgeht.</add> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p9"><lb xml:id="p3-l5"/>Was Unterzeichneter zur Gründung eines solchen Unternehmens darbieten zu <lb xml:id="p3-l6"/>können glaubt, ist Folgendes: </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p10"><lb xml:id="p3-l7"/>1<hi rend="sup">o</hi> Sprachkenntnisse. Er drückt sich mündlich und schriftlich im
        Französischen mit derselben <lb xml:id="p3-l8"/>Leichtigkeit aus, wie im Deutschen, und könnte
        somit seine Beihülfe auch zu einem in <lb xml:id="p3-l9"/>französischer Sprache erscheinenden
        Organ anbieten. Er hat als Korrektor im <hi>Industriel</hi> <lb xml:id="p3-l10"/><hi><placeName key="Elsass">alsacien</placeName> </hi> gearbeitet, und ist auch Herrn <hi><persName key="Ducommun Elie">Elie Ducommun</persName> </hi> bekannt. Im Italienischen
        ist <lb xml:id="p3-l11"/>er wenigstens eine Korrespondenz zu führen vollständig befähigt, und im
        Englischen jedes <lb xml:id="p3-l12"/>Journal zu verstehen im Stande, und kennt etwas
        Holländisch und Spanisch. Realkenntnisse <lb xml:id="p3-l13"/>hat er genug, um seine
        Sprachkenntnisse gehörig verwerthen zu können. Er hat einmal schon, <lb xml:id="p3-l14"/>aber in
        ganz ungünstiger Stellung, in <placeName key="Delsberg">Delsberg</placeName> (und wider
        seinen Willen) die Redaktion <lb xml:id="p3-l15"/>einer Zeitung übernommen; dieselbe, schlecht
        vorbereitet, seinem Einflusse oft so weit entzogen <lb xml:id="p3-l16"/>daß sie für eine Art
        Polemik dienen mußte, die er nicht billigte und unklug fand, hat <lb xml:id="p3-l17"/>gleichwohl
        in dem, was er brachte, von gebildeten Männern des Kantons <placeName key="Bern">Bern</placeName> eine <add type="?">gün</add><note type="transcript">Papier
          eingerissen</note> <lb xml:id="p3-l18"/> stige Beurtheilung gefunden, so daß er überzeugt
        sein darf, daß, wenn ihm freie Hand geblieben <lb xml:id="p3-l19"/>wäre, diese Unternehmung
        nicht gescheitert hätte. Als praktischer Buchdrucker hat er natürlich <lb xml:id="p3-l20"/>ein
        Mittel mehr, die <hi>Chancen</hi> zu berechnen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p11"><lb xml:id="p3-l21"/>Eine vielleicht eintretende günstige <hi>Chance</hi> will er, da sie noch
        sehr unsicher ist, nur im <lb xml:id="p3-l22"/>Vorbeigehen erwähnen. Er hat mit <persName key="Bruder Eduard Rodes">seinem Bruder</persName>, der als Maschinenzeichner und
        Mathematiker <lb xml:id="p3-l23"/>in <placeName key="Paris (F)">Paris</placeName> sich
        aufhaltend, die dortigen Versuche der Ablag- und Setzmaschinen zu sehen und ihre <lb xml:id="p3-l24"/>Mängel zu kennen Gelegenheit hatte, selbst ein solches Projekt
        durchdiskutirt, das, bis auf einen, <lb xml:id="p3-l25"/>leicht zu ändernden Punkt, wo <persName key="Bruder Eduard Rodes">sein Bruder</persName> ihm zu weit zu gehen schien, ihm als
        praktisch durch<lb xml:id="p3-l26" break="no"/>führbar vorkam, obschon immerhin nicht ohne Kosten.
        Bis er aber die von <persName key="Bruder Eduard Rodes">seinem Bruder</persName> gemachte, <lb xml:id="p3-l27"/>jetzt wohl nicht mehr vorhandene Zeichnung selbst wieder hergestellt hat, ist
        er der Einzelnheiten<note type="transcript">sic!</note> <lb xml:id="p3-l28"/>nicht so ganz sicher,
        obschon ihm die Ueberzeugung inwohnt<note type="transcript">sic!</note>, daß man mittelst einer
        solchen <lb xml:id="p3-l29"/>Maschine nöthigenfalls im Stande sei, einen 7000 verschiedenartige
        Buchstaben enthaltenden <lb xml:id="p3-l30"/>Satz zu sortiren, und durch eine andere ihn wieder
        zusammensetzen zu lassen mit der Ausschließung. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p12"><lb xml:id="p3-l31"/>Die Parteipolitik, sowohl in <placeName key="Zürich">Zürich</placeName>
        als anderswo, läßt ihn einstweilen kalt. Wenn er mit <lb xml:id="p3-l32"/>dem Bestreben um
        Ausdehnung der Volksfreiheit im Ganzen einverstanden sein muß, so <lb xml:id="p3-l33"/>scheinen
        ihm mehrere der jetzt versuchten oder vorgeschlagenen Mittel, <choice><abbr>z.
          B.</abbr><expan>zum Beispiel</expan></choice>, direkte Wahl der <lb xml:id="p3-l34"/>Regierungsräthe und des Bundesrathes durch
        das Volk, nicht eben zweckdienlich zu sein. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p13"><lb xml:id="p3-l35"/>Wenn Sie nun glauben, im Interesse eines öffentlichen Zweckes und ohne zu
        große Gefahr <lb xml:id="p3-l36"/>von Verlust auf diese Ideen unterstützend eingehen zu können,
        so würde eine kürzere oder <lb xml:id="p3-l37"/>einläßlichere Antwort Unterzeichneten freuen. </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8179_p14"><lb xml:id="p3-l38"/>Es versichert Sie seiner Hochachtung</p>
    </body><back>
      <div type="dateline">
        <p rend="left" xml:id="K_8179_p15"><lb xml:id="p3-l39"/>
          <placeName key="Mülhausen (F)">Mülhausen</placeName><note type="transcript">sic!</note>, <date when="1869-05-14">14. Mai 1869</date>.</p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="right" xml:id="K_8179_p16"><lb xml:id="p3-l40"/>Eduard Rode.</p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="right" xml:id="K_8179_p17"><lb xml:id="p3-l41"/>Schriftsetzer zu <placeName key="Mülhausen (F)">Mühlhausen</placeName> <lb xml:id="p3-l42"/><hi>rue de la Justice</hi>, <choice><abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice> 5.</p>
      </div>
    </back></text></TEI>