<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8139" type="Brief" subtype="Abzug"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Alfred Escher an Theodor Weishaupt, Zürich, Sonntag, 25. Januar 1874</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB01_063</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Eisenbahnen Betrieb</term><term>Schweizerische Nordostbahn (NOB)</term><term>Gotthardbahn-Gesellschaft (GB)</term><term>Gotthardbahnprojekt</term><term>Personelle Angelegenheiten</term><term>Bewerbungen/Empfehlungen/Referenzen</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="addressee">Alfred Escher</persName><persName key="Weishaupt Theodor" type="sender">Theodor Weishaupt</persName><placeName>Zürich</placeName><date when="1874-01-25">25. Januar 1874</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Berlin</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B8143"/><ref type="next" target="B8140"/><ref type="next-in-corresp" target="B2659"/><ref type="previous-in-corresp" target="B7235"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_8139_p1"><lb xml:id="p1-l1"/>
          <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> den <date when="1874-01-25">25. Januar 1874</date><note type="transcript">möglicherweise 1877?</note> </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_8139_p2"><lb xml:id="p1-l2"/>Herrn Ministerialdirektor <hi>Weishaupt</hi> <lb xml:id="p1-l3"/>Mitglied des Bundesrathes des <placeName key="Deutsches Reich">deutschen Reiches</placeName>
            <lb xml:id="p1-l4"/>Hochwohlgeboren</p>
        <p rend="right" xml:id="K_8139_p3"><lb xml:id="p1-l5"/>
          <hi rend="underline">
            <hi>
              <placeName key="Berlin (D)">Berlin</placeName>.</hi></hi>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="left" xml:id="K_8139_p4"><lb xml:id="p1-l6"/>Hochverehrter Herr Ministerialdirektor!</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_8139_p5"><lb xml:id="p1-l7"/>Es ist mir das Vergnügen, mit Ihnen zusammenzukommen,
                <lb xml:id="p1-l8"/>so lange nicht mehr zu Theil geworden, daß ich fast befürchten muß, bei
                <lb xml:id="p1-l9"/>Ihnen in Vergessenheit gerathen zu sein. Indessen haben Sie mir, so oft
                <lb xml:id="p1-l10"/>wir zusammentrafen, ohne Unterlaß so freundschaftliche Gesinnungen
                <lb xml:id="p1-l11"/>bewährt, daß ich hoffen darf, Sie seien <date when="1874-01-25">heute</date> noch von denselben beseelt
                <lb xml:id="p1-l12"/>und diese Hoffnung gibt mir den Muth, mit zwei <hi>Bitten</hi> an Sie zu ge<lb xml:id="p1-l13" break="no"/>langen, welche Unternehmungen betreffen, deenen ich nahe stehe.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8139_p6"><lb xml:id="p1-l14"/>Die erste Bitte bezieht sich auf den Bahnhof <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName>. Obgleich
                <lb xml:id="p1-l15"/>dieser Bahnhof vor noch nicht langer Zeit erheblich vergröß<add>ert</add><note type="transcript">Flecken auf dem Papier</note> worden ist,
                <lb xml:id="p1-l16"/>muß doch bereits wieder Angesichts einer Reihe neuer Bah<add>nen</add>, welche er
                <lb xml:id="p1-l17"/>aufzunehmen bestimmt ist, auf eine fernere Erweiterung desselben Be<lb xml:id="p1-l18" break="no"/>dacht genommen werden. Dabei tauchen verschiedene Fragen der
                <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>wichtigsten Art auf, welche die gesammte Oekonomie des Bahnhofes be<lb xml:id="p2-l2" break="no"/>schlagen. Die Direktion der Schweizerischen Nordostbahn, welche aus<lb xml:id="p2-l3" break="no"/>schließliche Eigenthümerin des Bahnhofes in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> ist, wünscht nun den
                <lb xml:id="p2-l4"/>Rath von Sachverständigen über die zweckmäßigste Gestaltung der Bahn<lb xml:id="p2-l5" break="no"/>hofverhältnisse in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> einzuholen, und sie hat mich ersucht, Sie, Hoch<lb xml:id="p2-l6" break="no"/>verehrter Herr Ministerialdirektor!, anzufragen, ob Sie, worauf die
                <lb xml:id="p2-l7"/>Direktion den größten Werth legen würde, geneigt seien, bei der Ab<lb xml:id="p2-l8" break="no"/>gabe eines Gutachtens über diese schwierige Angelegenheit mitzuwirken.
                <lb xml:id="p2-l9"/>Wenn Sie sich dazu entschließen könnten, den reichen Schatz Ihrer Kennt<lb xml:id="p2-l10" break="no"/>nisse und Erfahrungen auch der Lösung der Bahnhoffrage in <placeName key="Zürich (Stadt)">Zürich</placeName> zu
                <lb xml:id="p2-l11"/>Nutzen werden zu lassen, so würden die Direktion der Nordostbahn und
                <lb xml:id="p2-l12"/>der Unterzeichnete, welcher an der Spitze des Verwaltungsrathes dieser
                <lb xml:id="p2-l13"/>Bahn steht, Ihnen zum größten Danke verpflichtet sein. Wir müssen
                <lb xml:id="p2-l14"/>uns nun zwar auch den Fall denken, daß Ihre zahlreichen und wichtigen
                <lb xml:id="p2-l15"/>Geschäfte es Ihnen unmöglich machen, der Bitte, die wir in eindringlicher
                <lb xml:id="p2-l16"/>Weise an Sie richten, mit der wir aber nicht zudringlich sein wollen, zu
                <lb xml:id="p2-l17"/>entsprechen und für diesen Fall, von dem ich sehr wünsche, daß er nicht
                <lb xml:id="p2-l18"/>eintrete, richten wir das weitere Ansuchen an Sie, uns gütigst diejeni<lb xml:id="p2-l19" break="no"/>gen Sachverständigen bezeichnen zu wollen, welche Sie für besonders be<lb xml:id="p2-l20" break="no"/>fähigt halten würden, bei Abgabe des fraglichen Gutachtens mit thätig
                <lb xml:id="p2-l21"/>zu sein. Wir wären Ihnen sehr verbunden, wenn Sie die Gefälligkeit
                <lb xml:id="p2-l22"/>hätten, hiebei Ihr Augenmerk vorherrschend auf Fachmänner aus dem
                <lb xml:id="p2-l23"/>Gebiete des Eisenbahn<hi rend="underline">betriebes</hi> zu lenken.
                <pb n="3"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8139_p7"><lb xml:id="p3-l1"/>Die zweite Bitte, mit der ich an Sie gelange, betrifft die
                <lb xml:id="p3-l2"/>Gotthardbahn, an deren Begründung Sie einen so großen Antheil haben.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8139_p8"><lb xml:id="p3-l3"/>Die Direktion der Gotthardbahn ist damit beschäftigt, einen Fach<lb xml:id="p3-l4" break="no"/>mann für die Branche des Betriebes zu gewinnen.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8139_p9"><lb xml:id="p3-l5"/>Derselbe würde unmittelbar unter der Direktion, beziehungsweise
                <lb xml:id="p3-l6"/>dem III. Departemente derselben, in dessen Geschäftskreis der Bahnbetrieb
                <lb xml:id="p3-l7"/>fällt, stehen und hätte in dieser Stellung das gesammte Betriebswesen
                <lb xml:id="p3-l8"/>zu besorgen. Ich denke, daß ihm ein Jahresgehalt bis auf <choice><abbr>Frkn.</abbr><expan>Franken</expan></choice> 12,000
                <lb xml:id="p3-l9"/>ausgesetzt, und der Titel eines Betriebschefs oder am Ende auch eines
                <lb xml:id="p3-l10"/>Betriebsdirektors, wenn ein besonderer Werth darauf gesetzt werden
                <lb xml:id="p3-l11"/>sollte, verliehen werden könnte.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8139_p10"><lb xml:id="p3-l12"/>Es will mir scheinen, daß das Augenmerk für Besetzung dieser
                <lb xml:id="p3-l13"/>Stelle zunächst auf eine jüngere Kraft zu richten sein dürfte, welche
                <lb xml:id="p3-l14"/>zwar mit Einsicht und Thätigkeit die erforderlichen Spezialkenntnisse
                <lb xml:id="p3-l15"/>und auch die nöthigen, wo möglich auf ausgedehnten Bahnnetzen
                <lb xml:id="p3-l16"/>gewonnenen Erfahrungen verbände, jedoch noch nicht in einer völlig
                <lb xml:id="p3-l17"/>gemachten höhern Stellung wäre, sondern sich eine solche erst noch zu
                <lb xml:id="p3-l18"/>erringen hätte. Hiezu fände ein tüchtiger junger Mann in dem
                <lb xml:id="p3-l19"/>Wirkungskreise, für welchen wir eine geeignete Persönlichkeit suchen, die
                <lb xml:id="p3-l20"/>schönste Gelegenheit, und selbstverständlich würde, wenn der für dassel<lb xml:id="p3-l21" break="no"/>be gewählte Beamtete sich vollkommen bewährt hätte, die Stellung
                <lb xml:id="p3-l22"/>desselben im Verfolge entsprechend gehoben und verbessert werden.
            </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8139_p11"><lb xml:id="p3-l23"/>Ich wäre Ihnen nun sehr verbunden, wenn Sie bei der reichen
                <pb n="4"/><lb xml:id="p4-l1"/>Personenkenntniß, welche Ihnen zu Gebote steht, und bei dem regen In<lb xml:id="p4-l2" break="no"/>teresse, welche Sie fortwährend an dem Gedeihen der Gotthardbahn nehmen,
                <lb xml:id="p4-l3"/>die Güte hätten, mir Fachmänner zu bezeichnen, welche Sie für geeignet
                <lb xml:id="p4-l4"/>halten, die fragliche Stelle zu bekleiden. Dabei darf ich nicht unterlassen
                <lb xml:id="p4-l5"/>hervorzuheben, daß der zu wählende Beamtete seine Verrichtungen sofort
                <lb xml:id="p4-l6"/>oder wenigstens in nächster Zeit antreten sollte.
            </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_8139_p12"><lb xml:id="p4-l7"/>Ihrer gefälligen Rückantwort entgegensehend benutze ich
            <lb xml:id="p4-l8"/>mit Vergnügen den mir gebotenen Anlaß, Sie, Hochverehrter Herr
            <lb xml:id="p4-l9"/>Ministerialdirektor, meiner ausgezeichneten Hochachtung zu versichern.
        </p>
        <p rend="right" xml:id="K_8139_p13"><lb xml:id="p4-l10"/>Ihr ergebene <note xml:id="K_8139_c1">Brieftext von dritter Hand ohne Unterschrift. – Nachträgliche Unterschrift von Eschers Hand mit Bleistift: <orig><choice><abbr>Dr</abbr><expan>Doktor / Doctor</expan></choice> A Escher</orig>.</note> </p>
      </div>
    </back></text></TEI>