<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="K_8238" type="Brief"><teiHeader><fileDesc><titleStmt><title>Louis Favre an Alfred Escher, Altdorf (UR), Dienstag, 03. November 1874</title></titleStmt><publicationStmt><p>Digitale Briefedition Alfred Escher, Zürich: Alfred Escher-Stiftung.</p></publicationStmt><sourceDesc><msDesc><msIdentifier><institution>SBB Historic</institution><idno>VGB_GB_SBBGB03_017</idno></msIdentifier></msDesc><bibl type="printed"/></sourceDesc></fileDesc><profileDesc><textClass><keywords scheme="http://briefedition.alfred-escher.ch/keywords"><term>Unglücksfälle</term><term>Tunnelbau</term><term>Gotthardbahnprojekt</term></keywords></textClass><correspDesc><correspAction type="sent"><persName key="Favre Louis" type="addressee">Louis Favre</persName><persName key="Escher (vom Glas) Alfred" type="sender">Alfred Escher</persName><placeName>Altdorf (UR)</placeName><date when="1874-11-03">03. November 1874</date></correspAction><correspAction type="received"><placeName>Zürich</placeName></correspAction><correspContext><ref type="previous" target="B8455"/><ref type="next" target="B2664"/><ref type="next-in-corresp" target="B2668"/><ref type="previous-in-corresp" target="B7542"/></correspContext></correspDesc></profileDesc></teiHeader><text><front>
      
        <p rend="left" xml:id="K_8238_p1"><note type="addendum" xml:id="K_8238_c0">Nachträgliche Inhaltsangabe oben links auf Seite 1 von dritter Hand: <orig>Aeußerung <hi>Favre's</hi> <choice><abbr>betr.</abbr><expan>betreffend</expan></choice> Verlegung des Pulver- &amp; Dynamitmagazins in <placeName key="Göschenen">Göschenen</placeName> | 1 <choice><abbr>Beil.</abbr><expan>Beilage</expan></choice> | I. <choice><abbr><hi>Depart</hi>.</abbr><expan>Departement</expan></choice> </orig> – 
          Nachträglicher Stempel oben rechts auf Seite 1 mit von dritter Hand eingetragener Nummer: <orig>Gotthardbahn | <date when="1874-11-30">30 <choice><abbr>NOV.</abbr><expan>NOVEMBER</expan></choice> 1874</date>. | <choice><abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice> 7615.</orig>
          – Nachträgliche Notiz unten rechts auf Seite 1 von dritter Hand: <orig><choice><abbr>Prot.</abbr><expan>Protokoll</expan></choice> <date when="1875-11-18">18. XI. 74</date>. <choice><abbr>N.</abbr><expan>Nummer</expan></choice> 2357.</orig> </note><lb xml:id="p1-l1"/>
          <hi rend="printed">ENTREPRISE</hi>  <lb xml:id="p1-l2"/>
          <hi rend="printed">DU</hi>
          <lb xml:id="p1-l3"/>
          <hi rend="printed">TUNNEL DU <placeName key="St. Gotthard (Pass)">GOTHARD</placeName> </hi>
          <lb xml:id="p1-l4"/>
          <hi rend="printed">L. FAVRE &amp; <choice><abbr>C<hi rend="sup">IE</hi> </abbr><expan>COMPAGNIE (Gesellschaft)</expan></choice></hi>
          <lb xml:id="p1-l5"/>
          <hi rend="printed">
            <choice><abbr>N<hi rend="sup">o</hi> </abbr><expan>Numero (Nummer)</expan></choice>
          </hi>
        </p>
      
      <div type="dateline">
        <p rend="right" xml:id="K_8238_p2"><lb xml:id="p1-l6"/>
          <hi rend="printed">
            <placeName key="Altdorf (UR)">Altorf</placeName> (CANTON D'<placeName key="Uri">URI</placeName>-SUISSE), le</hi>
          <date when="1874-11-03">3 Novembre <hi rend="printed">187</hi>4</date>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_8238_p3"><lb xml:id="p1-l7"/>Monsieur A. Escher, Président du Comité
        <lb xml:id="p1-l8"/>de Direction du Chemin de Fer du Gothard,</p>
        <p rend="right" xml:id="K_8238_p4"><lb xml:id="p1-l9"/>
          <hi rend="underline">
            <placeName key="Zürich (Stadt)">Zurich</placeName></hi>
        </p>
      </div>
      <div type="opener">
        <p rend="center" xml:id="K_8238_p5"><lb xml:id="p1-l10"/>Monsieur Le Président,</p>
      </div>
    </front><body>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p6"><lb xml:id="p1-l11"/>Nous avons l'honneur de vous accuser réception de votre
        <lb xml:id="p1-l12"/>honorée lettre du <date when="1874-10-30">30</date>/<date when="1874-10-31">31 Octobre</date>, relative à l'explosion de la poudrière
        <lb xml:id="p1-l13"/>à poudre noire, située sur nos chantiers de <placeName key="Göschenen">Goeschenen</placeName>.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p7"><lb xml:id="p1-l14"/>Avant de discuter la question d'emplacement de la
        <lb xml:id="p1-l15"/>poudrière à dynamite qui fait l'objet principal de votre lettre,
        <lb xml:id="p1-l16"/>nous nous permettons de rétablir succintement les faits pour
        <lb xml:id="p1-l17"/>ce qui regarde l'explosion dernière.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p8"><lb xml:id="p1-l18"/>La matière explosive contenue dans la poudrière sautée
        <lb xml:id="p1-l19"/>le <date when="1874-10-19">19 Octobre</date>, n'était point de la dynamite, mais de la poudre
        <lb xml:id="p1-l20"/>noire ordinaire. La quantité contenue était de 1100 Kilogrammes.
        <lb xml:id="p1-l21"/>Aucun accident grave n'a eu lieu; les dégâts se sont bornés
        <lb xml:id="p1-l22"/>à des bris de vitres, soit sur nos chantiers, soit dans le village;
        <lb xml:id="p1-l23"/>aucune muraille n'a été lézardée, les cantines même qui se
        <lb xml:id="p1-l24"/>trouvent en face, n'ont aucunement souffert.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p9"><lb xml:id="p1-l25"/>Pour ce qui est de cette explosion, ainsi que pour tout
        <lb xml:id="p1-l26"/>ce qui regardera la suite de cette lettre, nous avons fait établir
        <lb xml:id="p1-l27"/>un plan coté que nous y joignons, qui vous permettra de
        <pb n="2"/><lb xml:id="p2-l1"/>suivre exactement la discussion et de vous rendre compte des
        <lb xml:id="p2-l2"/>inconvénients que peut entraîner telle ou telle position choisie
        <lb xml:id="p2-l3"/>pour l'emplacement de la poudrière.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p10"><lb xml:id="p2-l4"/>Sans préjuger en rien des justes observations que vous
        <lb xml:id="p2-l5"/>pouvez nous faire et des décisions que vous croirez devoir prendre
        <lb xml:id="p2-l6"/>pour l'avenir, nous chercherons cependant à vous démontrer
            <lb xml:id="p2-l7"/>que l'emplacement ordinaire <note xml:id="K_8238_c1">Wort nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift unterstrichen mit Notiz: <orig>2. a.</orig> </note> est situé das les conditions les plus
        <lb xml:id="p2-l8"/>favorables au village; nous n'avons même pas craint, contre nos
            <lb xml:id="p2-l9"/>intérêts, de découvrir <note xml:id="K_8238_c2">Wort nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift unterstrichen.</note> nos chantiers pour protéger les habitations de
            <lb xml:id="p2-l10"/><placeName key="Göschenen">Goeschenen</placeName>. <note xml:id="K_8238_c3">Zeile nachträglich mit Ausrufezeichen von Eschers Hand mit Bleistift markiert.</note> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p11"><lb xml:id="p2-l11"/>Se reportant au dessin ci-inclus, la poudrière est placée
        <lb xml:id="p2-l12"/>au pied d'un talus de 4 mètres environ de hauteur. Les distances
        <lb xml:id="p2-l13"/>minima et maxima de la poudrière au village, à vol d'oiseau,
        <lb xml:id="p2-l14"/>sont de 200 mètres, pour une seule maison située au tournant de
        <lb xml:id="p2-l15"/>la route construite postérieurement à notre Entreprise. Le village
        <lb xml:id="p2-l16"/>lui-même est à 350 mètres au moins. <note xml:id="K_8238_c4">Nachträgliche Notiz von Eschers Hand mit Bleistift: <orig>Spital Arbeiterwohnungen Cantine <add type="?">Untere</add> Gebäude</orig>.</note> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p12"><lb xml:id="p2-l17"/>Considérons la situation topographique des terrains
        <lb xml:id="p2-l18"/>qui avoisinent la poudrière, et supposons que l'explosion vienne
        <lb xml:id="p2-l19"/>à se produire aujourd'hui. La colonne d'air déplacée prendra
        <lb xml:id="p2-l20"/>trois chemins différents: ou elle suivra à droite le pied de
            <lb xml:id="p2-l21"/>la montagne en fuyant vers la <placeName key="Reuss">Reuss</placeName> du coté du Nord; ou elle
        <lb xml:id="p2-l22"/>se dirigera sur nos chantiers; ou encore, en dernière supposition,
        <lb xml:id="p2-l23"/>elle viendra se briser contre le talus auquel est accôtée la
        <lb xml:id="p2-l24"/>poudrière.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p13"><lb xml:id="p2-l25"/>Les deux premiers courants ne sont nullement nuisibles
        <pb n="3"/><lb xml:id="p3-l1"/>au village: le premier est complètement perdu, le <choice><abbr>2<hi rend="sup">eme</hi> </abbr><expan>deuxieme (zweitens)</expan></choice> se dirige
        <lb xml:id="p3-l2"/>sur nos chantiers protégés le mieux possible <note xml:id="K_8238_c5">Wortfolge nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift unterstrichen.</note> par un fort cavalier
        <lb xml:id="p3-l3"/>en terre surplombant de 2 mètres la poudrière. Le <choice><abbr>3<hi rend="sup">eme</hi> </abbr><expan>troisieme (drittens)</expan></choice> seul est
        <lb xml:id="p3-l4"/>nuisible au village, et encore la colonne d'air déplacée, déviée
        <lb xml:id="p3-l5"/>forcément par le talus, est-elle rejetée à une hauteur, affaiblissant
        <lb xml:id="p3-l6"/>relativement le danger.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p14"><lb xml:id="p3-l7"/>Est-il possible de placer la poudrière autre part. <note xml:id="K_8238_c6">Wort nachträglich mit Fragezeichen von Eschers Hand mit Bleistift markiert.</note> Pour
        <lb xml:id="p3-l8"/>nous, nous ne le croyons pas. Tel a déjà été l'avis de la commission
        <lb xml:id="p3-l9"/>de police du Canton d'<placeName key="Uri">Uri</placeName>, qui n'a pu trouver d'emplacement plus
        <lb xml:id="p3-l10"/>favorable. <note xml:id="K_8238_c7">Zeile nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift markiert.</note> </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p15"><lb xml:id="p3-l11"/>Reculera-t-on la poudrière vers le nord en la plaçant <note xml:id="K_8238_c8">Absatz nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift markiert.</note>, comme
        <lb xml:id="p3-l12"/>on en avait eu déjà l'idée près du petit torrent qui descend de la
        <lb xml:id="p3-l13"/>montagne vers la <placeName key="Reuss">Reuss</placeName>? La situation serait alors plus défavorable au
        <lb xml:id="p3-l14"/>village, la colonne d'air trouvant un débouché direct sur le village
        <lb xml:id="p3-l15"/>par la vallée de la <placeName key="Göschenen">Goeschenen</placeName> <placeName key="Reuss">Reuss</placeName>. Plus loin, elle se trouverait trop
        <lb xml:id="p3-l16"/>rapprochée de la route du <placeName key="St. Gotthard (Pass)">Gothard</placeName> et des travaux futurs de la ligne.
        <lb xml:id="p3-l17"/>Il faut éviter également de l'installer dans des endroits exposés aux
        <lb xml:id="p3-l18"/>éboulements fréquents dans ces parages; le danger au lieu d'être combattu
        <lb xml:id="p3-l19"/>deviendrait plus considérable encore.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p16"><lb xml:id="p3-l20"/>Toutes les raisons que nous nous sommes permis de vous <note xml:id="K_8238_c9">Nachträgliche Notiz von Eschers Hand mit Bleistift: <orig>2. b. | Vorschläge <persName key="Mezger Carl">Metzger</persName>.</orig> </note> <lb xml:id="p3-l21"/>exposer, Monsieur le Président, si elles ne sont pas définitivement
        <lb xml:id="p3-l22"/>concluantes, vous éclaireront du moins sur les motifs qui nous ont
        <lb xml:id="p3-l23"/>conseillé jusqu'à ce jour de ne point déplacer notre poudrière,
        <lb xml:id="p3-l24"/>certains qu'un autre emplacement restant dans les limites extrêmes
        <lb xml:id="p3-l25"/>de nos besoins offrirait encore moins de sécurité.
           
        <pb n="4"/></p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p17"><lb xml:id="p4-l1"/>En dehors des solutions plus favorables que vous pouriez
        <lb xml:id="p4-l2"/>trouver, Monsieur le Président, nous nous efforçons d'apporter
        <lb xml:id="p4-l3"/>dès aujourd'hui, un remède serieux aux inconvénients
        <lb xml:id="p4-l4"/>graves qui pourraient survenir dans l'avenir; nous pensons
        <lb xml:id="p4-l5"/>qu'un remède principal dans tous les cas est de restreindre            
        <lb xml:id="p4-l6"/>le plus possible la provision de dynamite en magasin. <note xml:id="K_8238_c10">Zeilen nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift markiert mit Notiz: <orig>I. a</orig>.</note> <lb xml:id="p4-l7"/>Pour cela, malgré les dépenses qui nous sont occasionnées, nous
        <lb xml:id="p4-l8"/>multiplions nos transports, nous contentant de garder sur nos
        <lb xml:id="p4-l9"/>chantiers le strict nécéssaire pour quelques jours de travail.
        </p>
      <p rend="indent" xml:id="K_8238_p18"><lb xml:id="p4-l10"/>Nous attendons, Monsieur le Président, les observations que <note xml:id="K_8238_c11">Nachträgliche Notiz von Eschers Hand mit Bleistift: <orig>I.<hi rend="sup">b</hi> Dynamitmagazin n<add>icht</add> <add>au</add>s Stein.</orig> </note> <lb xml:id="p4-l11"/>vous croirez devoir nous faire en réponse à celles qui
        <lb xml:id="p4-l12"/>précèdent, vous assurant d'avance de tout notre concours
        <lb xml:id="p4-l13"/>pour arriver arriver <note xml:id="K_8238_c12">Wort nachträglich von Eschers Hand mit Bleistift durchgestrichen.</note> à une solution qui satisfasse les
        <lb xml:id="p4-l14"/>intérêts de tous.
            
        </p>
    </body><back>
      <div type="closer">
        <p rend="indent" xml:id="K_8238_p19"><lb xml:id="p4-l15"/>Dans l'espoir que vous accueillerez bien notre lettre, nous
        <lb xml:id="p4-l16"/>vous prions d'agréer, Monsieur le Président, l'assurance de notre
        <lb xml:id="p4-l17"/>haute et respectueuse considération.
        </p>
      </div>
      <div type="signature">
        <p rend="center" xml:id="K_8238_p20"><lb xml:id="p4-l18"/>
          L. Favre
        </p>
      </div>
    </back></text></TEI>